<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quirinale, Letta: &quot;Centrodestra ha scelto il capo politico più divisivo che ci sia&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2022-01-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/01/15/quirinale-letta-centrodestra-ha-scelto-il-capo-politico-piu-divisivo-che-ci-sia/6457127/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Difficile pensare a un capo politico più divisivo di lui&quot; [VIDEO]" categories="Politica" tags="Enrico Letta;Quirinale;Silvio Berlusconi" fingerprint="a994dddd985b6845">
  <main>
    <p>“Quella del centrodestra è una scelta profondamente sbagliata, quella di candidare il <hi rend="#b">capo politico più divisivo</hi> che possa esserci. Ogni capo politico è divisivo, ma quando pensiamo a <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> e la storia di questi ultimi 25 anni è difficile pensare a <hi rend="#b">un capo politico più divisivo di lui</hi>“. Lo ha detto <hi rend="#b">Enrico Letta</hi> a gruppi e Direzione Pd riuniti in vista delle elezioni per il Colle. “Se si dovesse andare alle prime tre votazioni senza un accordo dovremo scegliere insieme e nostri alleati<hi rend="#b"> se andare su scheda bianca o convergere su un nome</hi> e dobbiamo decidere come comportarci se il centrodestra continuerà nella scelta sbagliata”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>