<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi torna allo stadio per vedere il suo Monza: &quot;Ho passato un brutto periodo. Ancora qui per fare il bene dell'Italia&quot; (video) - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-02-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/02/12/berlusconi-torna-allo-stadio-per-vedere-il-suo-monza-ho-passato-un-brutto-periodo-ancora-qui-per-fare-il-bene-dellitalia-video/6491716/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Berlusconi torna allo stadio per vedere il suo Monza: &quot;Ho passato un brutto periodo. Ancora qui per fare il bene dell'Italia&quot; [VIDEO]" categories="Politica" tags="Giorgia Meloni;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="a98e174ca16f0925">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> torna a farsi vedere in pubblico dopo il ricovero delle scorse settimane e lo fa allo stadio del <hi rend="#b">Monza</hi>, dove la sua squadra ha vinto per 4 a 0 contro la Spal. Al termine della partita si è presentato in conferenza stampa rispondendo a diverse domande a carattere sportivo e non solo: “Ho passato un brutto periodo che non ci doveva essere – ha detto – però ne sono uscito e sto migliorando giorno per giorno, sperando di essere ancora in grado di fare il bene dell’Italia, mantenendo l’unità delle forze politiche”. E a chi gli chiede se è arrabbiato con gli alleati politici, risponde: “Non posso dire di essere arrabbiato, dobbiamo essere consapevoli della nostra superiorità nei confronti della sinistra. E quindi dobbiamo metterci in campo con atteggiamento aggressivo nei confronti degli avversari per puntare sempre a un risultato positivo”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>