<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Processo Ruby Ter rinviato al 16 febbraio: ecco la richiesta in Aula 'in punta di piedi e con forma di malcelato imbarazzo' del legale di Berlusconi - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2022-01-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/01/19/processo-ruby-ter-rinviato-al-16-febbraio-ecco-la-richiesta-in-aula-in-punta-di-piedi-e-con-forma-di-malcelato-imbarazzo-del-legale-di-berlusconi/6461190/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="RINVIATO ANCORA IL RUBY TER Ecco la richiesta in Aula del legale di Berlusconi: ascoltate [VIDEO]" categories="Giustizia" tags="Processo Ruby;Silvio Berlusconi" fingerprint="abbf938c9a7b4e59">
  <main>
    <p>Il <hi rend="#b">processo Ruby Ter</hi> è stato rinviato di un mese. L’udienza prevista per la prossima settimana è slittata di quasi un mese su richiesta del legale dell’imputato <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Un rinvio chiesto per ragioni legate alla pandemia ma anche di “opportunità” legata alla concomitanza con l’elezione del Presidente della Repubblica. La richiesta è venuta appunto dal legale del Cavaliere <hi rend="#b">Federico Cecconi</hi> “in punta di piedi e con una forma di malcelato imbarazzo”. Una richiesta che se motivata da ragioni di opportunità non è “da prendere in considerazione” secondo la procuratrice <hi rend="#b">Tiziana Siciliano</hi>. Al termine dell’udienza il Tribunale ha concesso il rinvio spostando l’udienza al 16 febbraio.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>