<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quirinale, Toti (Coraggio Italia): &quot;Sì a Berlusconi se ci sono condizioni ma noi non abbiamo alcun pregiudizio anti-Draghi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2022-01-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/01/12/quirinale-toti-coraggio-italia-si-a-berlusconi-se-ci-sono-condizioni-ma-noi-non-abbiamo-alcun-pregiudizio-anti-draghi/6453879/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;BERLUSCONI AL QUIRINALE SE CI SONO LE CONDIZIONI&quot;, Giovanni Toti, Luigi Brugnaro e il loro gruppo parlamentare potrebbe appoggiare Silvio Berlusconi [Video]" categories="Politica" tags="Giovanni Toti;Mario Draghi;Quirinale;Silvio Berlusconi" fingerprint="ab9ede0d90c64925">
  <main>
    <p>Nonostante in casa dem si continui a ripetre il mantra “se volgiamo un garante dell’unità nazionale non ci può essere un candidato di parte” per sbarrare la strada a <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> come candidato per il Colle, una delle componenti di centrodestra, <hi rend="#b">Coraggio Italia</hi>, capeggiata da<hi rend="#b"> Giovanni Toti</hi> e <hi rend="#b">Luigi Brunaro</hi>, che si è riunita oggi a Roma, al ‘padre nobile’ del centrodestra non sbarra la strada: “Noi siamo noi che mettiamo veti a nessuno, tantomeno a Berlusconi che per noi è eleggibile”, afferma Brugnaro, che però aggiunge: “Non saremo noi a togliere le castagne dal fuoco del centrodestra, ma chi è candidato deve dirlo – chiaro il riferimento proprio a Berlusconi – e per noi è augurabile un’ampia convergenza”. “Non c’è un derby tra Draghi e Berlusconi. Al momento ci sono fiumi di parole come cantavano i vecchi Jelisse” afferma Toti. “Occorre una maggioranza presidenziale che speriamo vasta e una maggioranza politica che sia sovrapposta a quella presidenziale che ci consenta poi di giungere alla fine della legislatura. Se vi sarà sarà la candidatura di Berlusconi la sosterremo nei limiti in cui questa candidatura abbia le chances di riuscire”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>