<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi torna sul palco di Forza Italia e per la prima volta dall'inizio della guerra nomina Putin: &quot;Deluso e addolorato dal suo comportamento&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-04-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/04/09/berlusconi-torna-sul-palco-di-forza-italia-e-per-la-prima-volta-dallinizio-della-guerra-nomina-putin-deluso-e-addolorato-dal-suo-comportamento/6554585/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;PENSAVO FOSSE UN UOMO DI PACE, PECCATO&quot; Per la prima volta dall'inizio del conflitto, Berlusconi fa il nome di Putin. Ascoltate [VIDEO]" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi;Vladimir Putin" fingerprint="edae171fb0366a0d">
  <main>
    <p>“Non posso e non voglio nascondere di essere <hi rend="#b">profondamente deluso ed addolorato</hi> dal comportamento di <hi rend="#b">Vladimir Putin</hi>, che si è assunto una gravissima responsabilità di fronte al mondo intero”. Lo ha detto il leader di Forza Italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi, </hi>intervenuto per chiudere la convention di <hi rend="#b">Forza Italia</hi>. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/03/24/berlusconi-non-sa-dire-putin-da-quando-e-iniziata-la-guerra-non-ha-mai-pronunciato-il-nome-del-suo-vecchio-amico-russo/6535145/">E per la prima volta dall’inizio della guerra Berlusconi ha citato Putin</ref> e ribadito il sostegno di Forza Italia alla posizione del governo di sostegno all’Ucraina. “Di fronte all’orrore dei massacri di civili a Bucha e in altre località ucraine, veri e propri crimini di guerra, <hi rend="#b">la Russia non può negare le sue responsabilità</hi>. Dovrebbe al contrario, nel suo stesso interesse, identificare e mettere sotto processo i responsabili di comportamenti che il diritto e la morale considerano inaccettabili anche in tempo di guerra”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>