<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Cartabianca, Mauro Corona sul &quot;non-matrimonio&quot; di Silvio Berlusconi: &quot;Una trovata per stare ancora all'attenzione dei media&quot;" author="F Q" date="2022-03-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/03/23/cartabianca-mauro-corona-stronca-il-non-matrimonio-di-silvio-berlusconi-vediamo-se-anche-a-letto-fa-finta-cosi/6534754/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="CARTABIANCA / CORONA PARLA DI B. &quot;Una sceneggiata, vediamo se anche a letto fa finta&quot;" categories="Attualità" tags="Bianca Berlinguer;Fedez;Guerra Russia Ucraina;Mauro Corona;Rai 3;Silvio Berlusconi;Ucraina" fingerprint="2d8c9dfc0fa6ea1d">
  <main>
    <p>Dal “non-matrimonio” di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi con Marta Fascina</hi> alla <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/03/23/fedez-operato-allospedale-san-raffaele-di-milano-i-prossimi-giorni-fondamentali-per-definire-il-quadro-clinico/6534733/"> malattia di Fedez</ref>. Durante la puntata di </p>
    <p>
      <hi rend="#b">andata in onda ieri 22 marzo, Mauro Corona – incalzato dalla conduttrice Bianca Berlinguer – ha commentato i fatti della settimana. “Che non si sia sposato davvero è già un punto a suo favore – ha ironizzato Corona su Berlusconi -. Questa mi sembra</hi>
    </p>
    <hi rend="#i">Cartabianca</hi>
    <p><hi rend="#b">una trovata per stare ancora all’attenzione dei media.</hi>Una sceneggiata! Comunque se è contento lui, va bene.</p>
    <p><hi rend="#b">Vediamo se anche a letto fa finta così</hi>“. Poi, parlando del rapper milanese invece ha detto: “Io</p>
    <p><hi rend="#b">darei un rene per vederlo guarito</hi>. Mi dispiace per lui e per tutti quelli che stanno male. Purtroppo ci sono passato nella mia famiglia. Vorrei soffrire al posto di chi sta male”.</p>
    <p>Poi sul discorso di Zelensky al parlamento italiano lo scrittore e alpinista ha dichiarato: “Non l’ho sentito, ne ho talmente la nausea di queste cose che guardo solo sport”. “Lei non lo ha sentito, allora glielo dico io: il premier ucraino ha chiesto più sanzioni nei confronti dei russi. Cosa ne pensa lei?”, ha domandato la conduttrice Bianca Berlinguer. Quindi Corona ha replicato: “In teoria non potremmo permetterci di rinunciare a una parte di quel gas, però bisogna pur dare un segnale. Poi vediamo come va, alla fine se non ce la faremo chiederemo scusa a <hi rend="#b">Putin</hi>, che mi sembra <hi rend="#b">affetto da rabbia da steroidi</hi> e ci ridarà il gas, il petrolio. Questa può anche essere una prova se ce la facciamo ad andare avanti noi da soli”.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>