<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi e Marta Fascina, ecco il commento dell'ex Francesca Pascale al &quot;non matrimonio&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-03-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/03/22/silvio-berlusconi-e-marta-fascina-ecco-il-commento-dellex-francesca-pascale/6533495/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="IL COMMENTO SIBILLINO DI FRANCESCA PASCALE Cosa avrà voluto dire l'ex fidanzata di Berlusconi?" categories="Attualità" tags="Francesca Pascale;Silvio Berlusconi" fingerprint="5dbed4acb53b4415">
  <main>
    <p>Il “non matrimonio” tra <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> e <hi rend="#b">Marta Fascina</hi> è ormai archiviato, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/03/21/silvio-berlusconi-le-prime-immagini-del-non-matrimonio-con-marta-fascina-ecco-il-video-girato-da-vittorio-sgarbi/6532086/">dai video circolati in Rete abbiamo visto tutti i momenti salienti, dal taglio della torta al “karaoke” al pianoforte del leader di Forza Italia con l’amico di sempre Fedele Confalonieri</ref>. Eppure, c’è ancora una cosa da raccontare. La reazione dell’ex fidanzata di Berlusconi, Francesca Pascale. A sottolinearlo è <hi rend="#i">Dagospia,</hi> che ha immortalato una storia pubblicata sul suo profilo Instagram all’indomani della cerimonia tenutasi a Villa Gernetto, con un commento sibillino a riguardo. Nel dettaglio,<hi rend="#b"> Francesca Pascale ha ricondiviso un post con un “caro augurio”</hi> a Berlusconi in “copia conoscenza Francesca Pascale e il suo cannone”, commentando: “<hi rend="#b">Quando lo racconteremo ai nostri figli, perdoneremo i nostri genitori”.</hi></p>
    <head rend="h2">
      <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/fq-magazine/attualita/">Attualità</ref>
    </head>
    <head rend="h1">Silvio Berlusconi e Marta Fascina, ecco il commento dell’ex Francesca Pascale al “non matrimonio”</head>
    <head rend="h2">A farlo notare è Dagospia, che ha immortalato una storia pubblicata sul suo profilo Instagram all'indomani della cerimonia tenutasi a Villa Gernetto, con un commento sibillino a riguardo</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2021/05/09/Francesca-Pascale-1200x630.jpg" alt="Silvio Berlusconi e Marta Fascina, ecco il commento dell’ex Francesca Pascale al “non matrimonio”"/>
  </main>
  <comments/>
</doc>