<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Gelmini: &quot;Non riconosco più Berlusconi. In Forza Italia preoccupati di Salvini e non di essere in linea con la Nato&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-05-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/05/18/forza-italia-gelmini-non-riconosco-berlusconi-siamo-piu-preoccupati-di-essere-in-linea-con-salvini-che-con-la-nato/6596028/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Gelmini contesta la linea di Forza Italia. Critiche per Berlusconi: &quot;Non lo riconosco&quot; [LEGGI]" categories="Politica" tags="Forza Italia;Mariastella Gelmini;Silvio Berlusconi" fingerprint="98fe91e12925512d">
  <main><head rend="h1">Gelmini: “Non riconosco più Berlusconi. In Forza Italia preoccupati di Salvini e non di essere in linea con la Nato”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2022/05/18/Gelmini-690x362.jpg"/><p>“Non riconosco lo <hi rend="#b">stile</hi> e il <hi rend="#b">metodo</hi> del presidente Berlusconi”. <hi rend="#b">Mariastella</hi><hi rend="#b">Gelmini </hi>torna a contestare apertamente la linea di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> e del suo leader. Dopo <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/05/15/nuovo-strappo-in-fi-berlusconi-nomina-ronzulli-commissaria-in-lombardia-gelmini-prima-si-era-sfogata-lei-portera-allo-sfascio/6592372/">le frasi trapelate da Sorrento riguardo alla nomina di Licia Ronzulli a commissaria in Lombardia</ref>, la ministra per gli Affari regionali ieri è stata tra i pochi all’interno del partito </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/05/17/berlusconi-contro-linvio-di-armi-allucraina-critiche-a-biden-e-nato-poi-aggiusta-il-tiro-mai-giustificato-putin-vertice-con-salvini-e-meloni/6594466/">a criticare le dichiarazioni di</ref>: “Se è cambiata la linea, qualcuno dovrebbe dircelo”. Intervista dal</p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>sull’invasione russa dell’Ucraina<p><hi rend="#i">Corriere della Sera</hi>, Gelmini non si tira indietro: contesta le ultime parole del suo leader sul conflitto, nonostante la successiva nota di chiarimento, le ultime decisioni sulle nomine e più in generale una</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>che vede ormai troppo simile alla</p><p><hi rend="#b">Lega</hi>.</p><p>“Non potevo credere ai miei occhi. Siamo un movimento politico <hi rend="#b">filo atlantista</hi>, europeista, siamo nel <hi rend="#b">Ppe</hi> e ci siamo chiamati in passato <hi rend="#b">Popolo della libertà</hi>, per la quale gli ucraini stanno combattendo. Il tempo di <hi rend="#b">Pratica di Mare</hi> purtroppo è <hi rend="#b">finito</hi> e oggi ogni ambiguità di <hi rend="#b">filoputinismo</hi> reca danno all’Italia e incrina la necessaria <hi rend="#b">unità</hi> del Paese. Io sto dalla parte dell’Ucraina, dell’Ue e della <hi rend="#b">Nato</hi>“, dice Gelmini al Corriere commentando le dichiarazioni di Berlusconi a Treviglio. “Bene la precisazione, ma <hi rend="#b">mi spiace</hi> non aver ancora sentito un sì forte e convinto all’adesione di <hi rend="#b">Finlandia</hi> e <hi rend="#b">Svezia</hi> alla Nato – ribadisce – né alla decisione di <hi rend="#b">40 Paesi democratici</hi> nel mondo di sostenere anche <hi rend="#b">militarmente</hi> gli ucraini”.</p><p>La spaccatura quindi è anche sull’invio di armi a Kiev. Berlusconi durante la serata a Treviglio, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/05/16/guerra-in-ucraina-salvini-sale-a-chigi-da-draghi-invio-di-armi-allontanano-la-pace-se-chiedero-voti-sul-tema-no-non-mi-sembra-siano-previsti/6593920/">nel giorno in cui Salvini ha incontrato Mario Draghi e chiesto di rivedere la strategia di sostegno all’Ucraina</ref>, è sembrato andare dietro al leader del Carroccio: “Siamo in guerra anche noi perché gli </p><p><hi rend="#b">mandiamo le armi</hi>, adesso dopo le</p><p><hi rend="#b">armi leggere</hi>mi hanno detto che gli mandiamo</p><p><hi rend="#b">carri armati</hi>e</p><p><hi rend="#b">cannoni pesanti</hi>, lasciamo perdere”, ha detto l’ex presidente del Consiglio. Il commento di Gelmini è durissimo: “Mi sembra che in Fi ci sia più la</p><p><hi rend="#b">preoccupazione</hi>di</p><p><hi rend="#b">non dispiacere Salvini</hi>che di essere in linea con i</p><p><hi rend="#b">nostri partner</hi>dell’Ue e della</p><p><hi rend="#b">Nato</hi>. La nostra posizione in politica estera</p><p><hi rend="#b">non è quella della Lega</hi>. Salvini ha legittimamente la sua opinione, ma non possiamo rinunciare alla</p><p><hi rend="#b">nostra identità</hi>e storia, con il risultato di farci superare in filo atlantismo da</p><p><hi rend="#b">Giorgia Meloni</hi>“.</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/05/17/centrodestra-la-tregua-tra-i-leader-non-regge-fdi-dopo-il-vertice-lunita-non-basta-declamarla-berlusconi-irritato-e-sorpreso/6595402/">La leader di</ref>.</p><hi rend="#b">Fratelli d’Italia</hi>dopo l’incontro ad Arcore tra i leader ha palesato le distanze all’interno del centrodestra: “L’unità non basta declamarla”<p>Gelmini contesta la scelta di FI sulle armi, per altro una battaglia cominciata e portata avanti prima di tutto da <hi rend="#b">Giuseppe Conte</hi> e dal <hi rend="#b">Movimento 5 stelle</hi>. “Per <hi rend="#b">Tajani</hi> vanno bene le armi ma non per attaccare la Russia? Forse Tajani è a conoscenza di <hi rend="#b">piani segreti</hi> dell’Ucraina per <hi rend="#b">invadere</hi> la Russia, però allo stato è la Russia ad avere invaso l’Ucraina”, precisa la ministra. Che poi aggiunge: “La capziosa distinzione fra armi di <hi rend="#b">difesa</hi> e armi di <hi rend="#b">attacco</hi> è lo specchio su cui si arrampica con le unghie il M5s di Conte”. Anche di questo parlerà giovedì il premier Mario Draghi durante la sua informativa in <hi rend="#b">Parlamento</hi>. Gelmini si aspetta da Forza Italia “un sostegno <hi rend="#b">chiaro</hi> e <hi rend="#b">incondizionato</hi> alla linea che l’Italia sta portando avanti”.</p><p>In merito alle dichiarazioni di <hi rend="#b">Ronzulli</hi> e alla polemica sorta dopo la sua nomina a coordinatrice del partito in Lombardia, la ministra invece spiega: “La Ronzulli ha detto di essere solo ‘un <hi rend="#b">soldato</hi>‘ di Berlusconi? Nel partito c’è un <hi rend="#b">deficit</hi> sempre più evidente di <hi rend="#b">discussione</hi> e <hi rend="#b">condivisione</hi> e un problema di selezione della classe dirigente”. “Si può fare tutto e, figuriamoci, siamo tutti soldati di Berlusconi. Ma c’è un tempo e un modo per fare le cose. E <hi rend="#b">non riconosco</hi>, in quello che è accaduto, lo stile e il metodo del presidente Berlusconi”, conclude Gelmini.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>