<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Fini e Berlusconi divisi. E adesso che succede? - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2010-07-31" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/07/31/fini-e-berlusconi-divisi-e-adesso-che-succede/46193/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Le elezioni sono vicine o la maggioranza continuerà a governare senza scossoni? La campagna acquisti andrà a buon fine o la fuoriuscita dei finiani assesterà il colpo di grazia a un governo che traballa? Il giorno dopo la rottura definitiva tra Berlusconi e Fini, abbiamo chiesto ad alcune delle nostre firme di provare a immaginare …" categories="Politica" tags="Gianfranco Fini;Governo;Luca Telese;Marco Travaglio;Oliviero Beha;Opposizione;Peter Gomez;Silvio Berlusconi" fingerprint="1b09022dd2761d5b">
  <main>
    <head rend="h1">Fini e Berlusconi divisi. E adesso che succede?</head>
    <p>Le elezioni sono vicine o la maggioranza continuerà a governare senza scossoni? La campagna acquisti andrà a buon fine o la fuoriuscita dei finiani assesterà il colpo di grazia a un governo che traballa? Il giorno dopo la rottura definitiva tra Berlusconi e Fini, abbiamo chiesto ad alcune delle nostre firme di provare a immaginare che succederà. C’è chi vede nella Lega il fattore determinante, chi sospetta che tra le tante metamorfosi di Fini, questa possa essere quella buona. Anche se nessuno è convinto che la sua sia una vera “ribellione morale”. Comunque vada, qualche certezza c’è. Che il Pd non è pronto a prendere il suo posto. E che le televisioni continueranno a rimanere nelle mani dell’attuale presidente del Consiglio. Al mercato della politica la campagna acquisti è cominciata. Berlusconi ha davanti mesi di lavoro sodo. Obiettivo: arrivare pronti al 14 dicembre. Quel giorno la Consulta deciderà sul legittimo impedimento. E a Berlusconi serviranno uomini pronti a votare uno scudo di riserva. Altro che Fini, è questa la sua pena.</p>
    <p>Ecco gli interventi delle nove firme del nostro giornale. Come sempre, il dibattito è aperto nello spazio commenti di ogni articolo. Clicca e leggi:</p>
    <p>
      <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/07/31/fini-rompe-con-b-e-adesso-che-succede-gli-scenari-di-travaglio-pasquino-viroli/46196/">MARCO TRAVAGLIO – GIANFRANCO PASQUINO – MAURIZIO VIROLI</ref>
    </p>
    <p>
      <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/07/31/fini-rompe-con-b-e-adesso-che-succede-gli-scenari-di-flores-beha-tinti/46201/">PAOLO FLORES D’ARCAIS – OLIVIERO BEHA – BRUNO TINTI</ref>
    </p>
    <p>
      <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/07/31/fini-rompe-con-b-e-adesso-che-succede-gli-scenari-di-gomez-dalla-chiesa-telese/46205/">PETER GOMEZ – NANDO DALLA CHIESA – LUCA TELESE</ref>
    </p>
    <p>(da<hi rend="#i"> Il Fatto Quotidiano </hi>del 31 luglio 2010)</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>