<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Open, Travaglio a La7: &quot;Il Senato è stato ricoperto di ridicolo e di vergogna. Con questo voto siamo al bis di 'Ruby nipote di Mubarak'&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-02-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/02/23/open-travaglio-a-la7-il-senato-e-stato-ricoperto-di-ridicolo-e-di-vergogna-con-questo-voto-siamo-al-bis-di-ruby-nipote-di-mubarak/6504023/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;È IL BIS DI 'RUBY NIPOTE DI MUBARAK&quot;, Marco Travaglio parla di un &quot;Senato ricoperto di vergogna&quot;. Ecco perché [Video]" categories="La7" tags="Fondazione Open;Marco Travaglio;Matteo Renzi;Ruby;Senato;Silvio Berlusconi" fingerprint="adc66fb37842181d">
  <main><p>“Il <hi rend="#b">giorno della vergogna</hi> di oggi lo paragonerei allo stesso <hi rend="#b">conflitto di attribuzione che fu sollevato nel 2011 col caso Ruby.</hi> Oggi siamo al <hi rend="#b">bis della ‘nipote di Mubarak’</hi>. Insomma, è stato proprio il giorno della vendetta contro la magistratura da parte di una casta che non vuole farsi processare. <hi rend="#b">Hanno coperto di ridicolo e di vergogna il Senato della Repubblica”</hi>. Così, a <ref target="http://www.la7.it/ottoemezzo"> “Otto e mezzo”</ref> (La7), il direttore de </p><p><hi rend="#b">, commenta</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>, Marco Travaglio<p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/02/22/caso-open-il-senato-vota-a-favore-di-renzi-e-trascina-alla-consulta-i-pm-di-firenze-il-pd-col-centrodestra-solo-m5s-e-leu-contrari/6502964/">il voto con cui il Senato ha approvato il</ref>, che vede il leader di Italia Viva</p><hi rend="#b">conflitto di attribuzione contro i pm di Firenze sul caso Open</hi><p><hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>indagato per finanziamento illecito.</p><p>Travaglio paragona la giornata di oggi a quella in cui nel 2011 Camera e Senato sollevarono alla Consulta il conflitto di attribuzione nei confronti della procura di Milano sul caso della telefonata dell’allora presidente del Consiglio <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> alla questura per far rilasciare Karima El Mahroug, in arte <hi rend="#b">Ruby</hi>, la marocchina minorenne definita dall’ex Cavaliere “<hi rend="#b">nipote di Mubarak”</hi>.</p><p>Il direttore del Fatto spiega: “Tutto il fronte politico, <hi rend="#b">dal Pd all’intero centrodestra fino a Italia Viva, tranne il M5s e LeU</hi>, ha votato per trascinare la procura di Firenze davanti alla Corte Costituzionale perché<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/02/22/open-al-senato-il-voto-sulla-relazione-a-favore-di-renzi-le-chat-di-whatsapp-no-al-sequestro-e-corrispondenza-ma-la-cassazione-ha-piu-volte-detto-il-contrario/6501631/"> i pm si sono permessi di sequestrare il telefonino di un signore che non è mai stato eletto in Parlamento (l’imprenditore Vincenzo Manes, ndr)</ref> e che si scambiava dei messaggi di </p><p><hi rend="#b">differenza tra i messaggi di Whatsapp, che sono documenti sequestrabili, e la corrispondenza</hi>, cioè un’attività dinamica che a sua volta richiede intercettazioni. Quindi, il sequestro dei documenti è una cosa completamente diversa, come ha spiegato in Aula</p><p><hi rend="#b">Piero Grasso</hi>, già procuratore a Palermo e poi procuratore nazionale antimafia, che il Pd portò in Parlamento e che poi mise in fuga ai tempi di Renzi”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>