<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="File audio e ricatti: il caso Favata - parte seconda - Il Fatto Quotidiano" author="Lorenzo Galeazzi" date="2010-06-25" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/06/25/file-audio-e-ricatti-il-caso-favata-parte-seconda/31395/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La seconda puntata dell’inchiesta multimediale sul caso Favata. Ilfattoquotidiano.it in collaborazione con Current TV ha ricostruito il Watergate italiano: la storia del nastro dell’intercettazione segreta e non ancora depositata tra il DS Piero Fassino e l’ex numero uno di Unipol Giovanni Consorte. Un file audio che sarebbe stato consegnato la viglilia di Natale del 2005 …" categories="Giustizia" tags="DS;Fabrizio Favata;Giovanni Consorte;Intercettazioni;Legge Bavaglio;Paolo Berlusconi;Piero Fassino;Silvio Berlusconi;Unipol" fingerprint="4f89e27fd381033b">
  <main>
    <head rend="h1">File audio e ricatti: il caso Favata – parte seconda</head>
    <p>La seconda puntata dell’inchiesta multimediale sul caso Favata. Ilfattoquotidiano.it in collaborazione con <ref target="http://current.com/">Current TV</ref> ha ricostruito il Watergate italiano: la storia del nastro dell’intercettazione segreta e non ancora depositata tra il DS <hi rend="#b">Piero Fassino</hi> e l’ex numero uno di Unipol <hi rend="#b">Giovanni Consorte</hi>. Un file audio che sarebbe stato consegnato la viglilia di Natale del 2005 a <hi rend="#b">Paolo</hi> e <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> da <hi rend="#b">Roberto Raffaelli</hi>, il patron dell’azienda di intercettazioni</p>
    <graphic src="https://img.youtube.com/vi/gj_F-9GdGo8/maxresdefault.jpg"/>
    <p>&amp;feature=player_embedded</p>
    <p>A raccontare con la sua voce questa storia è l’amico di Raffaelli e socio occulto di Paolo Berlusconi <hi rend="#b">Fabrizio Favata</hi>, poi finito a San Vittore con l’accusa di estorsione.<lb/> Ilfattoquotidiano.it ha rimontato i colloqui tra Favata e Peter Gomez avvenuti prima dell’arresto. E la registrazione di un incontro tra il socio occulto di Paolo Berlusconi e l’avvocato <hi rend="#b">Piersilvio Cipollotti</hi>, assistente del legale del Premier <hi rend="#b">Niccolò Ghedini</hi>, consegnata ai magistrati. Oggi per questi fatti Paolo Berlusconi è sotto inchiesta per ricettazione e mllantatato credito. Nulla invece si sa sulla posizione giudiziaria del Premier.</p>
    <p>L’inchiesta è divisa in due puntate ed è a cura di Peter Gomez, Lorenzo Galeazzi, Giommaria Monti con le illustrazioni di Emanuele Fucecchi e le animazioni di Andrea Vignali.</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/06/24/file-audio-e-ricatti-il-caso-favata/">Guarda</ref> la prima parte dell’inchiesta</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/06/24/io-e-favata/">Io e Favata</ref>. Di Peter Gomez</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/06/25/lordinanza-di-custodia-cautelare-per-favata/">Scarica</ref> l’ordinanza di custodia cautelare ai danni di Fabrizio Favata</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>