<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quirinale, Molinari: &quot;Se Berlusconi si ritira, Casellati e Moratti profili giusti&quot;. Provenzano: &quot;Se maggioranza si rompe, difficile andare avanti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2022-01-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/01/19/quirinale-molinari-se-berlusconi-si-ritira-casellati-e-moratti-profili-giusti-provenzano-se-maggioranza-si-rompe-difficile-andare-avanti/6461713/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="QUIRINALE Per Molinari &quot;deve essere il centrodestra a fare un nome&quot;. Ma Provenzano ribatte: &quot;Nessuno ha la maggioranza per eleggere da solo il prossimo presidente della Repubblica&quot; [VIDEO]" categories="Quirinale 2022" tags="Giuseppe Provenzano;Quirinale;Silvio Berlusconi" fingerprint="eda45033b9005a25">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Maurizio Molinari</hi>, capogruppo della Lega a Montecitorio, intercettato prima di entrare negli uffici alla Camera dei Deputati.</p>
    <p><hi rend="#b">piano b</hi>’ perché dall’altra parte c’è chi addirittura si rifiuta di sedersi a un tavolo a discutere finché c’è in campo il nome di Berlusconi e quindi, premesso che ad oggi il nome del nostro candidato è quello, nel caso in cui non dovesse essere lui, non possiamo lasciare la palla al Pd. Quindi dati i numeri deve essere il centrodestra a fare un nome”. “Se</p>
    <p><hi rend="#b">Casellati e Moratti</hi>sono profili che corrispondono all’identikit? – continua – Sono nomi che hanno quel profilo, ma ce ne sono tanti altri”. Su a chi tocca avanzare il nome, dunque, il centrodestra tiene il punto. Spetta a loro.</p>
    <p><hi rend="#b">Giuseppe Provenzano</hi>. “Nessuno ha la maggioranza per eleggere da solo il prossimo presidente della Repubblica, quindi l’unica via possibile è quella di sedersi e trovare un accordo su una figura istituzionale super partes, stile Mattarella, sul rilancio dell’azione di governo e sul proseguo della legislatura e</p>
    <p><hi rend="#b">non va bruciata nessuna carta</hi>”. “Il Presidente della Repubblica – continua Provenzano – rappresenta l’unità della nazione e questo taglia fuori tanti nomi che si sentono in giro”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>