<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="L'ironia di Renzi su Tajani: &quot;Sul simbolo mette il nome di Berlusconi perché col suo non lo voterebbe nemmeno la moglie&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-06-01" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/06/01/lironia-di-renzi-su-tajani-sul-simbolo-mette-il-nome-di-berlusconi-perche-col-suo-non-lo-voterebbe-nemmeno-la-moglie/7571036/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;E Conte cosa vuole? La pace nel mondo. Lo dice lui insieme a miss Italia&quot;f" categories="Politica" tags="Antonio Tajani;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9ae5f0dc2fe40a5">
  <main>
    <p>“Noi abbiamo fatto una lista che si chiama Stati Uniti d’Europa. Ma gli altri hanno questo bisogno adolescenziale: il mondo esplode e noi parliamo dei cognomi dei candidati italiani. <hi rend="#b">Tranne Tajani che mette Berlusconi nel simbolo, altrimenti non lo vota neanche sua moglie</hi>“. Lo ha detto il leader di Italia viva <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>, al Convegno Nazionale dei Giovani Imprenditori di Confindustria “Diritti al voto. Volti d’Europa, sguardo sul mondo”, a Rapallo. “O votate l’Europa. O votate per meno Europa. E l’unico progetto che c’è in campo, sono gli stati Uniti d’Europa”, sottolinea Renzi.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>