<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Bruno Vespa: &quot;Un'intervista con Putin? Nel 2019 avevo dovevo farla a Fiumicino prima della sua partenza, chi mi ha fregato 'lo slot'? Silvio (Berlusconi)&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-05-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/05/18/bruno-vespa-unintervista-con-putin-nel-2019-avevo-dovevo-farla-a-fiumicino-prima-della-sua-partenza-chi-mi-ha-fregato-lo-slot-silvio-berlusconi/6596727/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;INDOVINATE CHI MI HA 'FOTTUT*' LO SLOT CON PUTIN?&quot; Il racconto di Bruno Vespa" categories="Attualità" tags="Bruno Vespa;Silvio Berlusconi;Vladimir Putin;Volodymyr Zelensky" fingerprint="2893446f5194cf30">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Tra dieci giorni cominciano le celebrazioni, eh?</hi>“. Inizia in maniera goliardica l’intervento di <hi rend="#b">Bruno Vespa</hi> a <hi rend="#i"> Un Giorno da Pecora </hi>su Radio Rai 1. </p>
    <p>
      <hi rend="#b">Giorgio Laur</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#i">o</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">e Francesca Fagnani</hi>ricordano che tra poco sarà il compleanno del giornalista: “Non organizzo mai qualcosa ma quest’anno</p>
    <p><hi rend="#b">coincide con un evento importante</hi>che si terrà nella nostra masseria in Manduria e verranno la presidente del Senato Casellati, quattro ministri (tra questi Orlando e Speranza), importanti capi d’azienda… Ci sarà, proprio quel giorno, un importante convegno”. “Qual è il tema, oltre al suo compleanno?”, chiede Fagnani”. “Il PNRR (Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza). Fatto cenno al convegno, ecco che arriva la domanda sull’ospitata di</p>
    <p><hi rend="#b">Zelensky</hi>a</p>
    <p><hi rend="#b">Porta a Porta</hi>: “È stato lui che ha chiesto di venire, ci ha fatto sapere che ci guarda”. “Sta provando anche ad avere Putin?”, chiede Lauro. “Certo, tutti provano con tutti. La cosa incredibile – spiega Vespa – è che un’intervista con Putin era già concordata nel 2019, tutto stabilito, appuntamento a Fiumicino prima della sua partenza e chi mi ha ‘fottuto’ lo slot? Silvio (Berlusconi,</p>
    <p><hi rend="#i">ndr</hi>)”. “E Fazio come ha reagito rispetto all’ospitata di Zelensky?”, chiede Fagnani. “</p>
    <p><hi rend="#b">Ma uno può interessarsi alle reazioni dei colleghi…</hi>“.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>