<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi di nuovo allo stadio a Monza (con bacio a Marta Fascina): ma tre giorni fa non è comparso al processo per &quot;motivi di salute&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-02-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/02/19/berlusconi-di-nuovo-allo-stadio-a-monza-con-bacio-a-marta-fascina-ma-tre-giorni-fa-non-e-comparso-al-processo-per-motivi-di-salute/6500161/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Berlusconi si fa vedere (di nuovo) allo stadio: tre giorni fa ha dato buca ai pm per &quot;motivi di salute&quot; [Leggi]" categories="Giustizia" tags="Legittimo Impedimento;Monza;Procura di Monza;Silvio Berlusconi" fingerprint="e3acd267b26da59d">
  <main><head rend="h1">Berlusconi di nuovo allo stadio a Monza (con bacio a Marta Fascina): ma tre giorni fa non è comparso al processo per “motivi di salute”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2022/02/19/berlusconi-stadio-monza-690x362.jpg"/><p>Come già il 12 febbraio per il match contro la Spal, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> è tornato in tribuna all’<hi rend="#b">U-Power Stadium</hi> di <hi rend="#b">Monza</hi> per assistere all’incontro di serie B tra la squadra di casa, di cui è proprietario, e il Pisa. In tribuna d’onore accanto a lui il fratello Paolo – presidente del club – l’ad Adriano Galliani, la senatrice di Forza Italia <hi rend="#b">Licia Ronzulli</hi> e l’amministratore delegato di Fininvest Danilo Pellegrino. Ma soprattutto la compagna, la 32enne deputata <hi rend="#b">Marta Fascina</hi>: un video ha immortalato il presidente del Consiglio intento a baciarla dopo il gol del vantaggio monzese (il risultato finale è stato di 1-2 per gli ospiti).</p><quote><p>That moment.</p><ref>#Berlusconi</ref><ref>@nonleggerlo</ref><ref>pic.twitter.com/VGIYbBgbbq</ref><p>— Davide Montesanto (@DavMon76)</p><ref>February 19, 2022</ref></quote><p>Appena pochi giorni fa, però, il fondatore di Forza Italia <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/02/16/silvio-berlusconi-non-va-in-tribunale-a-monza-il-pm-allo-stadio-e-andato-e-piu-stressante-che-testimoniare-in-aula/6495474/">si è rifiutato di comparire in un’aula di Tribunale proprio a Monza</ref>, dove era stato chiamato a testimoniare in quanto </p><p><hi rend="#b">parte offesa</hi>nel processo contro l’ex Olgettina</p><p><hi rend="#b">Giovanna Rigato</hi>, a processo per estorsione nei suoi confronti. Gli avvocati di Berlusconi</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2022/02/15/b-non-sara-in-aula-ma-sabato-era-allo-stadio-a-monza/6493832/">avevano invocato il</ref>, nonostante il sabato precedente si fosse fatto vedere alla partita. “È più stressante andare allo stadio” che testimoniare, aveva commentato il pubblico ministero</p><hi rend="#b">legittimo impedimento</hi>per motivi di salute<p><hi rend="#b">Rosario Ferracane</hi>. Un concetto sottolineato anche dal difensore di Giovanna Rigato: “Non si capisce come possa essere più stressante stare in aula di Tribunale a testimoniare in processo dove si è parte offesa, rispetto all’adrenalina di una partita di calcio”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>