<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quirinale, Orfini: &quot;Berlusconi al Colle è un'ipotesi folle ma non impossibile. Servono contromisure&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-01-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/01/15/quirinale-orfini-berlusconi-al-colle-e-unipotesi-folle-ma-non-impossibile-servono-contromisure/6457055/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;IPOTESI ASSURDA, MA NON IMPOSSIBILE&quot;. Orfini mette in guarda il Pd sulla candidatura di Berlusconi al Colle ufficializzata ieri dal centrodestra. Ascoltate [VIDEO]" categories="Politica" tags="Matteo Orfini;PD;Quirinale;Silvio Berlusconi" fingerprint="a95dd74de97d4b5c">
  <main>
    <p>“Non bisogna sottovalutare la decisione del centrodestra, non è un fatto tattico, è una <hi rend="#b">ipotesi folle, assurda ma non impossibile</hi>. Lo dobbiamo sapere. Non è un gioco, ma un tentativo politico non impossibile”. Lo ha detto<hi rend="#b"> Matteo Orfini</hi> alla riunione di gruppi e <hi rend="#b">Direzione Pd dedicata alle elezioni per il Quirinale</hi>. “È uno schema politico diverso da quello discusso qui, la fine dell’unità nazionale, del governo insieme e della gestione di una fase delicata del Paese -ha spiegato il deputato del Pd-. Se Berlusconi viene eletto il giorno dopo non c’è più il governo e la maggioranza. Dobbiamo prendere delle contromisure, che non significa un nome di bandiera alternativo ma lavorare a tenere insieme un campo di forze responsabili su uno schema alternativo”. Per Orfini, “dobbiamo partire dall’azione di governo, con <hi rend="#b">Draghi a palazzo Chigi</hi>, con una agibilità maggiore per lui, con un presidente della Repubblica che sia di garanzia, la cosa più simile a quello che reso possibile tutto questo. Quella, per me, è una opzione sulla quale possono maturare le condizioni”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>