<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La Camera ricorda Berlusconi, Ricciardi (M5s): &quot;No alla beatificazione di uno che ha dato dell’eroe a un mafioso come Vittorio Mangano&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-06-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/06/12/la-camera-ricorda-berlusconi-ricciardi-m5s-no-alla-beatificazione-di-uno-che-ha-dato-delleroe-a-un-mafioso-come-vittorio-mangano/7585054/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;No alla beatificazione di uno che ha definito eroe un mafioso come Mangano&quot;: il M5s contro Berlusconi, scoppia la bagarre" categories="Politica" tags="Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="acbf5045e3f34815">
  <main>
    <p>Duro attacco del <hi rend="#b">M5s</hi> alla Camera nei confronti di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> – soprattutto per le sue vicende giudiziarie – durante la commemorazione del primo anniversario della morte dell’ex premier. A quel punto gran parte delle forze di maggioranza ha deciso di uscire dall’Aula perché, come ha spiegato <hi rend="#b">Alessandro Cattaneo</hi> di Forza Italia, “non è stata una commemorazione ma uno sciacallaggio politico”. Protagonista dell’attacco il pentastellato <hi rend="#b">Riccardo Ricciardi</hi>: “Non accettiamo la beatificazione di una persona che ha dato dell’eroe a un mafioso come <hi rend="#b">Vittorio Mangano</hi>“.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>