<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quirinale, Fratoianni (SI): &quot;Berlusconi ha demolito la cultura del Paese, proposta indecente per ragioni politiche&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-01-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/01/18/quirinale-fratoianni-si-berlusconi-ha-demolito-la-cultura-del-paese-proposta-indecente-per-ragioni-politiche/6460307/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Dialogo? Prima c'è bisogno di proposte&quot;: Fratoianni commenta la candidatura di Berlusconi e dice la sua sulle elezioni per il Quirinale [VIDEO]" categories="Quirinale 2022" tags="Nicola Fratoianni;Quirinale;Silvio Berlusconi" fingerprint="6fae8f8faaf76465">
  <main>
    <p>“La storia politica di <hi rend="#b">Berlusconi</hi> è quella di chi ha<hi rend="#b"> demolito la cultura</hi> del Paese, contribuendo a far credere che tutto è merce di scambio. La sua proposta è<hi rend="#b"> indecente per ragioni politiche</hi>“. Così il deputato di Sinistra Italiana, Nicola Fratoianni, fuori da Montecitorio. “Oggi leggiamo che quella candidatura si indebolisce ma non bisogna abbassare la guardia – continua – Operazione scoiattolo terminata? Se la candidatura di Berlusconi non c’è più è un punto in favore per il Paese”. Secondo Fratoianni, in ogni caso, prima di un dialogo “c’è bisogno di una proposta”. Parlando di nomi non nasconde di apprezzare quello di Liliana Segre, ma specifica, “ci sono anche altri nomi come la Bindi”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>