<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quirinale, Sgarbi a La7: &quot;Se Berlusconi non viene a Roma vuol dire che ha rinunciato alla caccia. Si è interrotta venerdì scorso&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-01-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/01/22/quirinale-sgarbi-a-la7-se-berlusconi-non-viene-a-roma-vuol-dire-che-ha-rinunciato-alla-caccia-si-e-interrotta-venerdi-scorso/6464783/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Quirinale, Vittorio Sgarbi: &quot;Se Berlusconi non viene a Roma vuol dire che ha rinunciato&quot; [VIDEO]" categories="La7" tags="Quirinale;Silvio Berlusconi;Vittorio Sgarbi" fingerprint="afb657aeb17a0041">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Vittorio Sgarbi</hi> parla dell’operazione “Scoiattolo” con <hi rend="#b">Diego Bianchi</hi> in una lunga chiacchierata andata in onda nell’ultima puntata di Propaganda Live (<ref target="http://www.la7.it">La7</ref>) prima del voto per il Quirinale. Sgarbi spiega le strategie e racconta il dietro le quinte dell’operazione di persuasione messa in atto per recuperare voti da aggiungere al pallottoliere di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Sgarbi ha chiarito che “Berlusconi è ancora in campo ma, se tu non continui a chiamare nel tentativo di coinvolgere 60/70 deputati del misto o anche di altre aree, vuol dire che hai rinunciato alla caccia. La caccia si è interrotta venerdì scorso, se non torna a Roma vuol dire che ha rinunciato”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>