<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quirinale, Letta: &quot;In queste ore segnali positivi da Salvini, ma non dialoghiamo su Berlusconi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2022-01-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/01/13/quirinale-letta-in-queste-ore-segnali-positivi-da-salvini-ma-non-dialoghiamo-su-berlusconi/6454927/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Dialoghiamo su un nome condiviso di una personalità istituzionale, non su capi di partito&quot;. Ascoltate [VIDEO]" categories="Politica" tags="Enrico Letta;Matteo Salvini;Quirinale;Silvio Berlusconi" fingerprint="bdbf5b5db0676325">
  <main>
    <p>“Noi vogliamo dialogare e siamo disponibile a farlo, ma questo deve avvenire su <hi rend="#b">un nome condiviso di una personalità istituzionale</hi>, non di un capo partito”. Così il leader del Pd, <hi rend="#b">Enrico Letta</hi>, ha commentato la nota di <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi> con cui il numero 1 della Lega ha ribadito l’unità del centrodestra nel nome di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> per l’elezione del prossimo Presidente della Repubblica. Il segretario del Partito Democratico ha colto anche una novità rispetto alle ultime prese di posizione del leader della Lega. Sull’apertura al rimpasto di governo dopo l’elezione del Colle, ha detto, “mi sembra che ci sia qualche elemento di<hi rend="#b"> dialogo positivo</hi>, ma siamo solo all’inizio”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>