<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Milano, Berlusconi al seggio: &quot;Se fossi presidente della Repubblica parlerei con Putin. L'ho chiamato, ma non mi risponde più&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Local Team per Il Fatto" date="2022-06-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/12/milano-berlusconi-al-seggio-se-fossi-presidente-della-repubblica-parlerei-con-putin-lho-chiamato-ma-non-mi-risponde-piu/6624116/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;ERAVAMO MOLTO AMICI...&quot; Al seggio per votare per il referendum sulla giustizia, Silvio Berlusconi si è fermato a parlare con i cronisti dei suoi rapporti con Putin. Ascoltate [VIDEO]" categories="Politica" tags="Elezioni Comunali;Referendum;Silvio Berlusconi;Vladimir Putin" fingerprint="a9be556ca0664017">
  <main>
    <p>“Se fossi stato <hi rend="#b">presidente della Repubblica</hi> avrei potuto andare e ripetere con <hi rend="#b">Putin</hi> quello che ho fatto nel 2008″, con la situazione della Georgia. Lo ha detto il leader di Forza Italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> parlando della<hi rend="#b"> guerra in Ucraina</hi> a margine del<hi rend="#b"> voto a Milano</hi> per i referendum sulla giustizia. “Lo tenni al telefono cinque ore e gli dissi ‘sappi che se domani mattina invadi la Georgia divorzi dall’Unione Europea, dalla Nato e dagli Usa – ha concluso -. Alle 10 di mattina arrivò l’ordine da Mosca alla truppa di ritirarsi”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>