<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Il nuovo manifesto di Silvio Berlusconi in un video online: “Vorrei Paese davvero libero, con meno tasse. Aiutatemi a realizzare il sogno&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-07-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/07/09/il-nuovo-manifesto-di-silvio-berlusconi-in-un-video-online-vorrei-paese-davvero-libero-con-meno-tasse-aiutatemi-a-realizzare-il-sogno/6655578/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il nuovo manifesto di Silvio Berlusconi in un video online: “Vorrei Paese davvero libero, con meno tasse. Aiutatemi a realizzare il sogno&quot; [VIDEO]" categories="Politica" tags="Forza Italia;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9b7155d30b6c54d">
  <main>
    <p>“Vorrei un Paese davvero libero, il quale chi perde le elezioni non deve avere paura delle ritorsioni di chi vince. Ritorsioni politiche, economiche, giudiziarie. Un Paese dove la libertà non sia concessa dallo Stato ma un diritto naturale dell’essere umano”. Lo ha dichiarato il presidente di Forza Italia <hi rend="#b">Silvio Berlusconi </hi>in un video pubblicato sui suoi profili social: “Vorrei un Paese nel quale lo Stato non portasse via a nessuno attraverso le tasse più di un quarto dei frutti del proprio lavoro. E’ il livello di imposizione fiscale che tutti noi istintivamente sentiamo come giusto ed accettabile. Oltre questo livello le tasse diventano un vero esproprio” .</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>