<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="A Milano Berlusconi e l'inno di Forza Italia in loop sugli schermi della stazione: &quot;Sembra di essere negli anni 90. Non se ne può più&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-08-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/13/a-milano-berlusconi-e-linno-di-forza-italia-in-loop-sugli-schermi-della-stazione-sembra-di-essere-negli-anni-90-non-se-ne-puo-piu/6761897/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="A Milano Berlusconi e l'inno di Forza Italia in loop sugli schermi della stazione: &quot;Sembra di essere negli anni 90. Non se ne può più&quot; [VIDEO]" categories="Politica" tags="Forza Italia;Milano;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9bf936ea05f010d">
  <main>
    <p>“Sembra di essere tornati al 1994”, racconta un pendolare alla stazione di <hi rend="#b">Cadorna</hi> di Milano dove sui monitor pubblicitari, da giorni, viene ripetuto in loop l’inno di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> con l’immagine del suo presidente, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. “Sono passati tanti anni, i miei capelli sono andati, ma Silvio è ancora lì, uguale”, racconta un altro passante. In effetti la canzone del partito era stata scritta nel 1993 da Augusto Martelli su commissione di Berlusconi per la campagna elettorale che lo vide vincitore proprio nel 94, e viene riproposta ancora ora, in vista del voto del 25 settembre.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>