<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Italia al Centro, Calenda: “L'Italia non ha bisogno di Di Maio e Mastella, ma di un polo del buon governo come dice Berlusconi” - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2022-07-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/07/09/italia-al-centro-calenda-litalia-non-ha-bisogno-di-di-maio-e-mastella-ma-di-un-polo-del-buon-governo-come-dice-berlusconi/6655702/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Calenda: “Non serve il Centro con tutti dentro, ma polo del buon governo come dice Berlusconi” [VIDEO]" categories="Politica" tags="Carlo Calenda;Giovanni Toti;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9aa7f09c8ff4056">
  <main>
    <p>“L’Italia non ha bisogno del centro, di <hi rend="#b">Mastella</hi>, <hi rend="#b">Di Maio</hi>, ma di amministratori capaci come <hi rend="#b">Bucci</hi> e <hi rend="#b">Toti</hi>. Ha bisogno di costruire un’area con persone che sanno far accadere le cose, che hanno capacità amministrativa e forte capacità innovativa. E’ il contrario del centro con tutti dentro, serve una cosa netta, liberal-democratica, pragmatica e seria. Serve il polo del buon governo per citare Berlusconi”. Lo ha dichiarato il Presidente di Azione <hi rend="#b">Carlo Calenda</hi>, a margine della prima convention di <hi rend="#b">Italia al Centro</hi> di Giovanni Toti che si è svolta all’Auditorium Antonanium a Roma.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>