<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Ballottaggi, Berlusconi: &quot;Le divisioni nel centrodestra hanno allontanato molti elettori. Promuoverò incontro con alleati&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-06-27" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/27/ballottaggi-berlusconi-le-divisioni-nel-centrodestra-hanno-allontanato-molti-elettori-promuovero-incontro-con-alleati/6641959/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Silvio Berlusconi ha commentato in un videomessaggio il risultato dei ballottaggi assicurando che si farà promotore di un incontro tra gli alleati [VIDEO]" categories="Elezioni e Referendum 2022" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="b8b61f5e91ff6145">
  <main>
    <p>“La coalizione del <hi rend="#b">centrodestra</hi> vince solo quando è unita. Le divisioni degli ultimi mesi hanno allontanato molti elettori. Sarò io stesso a promuovere <hi rend="#b">un confronto approfondito</hi> con i nostri alleati per disegnare l’Italia del futuro e vincere le prossime elezioni nazionali. Purtroppo ieri non ha vinto nessuno, ha perso la democrazia”. È un passaggio del videomessaggio del leader di Forza italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, all’indomani dei ballottaggi per le amministrative. “Credo che nessuna forza politica possa considerarsi vincitrice dopo una giornata di elezioni come quella di ieri. Quando soltanto 4 elettori su 10 vanno a votare, ad uscirne<hi rend="#b"> sconfitta è la democrazi</hi>a”. “Il diritto di andare a votare, di poter scegliere da chi vogliamo essere governati, è un bene prezioso, un diritto fondamentale in un Paese libero – aggiunge – I nostri padri hanno dato la vita per ottenerlo. Tanti popoli in tutto il mondo soffrono sotto il tallone di regimi autocratici. Noi abbiamo la libertà, la democrazia, la possibilità di scegliere. Chi rinuncia a utilizzarla si assume una grave responsabilità verso la nazione e verso gli altri cittadini</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>