<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Alla convention di Forza Italia compare anche Ronn Moss, l'attore di &quot;Ridge&quot; in Beautiful: &quot;Grazie al presidente Berlusconi per l'invito&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-05-21" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/05/21/alla-convention-di-forza-italia-compare-anche-ronn-moss-lattore-di-ridge-in-beautiful-grazie-al-presidente-berlusconi-per-linvito/6600070/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;RIDGE&quot; ALLA CONVENTION DI FORZA ITALIA Prima dell'intervento di Berlusconi alla Mostre l'Oltremare, sul palco è salito anche l'attore Ronn Moss di Beautiful. Guardate [VIDEO]" categories="Attualità" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="28ae5504a87a4055">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Ronn Moss</hi>, l’attore americano noto per il suo ruolo di <hi rend="#b">Ridge</hi> nella soap <hi rend="#i">Beautiful</hi>, è intervenuto dal palco della<hi rend="#b"> convention di Forza Italia</hi> a Napoli, raccontando la sua passione per la Puglia e le ragioni della sua decisione di investire nel territorio pugliese. “Ho conosciuto la Puglia dieci anni fa e ha rapito il mio cuore – ha raccontato – c’è qualcosa di diverso in Puglia rispetto a tutte le altre regioni italiane. Ho visto le possibilità di una grande crescita di questa terra, così ho investito nel vino insieme a molti amici e oggi la Puglia per me è la mia seconda casa”. Berlusconi ha voluto ringraziare l’attore postando sui social una foto con lui. Moss in un’intervista al Corriere aveva detto: “Se fossi residente in Italia certamente voterei per lui”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>