<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Show di Berlusconi al comizio elettorale di Monza, prima la barzelletta poi l'appello: &quot;Se non rivotiamo Allevi siamo dei cog***ni&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-06-24" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/24/show-di-berlusconi-al-comizio-elettorale-di-monza-prima-la-barzelletta-poi-lappello-se-non-rivotiamo-allevi-siamo-dei-cogni/6638311/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Show di Berlusconi al comizio elettorale di Monza, prima la barzelletta poi l'appello: &quot;Se non rivotiamo Allevi siamo dei cog***ni&quot; [VIDEO]" categories="Elezioni e Referendum 2022" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="a0867e4d90f5c05d">
  <main>
    <p>“E’ uscito un sondaggio questa mattina che mi ha un po’ preoccupato. A <hi rend="#b">cento ragazze di Monza</hi> tra i 20 e i 30 anni hanno chiesto: ‘fareste l’amore con Berlusconi?’. Il 33% ha risposto: ‘magari’; il 66% ‘ancora?'”. Con questa battuta il leader di Forza Italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, ha iniziato il suo intervento durante un comizio elettorale a Monza a sostegno della ricandidatura del sindaco uscente, Dario Allevi, in vista dei ballottaggi. L’ex premier non ha usato mezze parole per esprimere il suo appoggio al primo cittadino: Allevi “è un sindaco che ha dato grandi risultati, che ha risolto molte situazioni difficili. <hi rend="#b">Saremmo tutti dei cog***ni</hi> se non gli dessimo in mano la città per altri cinque anni”, ha aggiunto.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>