<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, l'idea di giustizia di Berlusconi: &quot;Il processo è già una pena, con noi assoluzioni in primo e secondo grado saranno inappellabili&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-08-17" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/17/lidea-di-giustizia-di-berlusconi-con-noi-assoluzioni-in-primo-e-secondo-grado-saranno-inappellabili/6764970/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="BERLUSCONI ALL'ASSALTO DELLA GIUSTIZIA Per il presidente di Forza Italia i cittadini &quot;non vanno perseguitati&quot;: ecco la sua idea di giustizia [VIDEO]" categories="Elezioni politiche 2022" tags="Forza Italia;Giustizia;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9bf156fd073006d">
  <main>
    <p>Nella nuova “pillola elettorale” di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, il presidente di Forza Italia punta il dito contro la giustizia e avanza la propria idea di riforma. Quando “governeremo noi”, assicura, “le sentenze di <hi rend="#b">assoluzione</hi> di primo o di secondo grado non saranno <hi rend="#b">appellabili</hi>“. Per Berlusconi, “Il processo è già una pena che colpisce l’imputato, ma anche la sua famiglia, i suoi amici, il suo lavoro. Per questo non deve trascinarsi all’infinito, in appelli e controappelli” e quindi “una volta riconosciuto innocente un cittadino ha diritto di non essere perseguitato per sempre”. Anche perché, insiste, “perseguitare gli innocenti significa lasciare i veri colpevoli in libertà”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>