<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Conte contro il centrodestra: &quot;Rivendicano il Pnrr ma Salvini e Meloni lo hanno contrastato in Aula ledendo l'interesse dell'Italia&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2022-08-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/09/conte-contro-il-centrodestra-rivendicano-il-pnrr-ma-salvini-e-meloni-lo-hanno-contrastato-in-aula-ledendo-linteresse-dellitalia/6757305/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Conte: &quot;Centrodestra rivendica Pnrr che ha contrastato ledendo interesse Italia&quot; [VIDEO]" categories="Politica" tags="Giorgia Meloni;Giuseppe Conte;Governo Conte 2;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="a2bede4fc07fe174">
  <main>
    <p>“A proposito dei <hi rend="#b">209 miliardi</hi> portati in Italia con il <hi rend="#b">Recovery</hi> durante il <hi rend="#b">Conte 2</hi>, io non ricordo che ci fosse con me <hi rend="#b">Berlusconi</hi> a Bruxelles a lottare duramente con gli altri leader, con quelli che si sono lasciati convincere molto tardi come la <hi rend="#b">Merkel</hi>, con cui ho avuto anche degli scontri plateali durante i Consigli europei. Non c’era Berlusconi, ma non c’era neppure <hi rend="#b">Salvini</hi>, non c’era <hi rend="#b">Meloni</hi>, anzi Salvini e Meloni ogni volta che andavo in Parlamento dicevano che questa soluzione europea era fasulla e truffaldina, hanno votato contro questa soluzione, oggi addirittura vogliono negare il fatto di non aver appoggiato il progetto del <hi rend="#b">Next generation Eu</hi> che ha portato i 209 miliardi in Italia”. Lo afferma in un video Giuseppe Conte.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>