<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Letta dopo l'incontro con Mattarella: &quot;Campo largo? Serve una maggiore convergenza per mettere in difficoltà il governo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-10-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/10/20/letta-dopo-lincontro-con-mattarella-campo-largo-serve-una-maggiore-convergenza-per-mettere-in-difficolta-il-governo/6845934/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;SERVE MAGGIORE CONVERGENZA&quot;, Enrico Letta fa un appello per l'unità dei partiti d'opposizione. Sentite [Video]" categories="Politica" tags="Consultazioni;Enrico Letta;Lorenzo Fontana;Sergio Mattarella;Silvio Berlusconi" fingerprint="afe53b4dd05b4064">
  <main>
    <p>“Il<hi rend="#b"> campo largo?</hi> Io sono fermamente convinto che in questa legislatura, dopo una campagna elettorale in cui le opposizioni sono andate divise, serva un <hi rend="#b">percorso verso una maggiore convergenza</hi>, se si vuole evitare che la legislatura duri 5 anni con lo stesso governo. Alcuni primi passi li abbiamo fatti” e abbiamo “intenzione di andare in questa direzione. Ma noi siamo gli unici nell’opposizione che abbiamo iniziato un’autocritica. Con il congresso costituente per nuovo Pd metteremo in discussione noi per una maggiore intesa tra le opposizioni”. Lo ha detto il segretario dem<hi rend="#b"> Enrico Letta</hi><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/live-post/2022/10/20/governo-le-consultazioni-al-colle-conte-e-calenda-non-puo-esserci-un-esponente-di-fi-alla-farnesina/6844855/">dopo le consultazioni al Quirinale</ref>.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>