<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Moni Ovadia: &quot;L'eredità di B? Una sottocultura di tette e culi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Giovannij Lucci" date="2011-11-13" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/11/13/moni-ovadia-leredita-sottocultura-tette-culi/170542/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Tra i promotori della manifestazione “Riprendiamoci il campo” organizzata a Milano il 12 novembre, l’autore Moni Ovadia legge brani tratti dal “Discorso agli ateniesi” di Pericle, scritto nel 461 a.C. Il trattato sulla democrazia, i cui capisaldi sono giustizia uguale per tutti e senso del bene pubblico, inteso come riconoscimento del merito e non come …" categories="Videogallery" tags="Milano;Moni Ovadia;Silvio Berlusconi" fingerprint="f386063964820b30">
  <main>
    <head rend="h1">Moni Ovadia: “L’eredità di B? Una sottocultura di tette e culi”</head>
    <p>Tra i promotori della manifestazione “Riprendiamoci il campo” organizzata a Milano il 12 novembre, l’autore Moni Ovadia legge brani tratti dal “Discorso agli ateniesi” di Pericle, scritto nel 461 a.C. Il trattato sulla democrazia, i cui capisaldi sono giustizia uguale per tutti e senso del bene pubblico, inteso come riconoscimento del merito e non come privilegio, fondamenti delle democrazie occidentali moderne. Prende spunto dai classici per una riflessione su cosa sia la democrazia in Italia oggi. La questione politica quindi è una questione culturale. “Senza un grande lavoro sulla cultura” – ammonisce l’attore – “saremo sempre in balia di populismo e tiranni”. “B. ci ha prima devastati con la sua sottocultura di barzellette, tette e culi, dopodiché vincere politicamente è stata una naturale conseguenza”. “Oggi è dunque un momento di respiro, ma anche malinconico, perché noi avremmo dovuto sconfiggere B. con un voto travolgente, per spazzare via l’eredità del berlusconismo”. Ma ora che B. è caduto, tutto cambierà? “No” ci risponde secco Ovadia “ancora una volta ci appelliamo all’uomo della provvidenza, oggi SuperMario. Non temiamo facili illusioni. Si può parlare di Democrazia quando sono i Mercati finanziari a decidere dei nostri destini? di Giovannij Lucci</p>
    <graphic src="https://img.youtube.com/vi/IKIS5b7MDEI/maxresdefault.jpg"/>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>