<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Travaglio a La7: &quot;Salvini in Russia? È sempre lo stesso cazzaro. Ora chi ha voluto lui e Berlusconi nel governo dei migliori se li ciucci&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-06-01" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/01/travaglio-a-la7-salvini-in-russia-e-sempre-lo-stesso-cazzaro-ora-chi-ha-voluto-lui-e-berlusconi-nel-governo-dei-migliori-se-li-ciucci/6612062/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Il viaggio di Salvini in Russia? Fermo restando che in passato ne ha fatte di peggio, lo conosciamo. Salvini è sempre lo stesso cazzaro di quando era vicepremier e ministro dell’Interno All’epoca avrebbe fatto le stesse cose se ci fosse stata la guerra”. Così a “Dimartedì” (La7) il direttore del Fatto Quotidiano, Marco Travaglio, commenta …" categories="La7" tags="Governo Draghi;Guerra Russia Ucraina;Marco Travaglio;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="b83caa70a287e479">
  <main><p>“<hi rend="#b">Il viaggio di Salvini in Russia?</hi> Fermo restando che in passato ne ha fatte di peggio, lo conosciamo. <hi rend="#b">Salvini è sempre lo stesso cazzaro</hi> di quando era vicepremier e ministro dell’Interno All’epoca avrebbe fatto le stesse cose se ci fosse stata la guerra”. Così a <ref target="http://www.la7.it/dimartedi"> “Dimartedì”</ref> (La7) il direttore del </p><p><hi rend="#b">commenta l’iniziativa, poi abortita, di</hi></p><hi rend="#i">Fatto Quotidiano</hi>, Marco Travaglio,<p><hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>di incontrare Putin.</p><p>Travaglio aggiunge: “Salvini è semplicemente uno di quei fenomeni che vengono gonfiati dai media e da chi pensava di cavalcarli fino a farli diventare come la <hi rend="#b">rana di Esopo</hi>. Poi a un certo punto si scopre che bastava uno spillino per sgonfiarli. E adesso tutto quello che fa Salvini sembra sbagliato. Ma sbagliava anche quando faceva i <hi rend="#b">decreti Sicurezza o la legge sulla legittima difesa</hi>. Oggi è passato di moda e si sta gonfiando la <hi rend="#b">Meloni</hi> dagli stessi poteri che gonfiavano Salvini. E infatti c’è il travaso dei voti da Salvini alla Meloni. Vediamo quanto dura la Meloni, che sicuramente è <hi rend="#b">meno cazzara di Salvini</hi>“.</p><p>E chiosa: “Io ero così felice che non fosse più vicepremier e ministro dell’Interno che non ho capito per quale motivo ci fu questa grande spinta per portarci al governo dei migliori che poi ha prodotto il ritorno di Salvini e di Berlusconi nella maggioranza. Pensa che grande successo abbiamo ottenuto nel febbraio 2021: una genialata di cui si sentiva veramente la mancanza.<hi rend="#b"> Chi ha voluto riportare Salvini e Berlusconi al governo ora se li ciucci.</hi> Io ormai mi meraviglio soltanto della meraviglia. Salvini è sempre Salvini e Berlusconi è sempre Berlusconi”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>