<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi contro gli arresti per voto di scambio con Cosa Nostra: &quot;È sempre la storia della giustizia politicizzata&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-06-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/12/berlusconi-contro-gli-arresti-per-voto-di-scambio-con-cosa-nostra-e-sempre-la-storia-della-giustizia-politicizzata/6624094/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Questi arresti di candidati un giorno o due prima delle elezioni potevano anche aspettare due giorni dopo. Questa è sempre la storia della giustizia politicizzata che non è morta”. Silvio Berlusconi non si smentisce e dopo aver votato per i referendum sulla giustizia a Milano rompe il silenzio elettorale per attaccare i giudici per l’arresto …" categories="Elezioni e Referendum 2022" tags="Elezioni Comunali;Silvio Berlusconi" fingerprint="efbf83796124c01f">
  <main><head rend="h1">Berlusconi contro gli arresti per voto di scambio con Cosa Nostra: “È sempre la storia della giustizia politicizzata”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2022/05/06/med-1200x630-20-690x362.jpg"/><p>“Questi <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/08/palermo-il-candidato-di-fi-alluomo-di-riina-se-sono-potente-io-siete-potenti-voi-il-gip-un-ritorno-ai-rapporti-cosa-nostra-politica/6619730/"> arresti di candidati un giorno o due prima delle elezioni </ref>potevano anche aspettare due giorni dopo. Questa è sempre la </p><p><hi rend="#b">storia della giustizia politicizzata</hi>che non è morta”.</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>non si smentisce e dopo aver votato per i</p><p><hi rend="#b">referendum</hi>sulla giustizia a Milano rompe il</p><p><hi rend="#b">silenzio elettorale</hi>per attaccare i</p><p><hi rend="#b">giudici</hi>per l’arresto dell’aspirante consigliere comunale forzista</p><p><hi rend="#b">Pietro Polizzi</hi>e di</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/11/a-me-interessa-la-famiglia-quelli-nostri-tutti-li-prendi-la-trattativa-dal-fruttivendolo-tra-il-candidato-fdi-a-palermo-e-il-boss-vella/6623545/">quello di Fdi</ref>Entrambi sono accusati di</p><hi rend="#b">Francesco Lombardo</hi>.<p><hi rend="#b">scambio elettorale politico-mafioso</hi>. Polizzi è stato intercettato mentre, tra il resto, diceva ad</p><p><hi rend="#b">Agostino Sansone</hi>della omonima famiglia</p><p><hi rend="#b">fedelissima a Totò Riina</hi>: “Se sono potente io… siete potenti voialtri”. Dal leader di</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>anche critiche indirette al</p><p><hi rend="#b">capo dello Stato</hi>: se al Colle ci fosse stato lui, sostiene, avrebbe convinto</p><p><hi rend="#b">Putin</hi>–</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/04/09/berlusconi-sul-palco-dopo-3-anni-deluso-e-addolorato-da-putin-messaggio-a-draghi-non-metta-le-mani-nelle-tasche-degli-italiani/6554578/">da cui due mesi fa si era detto “deluso”</ref>– a ritirare le truppe e non invadere l</p><p><hi rend="#b">‘Ucraina.</hi>Salvo aggiungere che il presidente russo ha in effetti provato a chiamarlo, ma “ho fatto due telefonate all’inizio di questa operazione e</p><p><hi rend="#b">non ho avuto risposte</hi>“.</p><p>“Voglio dire davvero cosa ho pensato. Se fossi stato presidente della Repubblica”, ha affermato il leader di<hi rend="#b"> Forza Italia,</hi> “avrei potuto andare e ripetere con <hi rend="#b">Putin</hi> quello che ho fatto nel <hi rend="#b">2008</hi>“, con la situazione della Georgia. “Lo tenni al telefono cinque ore e gli dissi ‘sappi che se domani mattina <hi rend="#b">invadi</hi> la Georgia divorzi dall’Unione Europea, dalla Nato e dagli Usa’. Alle 10 di mattina arrivò l’ordine da Mosca alla truppa di ritirarsi”. La partita per il Colle però è andata come si sa e “Putin non l’ho sentito di recente. Eravamo molto amici, ho fatto due telefonate all’inizio di questa operazione e non ho avuto risposte. Allora dopo questo mi sono astenuto da ulteriori tentativi”. Quanto al<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/11/lambasciata-russa-aveva-pagato-il-volo-aeroflot-per-mosca-a-matteo-salvini-ci-e-stato-rimborsato-dopo-lannullamento/6623600/"> viaggio di Matteo Salvini a Mosca, pagato dall’ambasciata russa</ref> a cui poi il Carroccio ha restituito i soldi, secondo l’ex presidente del Consiglio “se ne fa un caso quando </p><p><hi rend="#b">non c’è nessun caso</hi>da fare, tutte queste discussioni</p><p><hi rend="#b">sono fuori pos</hi>to, era un viaggio teso a dare una mano alla pace. L’ambasciata russa era intervenuta perché con l’Aeroflot c’erano somme in più da pagare, ma Salvini quando lo ha saputo ha restituito i soldi”.</p><p>Parlando dei referendum, Berlusconi ha aggiunto che “sono stati boicottati con il voto un giorno solo e col silenzio assoluto su molti giornali e sulla televisione di Stato, ma tanto col voto un giorno solo non saremmo arrivati a superare il 50%. E quindi c’è una<hi rend="#b"> precisa volontà di mantenere</hi> le cose come stanno”. Di cose da cambiare ne ha in mente una in particolare: “va <hi rend="#b">affossata</hi>” la <hi rend="#b">legge Severino</hi>, di cui viene appunto proposta l’abrogazione. Si tratta della norma in seguito alla quale <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2015/04/14/berlusconi-pena-estinta-dopo-i-servizi-sociali-resta-stop-severino/1588678/">è decaduto da senatore dopo la condanna definitiva a quattro anni per frode fiscale </ref>nel processo sui diritti tv Mediaset. “Per una cosa </p><p><hi rend="#b">risibile</hi>“, è la sua interpretazione, “mi hanno condannato a</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/12/silvio-berlusconi-il-tribunale-ha-concesso-la-riabilitazione-stop-agli-effetti-della-severino-ora-e-candidabile/4350546/">sei anni di esclusione dalla vita politica.</ref>I servizi sociali mi sono piaciuti perché mi è sempre piaciuto aiutare gli altri. Ho fatto delle cose che mi facevano tornare a casa contento. Mi hanno buttato fuori dalla politica italiana per molti anni. Poi mi sono fatto eleggere e ho avuto moltissimi voti nel parlamento europeo dove lavoro per l’interesse dell’Italia e di tutta l’Europa”. Stando ai dati di ‘midterm’ sulla legislatura europea in corso pubblicati a gennaio da da VoteWatch e da Politico Berlusconi</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/01/19/berlusconi-e-il-piu-assente-del-parlamento-ue-saltate-quasi-1-700-votazioni-piu-del-leader-di-alba-dorata-finito-in-carcere-il-report/6461136/">è stato il</ref>uno dei leader di Alba Dorata in carcere perché riconosciuto colpevole della costituzione di un’organizzazione criminale.</p><hi rend="#b">parlamentare europeo più assente</hi>: si è presentato alle votazioni meno di Ioannis Lagos,</main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>