<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Referendum, Berlusconi si dimentica una scheda ed è costretto a rivotare: &quot;Me ne ha date solo quattro...&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Local Team per Il Fatto" date="2022-06-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/12/referendum-berlusconi-si-dimentica-una-scheda-ed-e-costretto-a-rivotare-me-ne-ha-date-solo-quattro/6624431/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;ME NE HA DATE SOLO QUATTRO...&quot; Piccolo incidente per Berlusconi al seggio di Milano. L'ex premier ha fatto confusione con le schede. Guardate [VIDEO]" categories="Elezioni e Referendum 2022" tags="Elezioni Comunali;Referendum;Silvio Berlusconi" fingerprint="1dbf976cf86f611d">
  <main>
    <p>L’ex presidente del Consiglio, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, ha votato a Milano per i referendum sulla giustizia. Il leader di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> è arrivato al seggio allestito nella scuola di via Ruffini, a due passi dal Cenacolo Vinciano in centro a Milano, in auto alle 9.30 circa ed è stato accolto da un gruppo di giovani militanti del partito, oltre che dalla coordinatrice cittadina di Forza Italia <hi rend="#b">Cristina Rossello</hi>. Con lui anche la senatrice di Forza Italia e coordinatrice regionale <hi rend="#b">Licia Ronzulli</hi>. Nel corso della votazione c’è stato <hi rend="#b">un piccolo intoppo</hi> per l’ex premier che si è perso una scheda (era piegata dentro un’altra): “Mi ha dato solo quattro schede, ne manca una” ha detto alla presidentessa del seggio uscendo dalla cabina. Berlusconi è dovuto quindi rientrare una seconda volta nella cabina per <hi rend="#b">dividere correttamente</hi> le schede del referendum</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>