<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Ecco il testo della relazione della polizia che prova l'inganno del premier - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2010-10-31" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/10/31/ecco-il-testo-della-relazione-della-polizia-che-prova-linganno-del-premier/74603/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="QUESTURA di MILANO COMMISSARIATO P,S, MONFORTE-VITTORIA Volante Monforte Bis IV Turno Via Carlo Poma n” 8 -20129 MILANO 1ir 754.1131 -~ 6226.57.04 Milano, 28.07.2010 Oggetto: Seguito d’Annotazione relativo all’intervento effettuato in data 27.05.2010 ove si è provveduto ad accompagnare presso gli uffici della locale questura tale: XXXXXXXXX Karima, nata in Marocco il 01.11.1992, res.te a …" categories="Documentati!" tags="Milano;Nicole Minetti;Ruby;Silvio Berlusconi" fingerprint="adef45b8e86a0035">
  <main>
    <head rend="h1">Ecco il testo della relazione della polizia che prova l’inganno del premier</head>
    <p>QUESTURA di MILANO<lb/> COMMISSARIATO P,S, MONFORTE-VITTORIA<lb/> Volante Monforte Bis IV Turno<lb/> Via Carlo Poma n” 8 -20129 MILANO 1ir 754.1131 -~ 6226.57.04</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Milano, 28.07.2010</hi>
    </p>
    <p>Oggetto: Seguito d’Annotazione relativo all’intervento effettuato in data 27.05.2010 ove si è provveduto ad accompagnare presso gli uffici della locale questura tale: XXXXXXXXX Karima, nata in Marocco il 01.11.1992, res.te a Letojanni in via Contrada San Filippo nr 14 tel. 347/XXXXXXXX.</p>
    <p>AL SIGNOR DIRIGENTE<lb/> IL COMMISSARIATO DI P.S MONFORTE-VITTORIA<lb/> SEDE</p>
    <p>I sottoscritti Agenti di P.G., Assistente della Polizia di Stato XXXXXXXX Capo equipaggio della Volante denominata XXXXX Bis 4° Turno e Agente della Polizia di Stato XXX XXX XXXXXXXX entrambi in forza presso lo Questura di Milano ed in servizio presso gli uffici in intestazione informano lo S.V. di quanto segue:<lb/> in data 27.05.2010 alle ore 22.25 circa, questo equipaggio su disposizione della locale C.O. si portava presso gli uffici del Commissariato di P.S. Monforte Vittoria, per procedere all’accompagnamento e al fotosegnalamento presso il locale G.P.R.S. della persona in oggetto meglio generalizzata e successivamente provvedere all’affido della stessa ad una struttura protetta per minori, come deciso dal P.M. di turno dei minori contattato telefonicamente dall’Assistente della P. di S.XXXXXX E. (Capopattuglia della volante Monforte Bis l° turno) che aveva proceduto all’identificazione della minore in Corso Buenos Aires 23. Questa unità operativa, dopo aver preso in carico la minore con i relativi atti di p.g. redatti dal personale della volante Monforte bis 1° turno, presso gli uffici del Commissariato in intestazione, si portava presso l’ufficio coordinamento della locale Questura per chiedere delucidazioni in merito.</p>
    <p>Qui, l’Assistente della P. di S. XXXXXX XXX prendeva contatti con il Commissario Capo della Polizia di Stato Dott.ssa XXXXX XXXX, la quale riferiva, che a seguito di intervento della volante Monforte bis l° turno, la minore su indicata aveva a carico una denuncia di scomparsa e quindi questa unità operativa avrebbe dovuto procedere al fotosegnalamento della minore e provvedere (tramite centralino questura) alla collocazione della ragazza presso una struttura di accoglienza per minori.</p>
    <p>Segue seconda pagina</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>