<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quando Paparcuri ritrovò l’appunto di Falcone con il nome di Berlusconi: “Era sottolineato tre volte, lo segnalai subito alla procura&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-05-24" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/05/24/quando-paparcuri-ritrovo-lappunto-di-falcone-con-il-nome-di-berlusconi-era-sottolineato-tre-volte-lo-segnalai-subito-alla-procura/6601847/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Paparcuri: “Il giorno in cui morì Riina cercavo una riflessione di Falcone da postare sui social, mi sono imbattuto in un appunto particolare: il nome di Berlusconi era sottolineato tre volte&quot; [VIDEO]" categories="Mafie" tags="Giovanni Falcone;Mattanza;Silvio Berlusconi" fingerprint="698ed72d83ff05f4">
  <main>
    <p>Collegato con <hi rend="#b">Mario Portanova</hi> (Fq Millennium) e <hi rend="#b">Giuseppe Pipitone</hi> (<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/mattanza-podcast/">autore del podcast Mattanza</ref>), <hi rend="#b">Giovanni Paparcuri</hi>, storico consulente informatico del pool antimafia e oggi anima del <hi rend="#i">museo Falcone Borsellino</hi>, ha ricordato il momento in cui ha rinvenuto un particolare appunto tra le carte di Falcone: “Il giorno in cui morì Totò Riina dovevo fare un post per i social. Così mi sono messo a cercare tra le carte di Falcone per trovare una sua riflessione da riportare – racconta Paparcuri – così mi sono imbattuto nelle agende cartacee con gli appunti degli interrogatori del collaboratore di giustizia Francesco Marino Mannoia. In questi appunti c’erano segnati dei nomi noti… tra gli altri quello di Silvio Berlusoni che era sottolineato tre volte… io da buon soldato ho segnalato subito alla procura”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>