<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Il surreale video del vertice tra Lega e Fi diffuso da Berlusconi: musica thriller in sottofondo, lui e Fascina mano nella mano mentre parla Salvini - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2022-07-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/07/19/il-surreale-video-del-vertice-tra-lega-e-fi-diffuso-da-berlusconi-musica-thriller-in-sottofondo-lui-e-fascina-mano-nella-mano-mentre-parla-salvini/6671086/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Musica thriller in sottofondo, Berlusconi e Fascina mano nella mano mentre parla Salvini sul futuro del governo. Guardate [Video]" categories="Politica" tags="Centrodestra;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="a0365e44e17f6029">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> ha diffuso il video, fatto di immagini, con una musica di sottofondo (che ricorda una melodia tra il <hi rend="#b">thriller</hi> e l’<hi rend="#b">horror</hi>), del vertice del centrodestra a Villa Grande, a <hi rend="#b">Roma</hi>, che ha al centro la crisi di governo. Tra i presenti la compagna <hi rend="#b">Marta Fascina</hi>, che tiene il leader di Forza Italia per mano mentre parla <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>. Poi i capigruppo della Lega, Riccardo Molinari e Massimiliano Romeo, il coordinatore nazionale di Antonio Tajani, e i capigruppo azzurri Paolo Barelli e Anna Maria Bernini, la senatrice Licia Ronzulli, il presidente di Nci Maurizio Lupi, Lorenzo Cesa a Antonio De Poli per l’Udc.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>