<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi a Monza annuncia l'ennesima discesa in campo: &quot;Forza Italia fra otto mesi sarà sopra il 20%&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-06-24" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/24/berlusconi-a-monza-annuncia-lennesima-discesa-in-campo-forza-italia-fra-otto-mesi-sara-sopra-il-20/6638309/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Mi hanno costretto fuori dalla politica, ma ora ritornerò in campo&quot;: ecco le parole di Silvio Berlusconi. Ascoltate" categories="Politica" tags="Forza Italia;Silvio Berlusconi" fingerprint="b087974e99764065">
  <main>
    <p>“Sono sicuro che Forza Italia fra otto mesi, quando ci saranno le nuove elezioni, sarà sopra il 20%”. Lo ha detto il leader di Fi, <hi rend="#b">Silvio</hi><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, durante un comizio elettorale a Monza a sostengo della ricandidatura del sindaco uscente, Dario Allevi, in vista dei ballottaggi. “Mi hanno escluso dalla vita politica con quella condanna assurda che presto sarà abrogata dal tribunale dei diritti dell’uomo di Strasburgo. Mi hanno lasciato fuori dalla politica per sei anni, quindi adesso tornerò in campo. Andrò in televisione una o due volte alla settimana e organizzerò un grande convegno come quelli di Roma e Napoli ogni mese”, ha aggiunto.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>