<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Che fine faranno i &quot;cervelli&quot; del Cavaliere? - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2011-11-24" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/11/24/fine-intellettuali-cavaliere/172665/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Dove andranno e cosa faranno gli intellettuali di centrodestra ora che il berlusconismo e’ finito? Volteranno la giacca e si metteranno al servizio dei “tecnici” al potere? O affileranno le armi per una lunga stagione di opposizione? Resteranno aggrappati alle tv, ai giornali e alla case editrici dell’ex-presidente del consiglio? Da Giuliano Ferrara a Pietrangelo …" categories="Saturno" tags="Cultura;Silvio Berlusconi" fingerprint="f98bdc5c950e429b">
  <main>
    <head rend="h1">Che fine faranno i “cervelli” del Cavaliere?</head>
    <p>
      <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2011/11/copertina-sito.jpg">
        <graphic fetchpriority="high" decoding="async" class="size-full wp-image-172668" title="copertina-sito" src="http://www.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2011/11/copertina-sito.jpg" alt="" width="295" height="180"/>
      </ref>
    </p>
    <graphic src="http://www.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2011/11/copertina-sito.jpg" title="copertina-sito"/>
    <p>Dove andranno e cosa faranno <hi rend="#b">gli intellettuali di centrodestra</hi> ora che il berlusconismo e’ finito? Volteranno la giacca e si metteranno al servizio dei “tecnici” al potere? O affileranno le armi per una lunga stagione di opposizione? Resteranno aggrappati alle tv, ai giornali e alla case editrici dell’ex-presidente del consiglio?</p>
    <p>Da Giuliano Ferrara a Pietrangelo Buttafuoco, da Giordano Bruno Guerri a Marcello Veneziani, da Giuseppe Bedeschi a Marina Valensise, un’inchiesta di <hi rend="#b">Marco Filoni</hi> mette a fuoco le motivazioni, i dubbi e le crisi di coscienza dell’<hi rend="#i">intellighenzia</hi> legata al Cavaliere. Mentre <hi rend="#b">Raffaele Liucci</hi> inquadra storicamente il discorso, analizzando il rapporto tra intellettuali e potere dall’epoca fascista ai giorni nostri.</p>
    <p>E poi, come tutte le settimane, vi aspettano le pagine multimediali di <hi rend="#b">Saturno 2.0</hi> e le rubriche di <hi rend="#b">Alessandro Bergonzoni</hi>, <hi rend="#b">Giovanni Pacchiano</hi>, <hi rend="#b">Gianni Canova</hi> e <hi rend="#b">Tiziano Scarpa</hi>.</p>
    <p>Infine, chi pungerà la Vespa di <hi rend="#b">Riccardo Chiaberge</hi>?</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>