<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi alla convention di Napoli: &quot;Forza Italia è il centrodestra, non una parte. Senza di noi sarebbe destra-destra&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-05-21" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/05/21/berlusconi-alla-convention-di-napoli-forza-italia-e-il-centrodestra-non-una-parte-senza-di-noi-sarebbe-destra-destra/6599956/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;SENZA DI NOI SAREBBE DESTRA-DESTRA&quot; Berlusconi chiude la convention di Napoli e torna a ribadire il ruolo di Forza Italia nella coalizione [VIDEO]" categories="Politica" tags="Centrodestra;Silvio Berlusconi" fingerprint="a89e5445b86fe105">
  <main>
    <p>“Forza Italia non è solo una parte del centrodestra,<hi rend="#b"> Forza Italia è il centrodestra</hi>. Senza di noi <hi rend="#b">non sarebbe un centrodestra ma una destra-destra</hi>“. Dal palco della Mostra l’Oltremare di Napoli, Silvio Berlusconi lancia un messaggio agli alleati della coalizione, Salvini e Meloni, così come aveva già fatto ad aprile durante il suo intervento alla convention di Roma. “Noi siamo un centro alternativo alla sinistra e distinto dalla destra. <hi rend="#b"/>Abbiamo lavorato ventotto anni per costruire e tenere in vita un centrodestra di governo, un centrodestra capace di vincere le elezioni, un centrodestra capace di governare il Paese, un centrodestra autorevole e <hi rend="#b">credibile in Europa e nel mondo</hi>. Ci siamo assolutamente riusciti” . Ma per vincere, ha sottolineato, “deve tornare ad avere una forte connotazione liberale, cristiana, <hi rend="#b">garantista, europeista ed atlantista</hi>. La nostra connotazione, quindi”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>