<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi: &quot;Dal '92 ci sono stati quattro colpi di Stato. Ancora oggi c'è pericolo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-12-08" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/12/08/berlusconi-dal-92-ci-sono-stati-quattro-colpi-di-stato-ancora-oggi-ce-pericolo/805558/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Quattro colpi di Stato che hanno cambiato l’Italia. Silvio Berlusconi dall’auditorium della Conciliazione a Roma lancia un allarme per la situazione dell’Italia: “Non ci sono stati i carri armati in piazza e nelle strade, ma negli ultimi vent’anni ci sono stati quattro colpi di Stato nel nostro Paese. Ancora oggi siamo in una situazione di …" categories="Politica" tags="Angelino Alfano;Bunga Bunga;Forza Italia;Gianfranco Fini;Mediaset;Mediaset Premium;Oscar Luigi Scalfaro;PDL;Silvio Berlusconi;Tangentopoli" fingerprint="ace7a640d40e0305">
  <main><head rend="h1">Berlusconi: “Dal ’92 ci sono stati quattro colpi di Stato. Ancora oggi c’è pericolo”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/12/berlusconi-silvio.jpg" alt="Silvio Berlusconi"/><p>Quattro colpi di Stato che hanno cambiato l’Italia. <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> dall’auditorium della Conciliazione a Roma lancia un allarme per la situazione dell’Italia: “Non ci sono stati i carri armati in piazza e nelle strade, ma negli ultimi vent’anni ci sono stati <hi rend="#b">quattro colpi di Stato</hi> nel nostro Paese. Ancora oggi siamo in una situazione di pericolo”. Nel giorno delle <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/12/08/primarie-pd-2013-seggi-aperti-renzi-sfida-su-affluenza-no-su-chi-vince/805118/">primarie del Partito democratico</ref>, </p><p><hi rend="#b">il Cavaliere</hi>lancia gli “oltre mille” club di</p><p><hi rend="#i">Forza Silvio</hi>all’auditorium della Conciliazione a</p><p><hi rend="#b">Roma</hi>. Appena salito sul palco è stato accolto da</p><p><hi rend="#i">standing ovation</hi>e cori da stadio, tra lo sventolio di bandiere di</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>. “Sono passati vent’anni, grazie per essere qui”, esordisce subito dopo l’inno di</p><p><hi rend="#b">Mameli</hi>. Cita</p><p><hi rend="#b">Gianfranco Fini</hi>, che considera un “traditore” e la platea, che definisce “rozza ma efficace”, lo fischia. Stessa reazione anche al nome di</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/12/07/nuovo-centrodestra-alfano-milioni-di-italiani-ci-voteranno-vogliamo-lo-scudetto/804614/">. Nel suo discorso accenna anche ai</ref></p><hi rend="#b">Angelino Alfano</hi>, ex delfino e ora leader del<hi rend="#b">Nuovo Centro Destra</hi><p><ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2013/11/16/alfano-traditore-che-je-dici-razzi-e-scilipoti-incalzati-dalla-iena-lucci/254026/">“responsabili” come</ref>che, invece, descrive come “persone che non si trovavano bene dall’altra parte”. Bordate di fischi anche quando nomina</p><hi rend="#b">Antonio Razzi</hi>o<hi rend="#b">Domenico Scilipoti</hi><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/01/29/dallassemblea-costituente-quirinale-morto-oscar-scalfaro/187362/">il presidente della Repubblica</ref>. Poi passa a fatti più recenti e</p><hi rend="#b">Oscar Luigi Scalfaro</hi>, scomparso nel 2012<p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/11/27/berlusconi-decaduto-da-senatore-cronaca-della-giornata-da-palazzo-madama/792390/">definisce “colpo di Stato” il voto del</ref>e</p><hi rend="#b">Senato</hi>per la sua<hi rend="#b">decadenza</hi><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/11/16/governo-monti-quirinale-presenta-listafinancial-times-lultima-chance/">l’insediamento di</ref>. “Fui costretto a</p><hi rend="#b">Monti</hi>a novembre 2011<p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/11/12/legge-stabilita-oggi-voto-alla-camera/">dare le dimissioni</ref>e si installò un governo completamente oscuro agli elettori: se questo non è un colpo di stato ditemi come si può chiamare”. Non va meglio con l’esecutivo guidato da</p><p><hi rend="#b">Enrico</hi></p><p><hi rend="#b">Letta</hi>che “non ha rispettato i tre patti: nessun aumento dell’</p><p><hi rend="#b">Iva</hi>, nessuna tassa</p><p><hi rend="#b">Imu</hi>sulla casa perché per noi è sacra e volevamo un cambiamento forte nel modo di operare di</p><p><hi rend="#b">Equitalia</hi>. Questo governo – prosegue – è naufragato su queste promesse”.</p><p><hi rend="#b">La fine del Pdl</hi> – Il ritorno ai club è dovuto dal successo che ebbero nel ’94, quando portarono <hi rend="#b">Forza Italia</hi> a una “gloriosa vittoria”.”Dentro il nostro movimento – spiega – abbiamo preso atto che non avremo potuto fare molto pensando di inserire i nostri missionari della libertà, i nuovi apporti, dentro lo schema del <hi rend="#b">partito</hi> e allora abbiamo ritenuto che davvero dovessimo come nel ’94 rivolgerci alla gente ai giovani e dare vita ancora una volta ai club di Fi”. Poi giustifica il passaggio dal <hi rend="#b">Pdl</hi> a <hi rend="#b">Forza Italia</hi> e accusa gli ex compagni di partito: “Avevamo sperato di poter riunire in un unico soggetto politico tutte le forze del centrodestra. Erano 21 i partiti e partitini che si erano uniti e per questo avevamo parlato di <hi rend="#b">Popolo della libertà</hi>. Poi, a poco a poco, qualcuno ha tradito, qualcuno se ne è andato via. Quando ho visto che il <hi rend="#b">Popolo della libertà</hi> si reggeva principalmente su Forza Italia, ho preso la decisione e ho detto ‘è il momento di tornare a Forza Italia”. In più, “la sigla <hi rend="#b">Pdl</hi> non comunicava più niente, al Sud era diventata addirittura <hi rend="#i">la</hi> Pdl”. </p><p><hi rend="#b">Nuove elezioni a maggio</hi> – L’ex premier guarda al futuro e punta all’<hi rend="#i">election day</hi> in primavera con elezioni politiche ed europee. “A fine maggio avremmo la prova del voto per l’<hi rend="#b">Europa</hi>, importante perché chi manderemo in <hi rend="#b">Europa</hi> dovrà essere capace di resistere alle voglie di dominanza di certi Paesi, e io mi auguro che ci sia anche la possibilità, visto il colpo di Stato, di ritornare dal popolo, dagli elettori per dare al nostro Paese un governo in grado di governare”. Ribadisce la bocciatura al governo Letta che è “superato, non piace ai sindacati, agli imprenditori, non ha combinato nulla e quindi credo che sarebbe opportuno mettere un nuovo governo, anche con <hi rend="#b">Sel</hi> e <hi rend="#b">M5S</hi>, per dare vita a una<hi rend="#b"> legge elettorale</hi> per un esito di elezioni che rispecchi il bipolarismo”.</p><p>Dà anche una lezione su come impostare la campagna elettorale e si rivolge direttamente ai <hi rend="#b">club</hi>. “Abbiamo sei mesi di tempo per poter contattare <hi rend="#b">27 milioni di italiani</hi>. Sembra una pazzia io penso che ce la possiamo fare. Lo facciamo attraverso le sentinelle del voto, i volontari azzurri, poi decidiamo come chiamarli, la nostra missione di libertà consiste in questo”. Per raggiungere l’obiettivo suggerisce di mettere “in campo 5 sentinelle o volontari azzurri, abbiamo 150 persone a testa da contattare. Se ne mettiamo 10, ne abbiamo la metà. Non sono cifre inadeguate. In sei mesi noi dobbiamo riuscire a contattare 27 milioni di elettori”. Il coordinatore dei club <hi rend="#b">Marcello Fiori</hi>, però, contraddice soddisfatto il numero dei “mille” club: “Presidente, i club sono 3.386”. </p><p><hi rend="#b">Attacchi alla magistratura</hi> – Berlusconi ritiene che l’<hi rend="#b">Italia</hi> sia in un regime (“Ancora oggi siamo in pericolo, siamo in un regime, non si sono visti nelle strade militari e carri armati ma egualmente ci soni stati quattro colpi di stato dal 92-93 ad oggi”) e, come sempre, attacca la magistratura a partire dai tempi di <hi rend="#b">Tangentopoli</hi>. “Nel 92-93 la democrazia fu sospesa. Nel 1964 una corrente di sinistra diede vita a <hi rend="#b">Magistratura Democratica</hi> che poi si divise nel ’68 e una parte si unì alle forze extraparlamentari tanto che l’Unità nel ’78 li accusò di essere andati oltre. Questa magistratura fu istruita da <hi rend="#b">Gramsci</hi>“. E ricorda il suo personale “calvario”: “Abbiamo dovuto avere tanta forza morale, tanto coraggio, perché già dal ’94, dopo due mesi” dalla discesa in campo, “arrestarono mio fratello <hi rend="#b">Paolo</hi> e poi, attraverso la prima pagina del <hi rend="#i">Corsera</hi>, mi mandarono un avviso di garanzia . E il presidente <hi rend="#b">Scalfaro</hi> chiamò a sé <hi rend="#b">Bossi</hi> e gli disse ‘Berlusconi è caduto nel baratro se non lo lasci subito cadrai anche tu’. L’alleanza allora si sciolse e cadde il mio governo. Come lo chiamate voi un fatto del genere, visto che poi io fui assolto fino al terzo grado? Un <hi rend="#b">colpo di Stato</hi>“.</p><p>Per il <hi rend="#b">Cavaliere</hi> i <hi rend="#b">magistrati</hi> “sono <hi rend="#b">incontrollabili</hi> e <hi rend="#b">irresponsabili</hi> nemmeno di ciò che commettono per <hi rend="#b">colpe gravi</hi> e <hi rend="#b">dolo</hi> e si giudicano tra di loro”. Inoltre, aggiunge, “<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/26/condanna-berlusconi-cavaliere-e-favola-delle-toghe-rosse/689300/">ogni magistrato deve avere Magistratura democratica d’accordo per il suo avanzamento</ref> e allora si è creato un fatto molto pericoloso perché questa magistratura, fatta da funzionari che non sono stati eletti dal popolo, che sono impiegati come quelli delle </p><p><hi rend="#b">Poste</hi>e del</p><p><hi rend="#b">catasto</hi>, si è trasformato da ordine dello Stato in un contropotere dello Stato, ma il contropotere più forte di tutto il nostro assetto istituzionale, che tiene sotto di sé il potere esecutivo e il potere legislativo”. Magistratura ingiusta anche</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/01/sentenza-mediaset-berlusconi-condannato-a-4-anni-annullata-linterdizione/">nel caso del processo</ref>. “C’è stato un progetto studiato e realizzato scientificamente da parte di certi pm e del</p><hi rend="#b">Mediaset</hi><p><hi rend="#b">Pd</hi>ed è stato nel cambiare strategia sui miei processi. La strategia divenne quella di aggiungere Pm di sinistra già nei collegi occupati dalla sinistra quindi 3 su tre giudici di sinistra”, dice. Quanto alle vicende giudiziarie legate alle ‘cene eleganti’ conclude: “</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/11/21/sentenza-ruby-depositate-le-motivazione-della-condanna-a-berlusconi/785446/">Vi ricordate il</ref>? Fui accusato, e la cosa è ancora lì che continua, di cose efferate, incredibile, che ho giurato su quello che amo di più, che non sono vere: 52 testimoni contro 6″.</p><hi rend="#b">bunga bunga</hi></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>