<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Ruby, Iris: &quot;Ho visto cose che voi uomini non potete nemmeno immaginare&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-07-05" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/07/05/ruby-iris-ho-visto-cose-che-voi-uomini-non-potete-nemmeno-immaginare/1845267/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L’ultimo tweet risale 22 marzo 2014. Iris Berardi, l’altra minorenne delle serate di Arcore, negli ultimi mesi aveva usato il social network per mandare messaggi neanche troppo velati a Silvio Berlusconi: minacce, ironie, appelli alla magistratura e anche qualche cinguettio sexy che nulla hanno a che fare con il diario hard core in cui descrive …" categories="Giustizia" tags="Bunga Bunga;Caso Ruby;Corruzione in Atti Giudiziari;Iris Berardi;Processo Ruby;Ruby;Silvio Berlusconi;X - Twitter" fingerprint="c4e4022967383410">
  <main>
    <head rend="h1">Ruby, Iris: “Ho visto cose che voi uomini non potete nemmeno immaginare”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/07/iris-berardi-675.jpg"/>
    <p>L’ultimo tweet risale 22 marzo 2014. <hi rend="#b">Iris Berardi</hi>, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/07/03/ruby-ter-il-teste-berlusconi-temeva-quello-che-poteva-raccontare-iris/1841049/">l’altra minorenne delle serate di Arcore</ref>, negli ultimi mesi aveva usato il social network per mandare messaggi neanche troppo velati a <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>: <hi rend="#b">minacce</hi>, <hi rend="#b">ironie</hi>, appelli alla magistratura e anche qualche cinguettio sexy che nulla hanno a che fare con il diario hard core in cui descrive i “<hi rend="#b">bunga bunga hot party</hi>“.</p>
    <p>Dalla data di iscrizione, nell’aprile del 2012, i tweet della modella brasiliana sono stati 150 e molti di questi sono dedicati alla vicenda <hi rend="#b">Ruby</hi>. Quelli più interessanti <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/01/20/altre-ragazze-parti-civili-processo-sulle-notti-arcore-solo-contro-nicole-minetti/185217/">risalgono al 2013 quando era ancora parte civile</ref> al processo contro <hi rend="#b">Lele Mora</hi>, <hi rend="#b">Emilio Fede</hi> e <hi rend="#b">Nicole Minetti</hi>. Costituzione poi ritirata. I cinguettii, poi in parte cancellati, si trovano agli atti <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/06/30/ruby-ter-berlusconi-e-le-olgettine-verso-il-processo-tutti-pagamenti-del-bancomat-umano-alle-testi-pagate-mentire/1830183/">dell’inchiesta Ruby ter chiusa il 30 giugno scorso dalla Procura di Milano.</ref></p>
    <p><hi rend="#b">“Ora il gioco sta cambiando e qualcuno avrà un problema” </hi>“Hey tu Ke mi spii e stai leggendo i miei tweet scrivimi” posta, il 23 marzo 2013, la ragazza probabilmente consapevole di essere sotto osservazione da parte degli inquirenti e non solo. Il giorno prima il post sa di delusione: “Chi smette di esserti amico non lo è masi stato!!! Ma chissene meglio soli che male accompagnati!!! Meglio un cane di una persona!””. Pochi giorni prima, il 12 marzo 2013, c’era stato un vero e proprio avvertimento: “La vita fa parte di un gioco il gioco fa parte della vita ma ora il gioco sta cambiando e </p>
    <p><hi rend="#b">qualcuno avrà un problema</hi>:-D iii!!! hahahhaha”. Il 6 marzo la brasiliana era stata ancora più esplicita anche se ironica: “Ahahahahahaaah già me lo immagino</p>
    <p><hi rend="#b">cribio questa e un ingiura (congiura, ndr) dei comunisti</hi>e tutta invidia e falsita questa e pazza cribio hahaha”.</p>
    <p><hi rend="#b">“Ma</hi><hi rend="#b">se il genio del male scappa ki sgancia !?!??” </hi>E ancora sempre il 6 marzo: “Sono 4 anni ormai che si prepara, tra poco finalmente avra inizio il duello hahahahhahaa arrivaaaaaaaaaaaa Iris dynamitttttttttt:-0”. Ma anche: “Questo mese</p>
    <p><hi rend="#b">grazie ai pm</hi>faro ‘pacè (forse sara guerra boh) con il passato nella speranza ke non mi rovini piu il presente e ke io dorma!!”. E poi: “Certo cke siamo senza Papa, senza governo,</p>
    <p><hi rend="#b">senza na lira</hi>, senza lavoro, io so pure senza salsiccia e senza sonno siamo proprio senza speranza!!!”, in post successivo anche la stoccata: “Ogni riferimento è puramente casuale!!!! ahaahaha o:)”. Il 5 marzo di due anni fa, Iris Berardi scrive ancora: “</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Ma</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">se il genio del male scappa ki sgancia !?!??</hi>Ah e vero ci pensa la dotoressa ghe pensi mi!!!! hahahahha no problem for my !!!!!! :-)”. Ma non solo Iris sembra voler prendere in giro anche la Minetti, compagna delle serate ad alto tasso erotico di Arcore, quando scrive: “Maaaaaa se si rivota posso candidarmi anch’io!?!?!?!?!?!?”. Poi rispondendo a un amico: “Sicuramente quello che diro sara la verita!!!!!! e non vedo l’ora di farlo!!!!!!!”.</p>
    <p>Tanta aggressività forse era dovuta anche al fatto che qualche giorno prima, dopo un’<hi rend="#b">audizione andata bene</hi>, era stata scartata: “Andare a roma fare un casting per un film e sentirsi dire saresti perfetta per la parte pero sai com’è dopo quello che e successo purtroppo…”. Il 3 marzo Iris scrive: “La <hi rend="#b">verita e l’arma più letale</hi> del universo ed io la adoro!!!! Hahahaha”. Il giorno prima i cinguettii sono tutti per l’ex Cavaliere e per gli inquirenti: “K bello avrò una giornata intera dedicata a me dai pm chissa quante belle domande!!!!!! E pensate un po alle bellissime risposte”, “Qualcuno avrà un problema!!!!!”, “Sta per scoppiare la bombaaaa tic tac tac tac hahahahahaha so e <hi rend="#b">ho visto cose che voi uomini non potete nemmeno immaginare</hi>“, “Sento che gia la terra che sta x tremare Irsi sta per arrivare finalmenteeeee I pm si sono riccordati di me era oraaa!!!!!!”, “Ho voglia di gridareeeeeeeeeeeeeeeeeee e di svuotarmi!!!!!!!!”.</p>
    <p>L’appello agli inquirenti era iniziato mesi prima. È il <hi rend="#b">25 gennaio</hi>: “Io in Mexicoooooo non ci vado!!!!! Sara per questo che non mi chiamano a testimoniare!?!?!?!?”, “Basta essere corrotti per favore!!!!! E basta con ste commedie da due soldi!!!!”, “<hi rend="#b">Sangermano</hi> (pm nel processo Ruby, ndr) Bocassini, oiii qua sono io Iris la piccola Berardi insomma fatela finita con sta<hi rend="#b"> commedia</hi> e chiamatemi a <hi rend="#b">testimoniare</hi>!!!”, “Mi chiedo quanto ancora durerà questa commedia al italiana e quanto sta costanto alle tasche degli italiani !?!?!?!?”.</p>
    <p><hi rend="#b">“I tuoi soldi comprano voti persone, e cose…” </hi>Anche il 12 gennaio la ragazza usa Twitter per colpire il bersaglio: “</p>
    <p><hi rend="#b">I tuoi soldi</hi>non hanno nome ne colore comprano voti persone, e cose. Ma io ti sfido senza paura solo vera verita!!!!”, “Tu 6 un gran figlio di p…. ma io sono molto peggio di te io sono Iris Berardi mi spiace per te!!!!!”. Il 12 dicembre 2012 poi Iris commenta l’assenza di</p>
    <p><hi rend="#b">Ruby</hi>al processo: la marocchina è in</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/06/30/ruby-ter-pm-pagata-320mila-euro-per-andare-in-messico-e-non-testimoniare/1831131/">Messico e per gli inquirenti è stata mandata lì da Berlusconi per evitare la testimonianza</ref>. “Secondo me ruby è stata rapita dagli alieni o da uno dei setti nani!!! siisisis è stato trombolo a rapirla!!!!! hahahaha :-D”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>