<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Il Fatto in edicola domenica 19 luglio. Renzi: &quot;Meno tasse per tutti&quot;. E' proprio erede di Silvio - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-07-18" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/07/18/il-fatto-in-edicola-domenica-19-luglio-renzi-meno-tasse-per-tutti-e-proprio-erede-di-silvio/1887311/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="RENZI: MENO TASSE PER TUTTI. E’ PROPRIO L’EREDE DI SILVIO Il premier promette da qui al 2018 sgravi fiscali per 45 miliardi a cittadini e imprese, ma non ha i soldi per farlo. Ci ha messo più di un mese a riprendersi dalla doppia batosta delle elezioni, ma Matteo Renzi ora cerca di ritrovare la popolarità …" categories="In Edicola" tags="Alexis Tsipras;Joseph Stiglitz;Matteo Renzi;Paolo Borsellino;Rita Borsellino;Rosario Crocetta;Silvio Berlusconi;Yanis Varoufakis" fingerprint="4de3046d5fa10e39">
  <main>
    <head rend="h1">Il Fatto in edicola domenica 19 luglio. Renzi: “Meno tasse per tutti”. E’ proprio erede di Silvio</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/07/fatto-6751.jpg"/>
    <p><hi rend="#b">RENZI: MENO TASSE PER TUTTI. </hi><hi rend="#b">E’ PROPRIO L’EREDE DI SILVIO</hi><hi rend="#b">Il premier promette da qui al 2018 sgravi fiscali per 45 miliardi a cittadini e imprese, </hi><hi rend="#b">ma non ha i soldi per farlo.</hi><lb/> Ci ha messo più di un mese a riprendersi dalla doppia batosta delle elezioni, ma Matteo Renzi ora cerca di ritrovare la popolarità perduta con una promessa nuova per la politica italiana: “Via l’imposta sulla prima casa dal 2016”. Come Silvio Berlusconi nel 2005, quando a Porta a Porta disse “aboliremo l’Ici”. Di <hi rend="#i">Silvia Truzzi</hi>, <hi rend="#i">Stefano Feltri e Marco Palombi</hi></p>
    <p>
      <hi rend="#b">STRAGE DI STATO SENZA STATO. L’editoriale di Marco Travaglio</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">VIA D’AMELIO 23 ANNI DOPO. BORSELLINO CONTRO CROCETTA.</hi><lb/> La voce di Manfredi Borsellino è rotta dalla commozione: “Non sarò io a commemorare mio padre, per me è sempre vivo”. E subito dopo arriva la bordata contro Crocetta: “Intervengo per Lucia, la sua lettera di dimissioni ha prodotto il silenzio sordo delle istituzioni, soprattutto regionali. Ma quella lettera dice tutto e andrebbe riletta mille volte”. Manfredi Borsellino interviene a sorpresa a nome di tutta la famiglia rivolgendosi al capo dello Stato: “Sono qui per lei, presidente Mattarella, non era previsto che parlassi, lei è sempre stato un punto di riferimento per la mia famiglia”. Di <hi rend="#i">Giuseppe Lo Bianco</hi></p>
    <p><hi rend="#b">“IL PD E’ COMPLICE DI CROCETTA, UNA CALAMITA'”.</hi><hi rend="#i">Giampiero Calapà</hi> intervista il sindaco di Palermo Leoluca Orlando</p>
    <p><hi rend="#b">INIZIARONO A MORIRE CON IL PEZZO DI SCIASCIA. </hi>Il commento di<hi rend="#i">Nando dalla Chiesa</hi></p>
    <p><hi rend="#b">CHIEDIAMO SCUSA A BERLUSCONI: AVEVA DAVVERO RAGIONE LUI.</hi><lb/> Rimasugli di <hi rend="#i">Marco Palombi</hi></p>
    <p><hi rend="#b">“DALLE INTERCETTAZIONI EMERGE IL CARATTERE CATTIVO DI RENZI”.</hi><hi rend="#i">Gianluca Roselli</hi> intervista il professor Massimo Villone sulle intercettazioni nell’ambito dell’inchiesta Cpl Concordia che vedono protagonista il premier</p>
    <p><hi rend="#b">“IO IL POLITICO PIU’ VOTATO SONO PRONTO A TORNARE”.</hi><hi rend="#i">Cosimo Caridi</hi> ha incontrato ad Atene l’ex ministro Yanis Varoufakis assieme al Nobel Joseph Stiglitz</p>
    <p><hi rend="#b">MERKEL, LA BIMBA E LA FEROCIA CHE PIACE ALL’ELETTORE.</hi> La rubrica di <hi rend="#i">Silvia Truzzi</hi></p>
    <p><hi rend="#b">TAV TORINO – LIONE: VENT’ANNI DI BUGIE NASCOSTE NEI NUMERI.</hi><lb/> E’ il ‘fanta -Tav’, l’insieme di dati e numeri elaborati per giustificare la creazione della linea ferroviaria ad Alta Velocità (Tav) tra Torino e Lione. “Dagli anni Novanta a oggi, sono state presentate al pubblico valutazioni quasi sempre arbitrarie. Dovrebbero essere tecniche: ma se analizzate da un tecnico, appaiono addirittura paradossali”: per Angelo Tartaglia, professore di fisica al politecnico di Torino e per tre anni membro dell’Osservatorio tecnico per la realizzazione del Tav Torino – Lione, “c’è stato un ricorso spregiudicato e intenzionale alla disinformazione”. Di <hi rend="#i">Virginia della Sala</hi></p>
    <p><hi rend="#b">IL MINISTERO DELL’INQUINAMENTO. LA GENTE MUORE: NESSUNO PAGA.</hi><lb/> Negli atti delle indagini su Tirreno Power e sull’Ilva, il tradimento della politica italiana. Il reportage sulla “cricca dei veleni” al ministero dell’Ambiente. Di <hi rend="#i">Francesco Casula</hi> e <hi rend="#i">Ferruccio Sansa</hi></p>
    <p><hi rend="#b">MAFIA CAPITALE E’ AI DOMICILIARI E FESTEGGIA IN VILLA.</hi><lb/> Balli a bordo piscina, con brindisi all’inizio dell’ “Estate 2015” e musica di sottofondo. Molti però “non possiamo inquadrarli, c’abbiamo il top secret”. Di <hi rend="#i">Valeria Pacelli</hi></p>
    <p><hi rend="#b">IMMIGRATI, NUMERI E PAURE: C’E’ UN EQUIVOCO.</hi> Il commento di <hi rend="#i">Marco Paolombi</hi></p>
    <p><hi rend="#b">MIGRANTI, CHE BEGLI IMMOBILI POSSIEDE IL VATICANO. </hi>Di <hi rend="#i">Antonio Padellaro</hi></p>
    <p><hi rend="#b">“REFERENDUM SULLA SCUOLA PARTIREMO DALLE REGIONI”.</hi><hi rend="#i">Luca De Carolis</hi> intervista Jacopo Berti, il capogruppo M5s in Veneto: “Con il voto di 5 Consigli regionali si può indire la consultazione, presenteremo mozioni ovunque”</p>
    <p><hi rend="#b">DA AGRIGENTO LA TAPPA NUMERO 8 DEL GRAND TOUR di Antonello Caporale</hi><lb/> Siamo in albergo ai piedi dei templi di Agrigento. I turisti vengono deportati qui, lungo i fianchi di questa carreggiata di lamiere in transito, un nodo stradale più che il luogo dove dal mondo si arriva per ammirare quel che altrove nemmeno è possibile immaginare.</p>
    <p><hi rend="#b">I DOLORI DEL VECCHIO KHAMENEI. “MORTE AGLI USA E A ISRAELE” . </hi>di<hi rend="#i"> Giampiero Gramaglia</hi></p>
    <p><hi rend="#b">DIO SALVI LA REGINA E IL REGIME NAZISTA.</hi><lb/> Castello di Balmoral, Scozia, residenza estiva della famiglia reale inglese. L’anno è il 1933 o il 1934 e Hitler è da poco arrivato al potere in Germania. Una bambina di 7 anni e la sua sorellina di 4, con la gonnellina e i calzettoni bianchi fino al ginocchio, giocano e saltano nel prato e alzano il braccio imitando la mamma e lo zio che fanno il saluto nazista. Il racconto di <hi rend="#i">Caterina Soffici </hi>da Londra .</p>
    <p><hi rend="#b">NON SOLO GRECIA, ADIOS PORTO RICO.</hi><lb/> Mentre in Europa andava in scena la tragedia greca ed il braccio di ferro con il governo Tsipras, in Centro-America la storia con la sua beffarda ironia provvedeva a stringere il nodo scorsoio del debito intorno al fragile collo di un Paese che la vocazione al benessere la porta nella ragione sociale: Porto Rico. Di <hi rend="#i">Carlo Antonio Biscotto</hi></p>
    <p><hi rend="#b">“MI PIACE LA TV BRUTALE MA TANTO OGGI NESSUNO SE LA SENTE DI RISCHIARE”.</hi><hi rend="#i">Malcom Pagani</hi> intervista l’autrice televisiva Irene Ghergo, ideatrice di programmi di successo come “Non è la Rai”, “Domenica in” e “Markette, tutto fa brodo in tv”.</p>
    <p><hi rend="#b">“MACCHE’ RAZZISTA, ERA UN PARADOSSO: NON SAPETE RIDERE”.</hi><lb/> L’intervista di <hi rend="#i">Tommaso Rodano</hi> a Emilio Giannelli dopo le polemiche per la sua vignetta di ieri sul <hi rend="#i">Corriere della Sera</hi></p>
    <p><hi rend="#b">L’ANTIMAFIA FINTA SERVE SOLO AL REVISIONISMO. </hi>Il commento di <hi rend="#i">Antonio Ingroia</hi></p>
    <p><hi rend="#b">RIFUGIATI, LA CACCIA E’ APERTA.</hi> Il commento di <hi rend="#i">Furio Colombo</hi></p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>