<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sul Fatto Quotidiano del 26 novembre. Consulta, Supernazareno ko: sconfitti Mattarella, Renzi e B. - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-11-25" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/11/25/sul-fatto-quotidiano-del-26-novembre-consulta-supernazareno-ko-sconfitti-mattarella-renzi-e-b/2253739/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="CONSULTA, SUPERNAZARENO KO. SCONFITTI MATTARELLA, RENZI E B. Perde tre a zero il Superpartito della Nazione e del Nazareno. Al ventisettesimo scrutinio in 17 mesi, il Parlamento ancora non riesce a eleggere tre giudici della Corte. Dove volevano mandare gli avvocati di B. e Schifani. Di Fabrizio d’Esposito MATTEO SOTTO ASSEDIO: LE TRUPPE SI CONTANO PER …" categories="In Edicola" tags="Isis;Matteo Renzi;Milano;Parigi;Sergio Mattarella;Silvio Berlusconi;Vladimir Putin" fingerprint="a8a972796b2e62b1">
  <main>
    <head rend="h1">Sul Fatto Quotidiano del 26 novembre. Consulta, Supernazareno ko: sconfitti Mattarella, Renzi e B.</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/10/fatto-675.jpg"/>
    <p><hi rend="#b">CONSULTA, SUPERNAZARENO KO. SCONFITTI MATTARELLA, RENZI E B. </hi>Perde tre a zero il Superpartito della Nazione e del Nazareno. Al ventisettesimo scrutinio in 17 mesi, il Parlamento ancora non riesce a eleggere tre giudici della Corte. Dove volevano mandare gli avvocati di B. e Schifani. </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Fabrizio d’Esposito</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">MATTEO SOTTO ASSEDIO: LE TRUPPE SI CONTANO PER IL CONGRESSO PD</hi><lb/> I casi di Marino, De Luca, ma anche Crocetta e Bassolino – e non solo – sono i segni più evidenti della debolezza del Partito democratico. Che non smette mai di litigare. Ed ora è battaglia tra gli schieramenti per il 2017.<hi rend="#i"> Di Wanda Marra</hi></p>
    <p><hi rend="#b">AAA LEADER CERCASI – L’Editoriale di Marco Travaglio</hi><lb/> Che cos’è un leader? Uno che, oltre a saper vincere, sa anche convincere. Governa, non comanda. Non compra i consensi, è più intelligente che furbo, non ha paura della critica ma della piaggeria, fa di tutto per essere serio e credibile. Avete riconosciuto qualche italiano vivente che corrisponda alla descrizione? Credo di no.</p>
    <p><hi rend="#b">MILANO, UNA CITTÀ NEL MIRINO DELL’ISIS</hi><lb/> Pericolo jihad. Gli investigatori non temono i figli dei quartieri ghetto, ma piccole enclave sparse anche nel centro della città. Dalla Bocconi a San Siro. <hi rend="#i">Di Davide Milosa</hi></p>
    <p><hi rend="#b">L’INCHIESTA – IL BOTTINO DEI TRE FRANCESCANI: 50 MILIONI CON INTERESSI AL 13%</hi><lb/> L’imbroglio. I frati sono accusati di concorso in appropriazione indebita: soldi destinati a opere religiose sono finiti in resort di lusso. <hi rend="#i">Di Antonio Massari</hi></p>
    <p><hi rend="#b">NEGRI ORA PROMETTE OBBEDIENZA AL PAPA. MA LO SCARICA ANCHE CL</hi><lb/> Oggi il vescovo milanese compie settantaquattro anni. Aveva detto in treno: “Speriamo faccia la fin di quell’altro”. E ora viene rinnegato dai suoi. <hi rend="#i">Di Loris Mazzetti</hi></p>
    <p><hi rend="#b">MEGLIO FARSI CURARE DA UN DOTTORE O SOLO DALLE “LINEE GUIDA”?</hi><lb/> Responsabilità dei medici. Un disegno di legge alla Camera rende obbligatorio applicare le indicazione scritte da esperti esterni. <hi rend="#i">Di Roberto Satolli</hi></p>
    <p><hi rend="#b">RENZI, IL GIUDICE ARCHIVIA. “MA ORA FUORI GLI SCONTRINI”</hi><lb/> La Corte dei conti della Toscana archivia il procedimento sui costi di rappresentanza dell’allora sindaco di Firenze. Il M5s: “Scuse finite, chiediamo trasparenza”. <hi rend="#i">Di Davide Vecchi</hi></p>
    <p><hi rend="#b">MOSCA, ALTRO CHE ALLEATA: LA TURCHIA È PIÙ AMICA DELL’ISIS</hi><lb/> Il ministro degli Esteri Lavrov sull’abbattimento del jet. “Azione premeditata”. E Putin: “Il Califfo è protetto da forze armate di altri Stati”. <hi rend="#i">Di Giampiero Gramaglia</hi></p>
    <p><hi rend="#b">ALLA CANNA DEL GAS: KIEV, ANKARA E LA RITORSIONE DELLO ZAR</hi><lb/> L’Ucraina rinuncia alle forniture, costano troppo. Gazprom: “rischi per l’Europa”. E il Turkish Stream potrebbe saltare. <hi rend="#i">Di Roberta Zunini</hi></p>
    <p><hi rend="#b">RITORNO A SCUOLA ALL’OMBRA DEI KAMIKAZE</hi><lb/> Bruxelles torna, pian piano, verso la “normalità” dopo 4 giorni. Ma si cerca ancora un commando di 10 jihadisti. <hi rend="#i">Leonardo Coen</hi></p>
    <p><hi rend="#b">ECCO LA TERZA REPUBBLICA</hi><lb/> I pettegoli avevano profetizzato che tutto sarebbe successo. Dopo quasi vent’anni, Ezio Mauro lascia la direzione de La Repubblica (anche continuerà a scrivere editoriali). Al suo posto Mario Calabresi.<hi rend="#i"> Di Silvia Truzzi</hi></p>
    <p><hi rend="#b">LE ONG CONTRO IL TTIP SFIDANO IL NEGOZIATORE UE</hi><lb/> Al ministero dello Sbviluppo il primo duello (civile) sul trattato di libero scambio con gli Usa. <hi rend="#i">Di Stefano Feltri</hi></p>
    <p><hi rend="#b">IL TESTAMENTO DI MARIA. LACRIME, RABBIA E CRISI DI NERVI</hi><lb/> Torino. Marco Tullio Giordana porta in scena l’opera del 2012 di Colm Tòibin: un’arrabbiata Michela Cescon non solo non vive il dolore per la perdita del figlio, ma rinnega pure la sua fede. <hi rend="#i">Di Camilla Tagliabue</hi></p>
    <p><hi rend="#b">IL COMMENTO: O I POLITICI CAMBIANO O LI SORTEGGIAMO</hi><lb/> Le democrazie risentono oggi di due opposte ondate di riflusso: da una parte i cittadini si allontanano dalla politica astenendosi dal voto, dall’altra il ceto politico non si stanca di inventare regole che escludono l’opinione dei cittadini. <hi rend="#i">Di Raffaele Simone</hi></p>
    <p><hi rend="#b">E ALL’ULTIMO MOMENTO MEDIASET FA SALTARE IL SERVIZIO DE “LE IENE”</hi><lb/> L’inchiesta sulle spese del premier, già rinviata una volta, non è andata in onda nemmeno lunedì sera.<hi rend="#i"> Di Marco Franchi</hi></p>
    <p><hi rend="#b">“UNO PER TUTTI” NON BASTA SE IL PASSATO PRESENTA IL CONTO</hi><lb/> Il nuovo lavoro di Calopresti: un costruttore, un poliziotto e un medico uniti da un’antica amicizia ma alle prese con le sorti di un figlio. <hi rend="#i">Di Federico Pontiggia</hi></p>
    <p><hi rend="#b">L’INTERVISTA A CAMILLERI: “SIAMO DEI VOLTAGABBANA FELICI”</hi><lb/> Lo scrittore siciliano parla degli incontri di una vita, delle sue storie e dei suoi personaggi. “A 90 anni continuo a considerarmi un non credente con una grande invidia verso coloro che hanno la fede”. <hi rend="#i">Di Silvia Truzzi</hi></p>
    <p><hi rend="#b">“IL CIRCO MEDIATICO DELL’ORRORE SERVE ANCHE ALL’ECONOMIA”</hi><lb/> L’intervista. Donato Carrisi in libreria con La ragazza nella nebbia: “Un crimine ogni sette secondi: un usiness che porta milioni”. <hi rend="#i">Di Francesco Musolino</hi></p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>