<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="In edicola sul Fatto del 17 ottobre: &quot;Scusami Silvio, tutto è perdonato&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-10-16" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/10/16/in-edicola-sul-fatto-del-17-ottobre-scusami-silvio-tutto-e-perdonato/2135828/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="SCUSAMI SILVIO, TUTTO È PERDONATO L’editoriale di Marco Travaglio “Ecco la lettera che Matteo Renzi non ha (ancora) inviato a Silvio Berlusconi. ‘Caro Silvio, è un po’ che non ci vediamo, ma i molti amici che abbiamo in comune mi assicurano che godi ottima salute, anche se rosichi perché ti sto rubando il mestiere di leader di …" categories="In Edicola" tags="Debora Serracchiani;Forza Italia;Legge di Stabilità;Matteo Renzi;Pensionati;Silvio Berlusconi" fingerprint="c0c9194f21384bbd">
  <main>
    <head rend="h1">In edicola sul Fatto del 17 ottobre: “Scusami Silvio, tutto è perdonato”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/10/fatto-67511.jpg"/>
    <p><hi rend="#b">SCUSAMI SILVIO, TUTTO È PERDONATO</hi> L’editoriale di Marco Travaglio<lb/> “Ecco la lettera che <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> non ha (ancora) inviato a <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. ‘Caro Silvio, è un po’ che non ci vediamo, ma i molti amici che abbiamo in comune mi assicurano che godi ottima salute, anche se rosichi perché ti sto rubando il mestiere di leader di <hi rend="#b">Forza Italia</hi>. Proprio per questo ti scrivo: per scusarmi con te della concorrenza sleale…”</p>
    <p><hi rend="#b">I RIMBORSI DI RENZI: PIZZERIA SOTTO CASA E NOTTI AL “RAPHAEL” </hi>L’inchiesta di Davide Vecchi sulle spese alla Provincia, mentre il suo Comune di Firenze dice ancora no alla trasparenza. Il gestore del “Far West” di </p>
    <p><hi rend="#b">Pontassieve</hi>, a 100 metri dall’abitazione del capo del governo: “Viene con la famiglia, mai visto con politici o collaboratori”. Ma nelle ricevute si parla di “organi consolari” e “parlamentari”. Nella Capitale alloggiava nell’hotel preferito da</p>
    <p><hi rend="#b">Craxi</hi>, tutto pagato anche per</p>
    <p><hi rend="#b">Lotti</hi>.</p>
    <p><hi rend="#b">LA BOMBA DA 85 MILIARDI SPOSTATA DI DODICI MESI</hi>Lontani dal frastuono degli annunci, si scoprono i tagli. A un’attenta lettura del testo, emergono interessanti novità non dichiarate durante la conferenza. 1) L’aumento della “</p>
    <p><hi rend="#b">no tax area</hi>” per i pensionati è rinviato al 2017, così come le clausole di salvaguardia. 2) Sfiorano i 2 miliardi di euro i tagli agli</p>
    <p><hi rend="#b">enti locali</hi>. 3) Per quanto riguarda la riduzione del</p>
    <p><hi rend="#b">canone Rai</hi>, occorrerà un decreto ad hoc. Già prevista invece la multa da 500 euro per chi non paga</p>
    <p>
      <hi rend="#i">. Di Marco Palombi</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">SERRACCHIANI DÀ LEZIONI: MA LA TRASPARENZA DOV’È?</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#i">La presidente del</hi>
    </p>
    <hi rend="#b"/>
    <p><hi rend="#b">Friuli Venezia Giulia</hi>critica gli errori di Marino. Eppure neanche dalla Regione sanno giustificare le sue spese in dettagli.</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Andrea Giambartolomei</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">B. SI SENTE GESÙ E MUSSOLINI E ACCUSA RENZI: “AUTORITARIO”</hi>Nuovo show del Caimano. Durante la conferenza degli amministratori locali a Roma,</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>si lascia andare a un siparietto con una fan. Lei: “Io innamorata? Si, del suo cervello”. L’ex premier allora replica, fingendo di togliersi la giacca: “Ora la faccio innamorare anche del fisico”.</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Fabrizio d’Esposito</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">CITOFONARE CHIGI. COSÌ PHILIP MORRIS SI SCRIVE LE LEGGI</hi>Lobby e palazzo. Il rapporto saldissimo tra il governo e il colosso del tabacco. Il faccendiere</p>
    <p><hi rend="#b">Luigi Bisignani</hi>in tv: “Temono eventuali interventi in Stabilità contro la sigaretta ibrida”.</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Marco Franchi</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">MAFIA CAPITALE, AVVOCATI E PRETESTI</hi>Il commento di Bruno Tinti</p>
    <p>“Ho scritto qualche articolo sulle responsabilità (non esclusive) degli</p>
    <p><hi rend="#b">avvocati</hi>quanto alla crisi della giustizia. Non sono piaciuti. Addirittura l’Ordine degli Avvocati di Roma (cui sono iscritto) mi ha invitato a fornire giustificazioni perché “le mie affermazioni violano la dignità e il decoro dell’Avvocatura”. Il presidente dell’Ordine ha chiesto un procedimento disciplinare. Con questi precedenti, immagino che nemmeno questo articolo gli piacerà molto”.</p>
    <p><hi rend="#b">IL REPORTAGE – L’INTIFADA DELLE TOMBE: A GERUSALEMME ALTRI 4 MORTI</hi>Nel giorno della rabbia palestinese, divampa un rogo nel</p>
    <p><hi rend="#b">Mausoleo</hi>di Giuseppe: 150 i feriti. Le scuse di</p>
    <p><hi rend="#b">Abu Mazen</hi>per le nuove violenze. La prossima settimana</p>
    <p><hi rend="#b">Netanyahu</hi>vedrà</p>
    <p><hi rend="#b">Kerry</hi>.</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Cosimo Caridi</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">DRONE PAPERS – THE INTERCEPET RIVELA, IL 90% DELLE VITTIME SONO CIVILI</hi>La talpa che sbugiarda la guerra di Obama.</p>
    <p><hi rend="#i">The intercept</hi>, il sito diretto dall’ex giornalista del</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Guardian</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Glenn Greenwald</hi>, pubblica documenti segreti sul programma dei</p>
    <p><hi rend="#b">droni</hi>Usa, attuato tra il 2011 e il 2013 in Yemen, Afghanistan e Somalia.</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Caterina Minnucci</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">L’INCHIESTA – ALTRO CHE CRISI, I PM SVELANO I VERI GUAI DELLE BANCHE</hi>E io pago. Gli istituti di credito sono in difficoltà?</p>
    <p><hi rend="#b">Bankitalia</hi>chiede ai contribuenti di aiutare il sistema con la</p>
    <p><hi rend="#b">bad bank</hi>, uno strumento con cui si aiutano le banche a depurarsi dalle perdite derivanti da crediti anomali. Peccato che i buchi, per i quali si chiede l’intervento dello Stato, derivino dagli abusi degli stessi banchieri.</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Giorgio Meletti</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">TV “LIBERE”, L’IRRIPETIBILE MUCCHIO SELVAGGIO</hi>Nascita e splendore dei piccoli canali. Alla metà degli anni 70, l’Italia veniva conquistata da una selva di emittenti, che per la prima volta facevano da alternativa alla televisione di Stato.</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Malcom Pagani</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">I SEQUEL DELLE GRANDI OPERE IL DESERTO DEI TARTARI, “TARTAREAT”, ADESSO LA FORTEZZA È UN OUTLET DI LUSSO</hi>“Alto, dritto, la barba grigia e curata a incorniciare il viso severo. Lo fissava dall’alto di un’impeccabile uniforme bianca con i galloni d’oro.</p>
    <p><hi rend="#b">Giovanni Drogo</hi>aveva sempre pensato che anche l’aldilà fosse una Fortezza, così il senso di liberazione era prevalso sullo stupore”. La quarta puntata a cura di Nanni Delbecchi</p>
    <p><hi rend="#b">L’INTERVISTA A RITA PAVONE – I TALENT SONO IL PROGRESSO MA VEDIAMO CHI DURA 50 ANNI</hi>Un album di successo e adesso un libro: “Ho fatto di tutto e, dopo un lungo silenzio, sono ripartita”.</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Silvia D’Onghia</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">IL PEGGIO DELLA DIRETTA – LE CRONACHE DI FRONTIERA IN UN PALINSESTO GIÀ DEFUNTO</hi>La rubrica di Nanni Delbecchi</p>
    <p>“Ci sono tante terre di mezzo. C’è la</p>
    <p><hi rend="#b">suburra</hi>dove mafie e poteri trattano da vecchi amici e ci sono le periferie dove le etnie più disparate sperimentano come l’integrazione sia un miraggio. La docuserie di</p>
    <p><hi rend="#i">SkyTg24</hi>Cronache di frontiera (il mercoledì sera) raccoglie una babele di voci in presa diretta dal VI Municipio della Capitale senza alcuna mediazione giornalistica, né inviati né conduttori”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>