<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Il Fatto in edicola venerdì 31 luglio. Esclusivo: Hacking Team, il signor G e i terroristi internazionali - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-07-30" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/07/30/il-fatto-in-edicola-venerdi-31-luglio-esclusivo-hacking-team-il-signor-g-e-i-terroristi-internazionali/1922411/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="ESCLUSIVO – I SEGRETI DI HACKING TEAM NELLE MANI DEI TERRORISTI C’è un punto che Governo e Copasir dovrebbero chiarire con urgenza. Riguarda il signor G, la Hacking Team, un ex dipendente dell’azienda e le organizzazioni terroristiche internazionali. Di Antonio Massari e Valeria Pacelli “CARO MATTEO, TUO SILVIO” Di Marco Travaglio “Caro Matteo, è un po’ …" categories="In Edicola" tags="Denis Verdini;Ignazio Marino;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="e9ac436793303e4c">
  <main>
    <head rend="h1">Il Fatto in edicola venerdì 31 luglio. Esclusivo: Hacking Team, il signor G e i terroristi internazionali</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/07/fatto-67511.jpg"/>
    <p><hi rend="#b">ESCLUSIVO – I SEGRETI DI HACKING TEAM NELLE MANI DEI TERRORISTI</hi><lb/> C’è un punto che Governo e Copasir dovrebbero chiarire con urgenza. Riguarda il signor G, la Hacking Team, un ex dipendente dell’azienda e le organizzazioni terroristiche internazionali. <hi rend="#i">Di Antonio Massari e Valeria Pacelli</hi></p>
    <p><hi rend="#b">“CARO MATTEO, TUO SILVIO”</hi><hi rend="#i">Di Marco Travaglio</hi><lb/> “Caro Matteo, è un po’ che non ci sentiamo, ma sai di essere sempre nel mio cuore, come il figlio che avrei voluto avere. Perciò non ti nascondo l’amarezza e il senso di abbandono di questa dolorosa estate che – pensa un po’ – mi fa rimpiangere persino quella di due anni fa, quando – è vero – fui condannato in Cassazione, ma – per dio – mi sentivo ancora vivo e vegeto”.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">DISASTRO ROMA, LE SUPERCAZZOLE DI MATTEO RENZI E IGNAZIO MARINO</hi>
      <hi rend="#i">L’editoriale di Antonio Padellaro</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">VERDINI, IL MACELLAIO DEI SEGRETI DI B. E RENZI </hi>
      <hi rend="#i">Di Fabrizio D’Esposito</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">L’INCHIESTA – TUTTI GLI AFFARI DELLA RENZI’S FAMILY</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">L’INTERVISTA – CASO AZZOLLINI, “IL PD NON VEDE UN BUCO DA MEZZO MILIARDO” </hi>A due giorni dal voto con cui il Senato ha evitato l’arresto di Antonio Azzollini, Marco Palombi ha intervistato Francesco Boccia.</p>
    <p><hi rend="#b">LA POLEMICA – BENTIVOGLI CONTRO CAMUSSO E LANDINI :“IL SINDACATO NON SI SALVA SCONFINATO NELLA POLITICA” </hi>L’intervento di Marco Bentivogli, leader dei metalmeccanici Cisl.</p>
    <p><hi rend="#b">CAOS FIUMICINO – L’INFERNO A BASSO COSTO DEI VACANZIERI A FIUMICINO </hi>Dopo l’incendio di mercoledì pomeriggio, ieri un blackout ha messo in ginocchio lo scalo più importante della Capitale. </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Il racconto di Andrea Giambartolomei</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">L’INCHIESTA – TRENITALIA E QUEL BIGLIETTO DA PAGARE </hi>Trenitalia ci chiede di pubblicare le due relazioni della capotreno A.G. citata da Marco Travaglio il 28 luglio nell’articolo “Frecciarossa, Italia”.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">ALMENO IL PD DEVE DIFENDERE LE TASSE </hi>
      <hi rend="#i">Il commento di Laura Pennacchi</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">STRAGI: RENZI E LE PROMESSE DA DIMENTICARE </hi>
      <hi rend="#i">Il commento di Loris Mazzetti</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">TSIPRAS, REFERENDUM ANTI-SYRIZA </hi>Il premier tenta di soffocare la fronda interna proponendo una consultazione nel partito sulla Grexit. Gli oppositori: “Se ne vada, il movimento è di sinistra, ed è nostro, non più suo” Michela A.G.Iaccarino</p>
    <p><hi rend="#b">SFIDA DEI CURDI A ERDOGAN “BUTTACI FUORI DAL PARLAMENTO” </hi>Ormai è un dato di fatto che la tregua iniziata due anni fa tra la Turchia e il partito dei lavoratori curdi, Pkk, è finita ed è riesplosa la trentennale e sanguinosa guerra tra esercito e guerriglieri curdi. </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Roberta Zunini</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">IL TERZO MONDO È QUI DA NOI: IL SUD FA PEGGIO DELLA GRECIA </hi>Il rapporto Svimez: si avvia verso un “sottosviluppo permanente”. Record di disoccupati, industria al collasso. Le nascite mai così male da 150 anni. </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Carlo di Foggia</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">L’ANNIVERSARIO – SUPERCAZZOLA, E IL CONTE MASCELLI INVENTÒ LO STORYTELLING </hi>Nanni Delbecchi ci parla di “Amici miei”, film del grande “maestro” Monicelli, che il 15 agosto celebrerà i suoi 40 anni.</p>
    <p><hi rend="#b">BJORK, LA CALDA MAGIA VENUTA DAL FREDDO </hi>Mercoledì scorso a Roma l’unica data italiana dell’artista islandese. Sonorità pure unite all’elettronica e alle luci stroboscopiche per un pubblico appassionato. </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Giorgio Cerasoli</hi>
    </p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>