<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="In edicola mercoledì 17 giugno, Renzi si vendica: &quot;Niente assunzioni nella scuola&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-06-16" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/06/16/edicola-mercoledi-17-giugno-renzi-si-vendica-niente-assunzioni-nella-scuola/1784977/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="LA VENDETTA DI RENZI SULLA SCUOLA: “NIENTE ASSUNZIONI” A 48 ore dalla sberla dei ballottaggi, il premier accusa la sinistra: “Troppi emendamenti, la riforma slitta di un anno”. Ma i numeri lo smentiscono: i soldi e i posti per mandare in cattedra tutti i docenti ci sono. Bisogna solo volerlo. Di Wanda Marra e Salvatore Cannavò …" categories="In Edicola" tags="Angelino Alfano;Movimento 5 Stelle;Riforma della Scuola;Silvio Berlusconi" fingerprint="e0a15fbcd9890035">
  <main>
    <head rend="h1">In edicola mercoledì 17 giugno, Renzi si vendica: “Niente assunzioni nella scuola”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/05/fatto-6751.jpg"/>
    <p>
      <hi rend="#b">LA VENDETTA DI RENZI SULLA SCUOLA: “NIENTE ASSUNZIONI”</hi>
    </p>
    <p>A 48 ore dalla sberla dei ballottaggi, il premier accusa la sinistra: “Troppi emendamenti, la riforma slitta di un anno”. Ma i numeri lo smentiscono: i soldi e i posti per mandare in cattedra tutti i docenti ci sono. Bisogna solo volerlo. Di Wanda Marra e Salvatore Cannavò</p>
    <p>
      <hi rend="#b">L’editoriale di Marco Travaglio</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">A CACCIA DEL PAPA NERO</hi><lb/> Il centrodestra esce rinvigorito dalle elezioni amministrative. Ma cerca un leader che possa guidarlo alla vittoria a livello nazionale. Fabrizio D’Esposito ci spiega chi potrebbe essere: Marchini? Passera? O Paolo Del Debbio?</p>
    <p><hi rend="#b">FOCUS – I 5 CARNEADI DEL M5S</hi><lb/> Domenico Messinese, Cettina Di Pietro, Rosa Capuozzo, Sean Christian Wheeler, Roberto Falcone. I ritratti dei nuovi sindaci del Movimento</p>
    <p><hi rend="#b">CRISAFULLI: “RENZI FINIRÀ ROTTAMATO”</hi><lb/> L’intervista di Enrico Fierro al ras di Enna che ha perso le elezioni al ballottaggio. E ora spara a zero sul premier</p>
    <p><hi rend="#b">ESCLUSIVA – ETRURIA, LA BANCA DI “CASA BOSCHI”</hi><lb/> Giorgio Meletti svela il rapporto segreto di Bankitalia: 200 finanziamenti a società vicine ai vertici, in barba alle regole della vigilanza</p>
    <p><hi rend="#b">FOCUS – L’ARMATA BRANCALEONE DELLO SPRECO</hi><lb/> Nell’inserto economico, le scelte sbagliate del Ministero della Difesa: tagli sull’addestramento ma non sull’acquisto degli armamenti. Il risultato? L’industria accontentata a scapito dell’efficienza. Di Daniele Martini</p>
    <p><hi rend="#b">PER L’ITALIA CHE INVECCHIA I GIOVANI SONO UN COSTO</hi><lb/> Alessandro Rosina, docente di Demografia all’università Cattolica di Milano, spiega il quadro disarmante delineato dal rapporto dell’Istituto Toniolo. “Per costruire un futuro migliore del presente bisogna fare oggi, collettivamente e individualmente, scelte che ci impegnano positivamente verso il domani. L’investimento sulle nuove generazioni è una delle condizioni principali per una società che non si rassegna a chiudersi nel presente a mera salvaguardia delle posizioni del passato, ma vuole darsi slancio verso il futuro. Questo slancio l’Italia sembra averlo perso da tempo. I dati che lo confermano sono molti, ma ce ne sono tre eclatanti: l’enorme debito pubblico scaricato sulle nuove generazioni, il deterioramento delle prospettive occupazionali giovanili, la riduzione delle nascite in contrapposizione alla crescita esuberante della popolazione anziana”.</p>
    <p><hi rend="#b">CASSA DEPOSITI E PRESTITI, BASSANINI RESISTE (PER ORA)</hi><lb/> Il cda straordinario si chiude senza dimissioni, ma il governo insiste nel voler cacciare il presidente. Di Camilla Conti</p>
    <p><hi rend="#b">ALFANO SI È FERMATO A VENTIMIGLIA</hi><lb/> Sgomberati con la forza i migranti al confine con la Francia. Di Cosimo Caridi, inviato in Liguria</p>
    <p><hi rend="#b">PUTIN STRANAMORE FA TORNARE LO SPAURACCHIO ATOMICO</hi><lb/> Dopo decenni di riduzione dell’arsenale, il Cremlino annuncia l’aumento delle testate, in risposta agli Usa pronti a mandare truppe e mezzi nei paesi baltici. Di Giampiero Gramaglia</p>
    <p><hi rend="#b">TROPICALIA, SUONO PER TRE GENERAZIONI</hi><lb/> Virginia della Sala intervista Gilberto Gil e Caetano Veloso</p>
    <p><hi rend="#b">GARY, IL PULITZER SUICIDATO DAGLI USA</hi><lb/> Malcom Pagani presenta il film “La regola del gioco”, storia vera di un reporter pluripremiato morto in circostanze misteriose</p>
    <p><hi rend="#b">BERGOGLIO: “LA POLITICA DEVE ESSERE MARTIRIO”</hi><lb/> Pubblichiamo estratti da uno dei discorsi di Papa Francesco contenuti nel libro “Pastorale sociale”. “Vorrei prendere il toro per le corna e affrontare uno dei più grandi paradossi che oggi stiamo vivendo, e non solo in Argentina, ma nel mondo: il discredito della politica e dei politici proprio nel momento in cui altre professioni, associazioni o corporazioni sono screditate, ma hanno più modi per difendersi. Al contrario, il politico è completamente solo, ha visibilità, è una guida – con tutta la solitudine che comporta tale ruolo – e dunque soggetto a un discredito molto più forte: un paradosso che incide pesantemente sugli uomini e le donne che fanno politica. Una ragione in più, quindi, per accompagnarli, perché in questo momento sono i più colpiti”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>