<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi compra villa in Brianza alla Pascale. &quot;Ora vivranno separati&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-09-30" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/09/30/berlusconi-liquida-la-pascale-per-lei-una-villa-a-casatenovo-lecco-e-vite-separate/2081217/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Sono ancora una coppia, ma vivranno separati. Non in casa, ma in due ville diverse. Una appena comprata e in fase di ristrutturazione per accogliere l’arrivo della fidanzata, Francesca Pascale. Silvio Berlusconi, secondo quanto pubblicato dal Giornale di Merate e riportata dal Corriere della Sera, alla vigilia del suo 79esimo compleanno ha acquistato Villa Giambelli, nel comune di …" categories="Cronaca" tags="Arcore;Festini di Arcore;Francesca Pascale;Lecco;Silvio Berlusconi;Veronica Lario" fingerprint="4d87173b190e2825">
  <main><head rend="h1">Berlusconi compra villa in Brianza alla Pascale. “Ora vivranno separati”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/09/casatenovo-675.jpg"/><p>Sono ancora una coppia, ma vivranno separati. Non <hi rend="#i">in casa</hi>, ma in due ville diverse. Una appena comprata e in fase di <hi rend="#b">ristrutturazione</hi> per accogliere l’arrivo della fidanzata, <hi rend="#b">Francesca Pascale</hi>. <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, secondo quanto pubblicato dal <hi rend="#i">Giornale di Merate</hi> e riportata dal <hi rend="#i">Corriere della Sera</hi>, alla vigilia del suo 79esimo compleanno ha acquistato <hi rend="#b">Villa Giambelli</hi>, nel comune di<hi rend="#b"> Casatenovo</hi>, in provincia di <hi rend="#b">Lecco</hi>, a una decina di chilometri da <hi rend="#b">Arcore</hi>. Francesca via da <hi rend="#b">Villa San Martino</hi> quindi, dove, al contrario, l’ex <hi rend="#b">Cav</hi>. continuerà a vivere, lontano da <hi rend="#i">distrazioni sentimentali</hi> e per concentrarsi sulla nuova – <ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2015/09/27/berlusconi-renzi-e-di-sinistra-non-puo-abbassare-le-tasse-verdini-mestieranti-addio/418997/">l’ennesima o l’ultima? – discesa in campo</ref>. La casa di <hi rend="#b">Silvio</hi> sarà di nuovo il quartiere generale di <hi rend="#b">Forza Italia</hi>, non più luogo del “cerchio magico” – che include, appunto, la compagna e <hi rend="#b">Mariarosaria Rossi</hi> – ma laboratorio della strategia politica di partito.</p><p>La lussuosa dimora nella piccola frazione del comune brianzolo sarebbe, appunto, un buen retiro per la <hi rend="#b">Pascale</hi> che tra qualche settimana dovrebbe lasciare definitivamente campo libero, abbandonando <hi rend="#b">Arcore </hi>insieme all’onnipresente<hi rend="#b"> Dudù</hi>, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/05/20/silvio-berlusconi-su-instagram-coccole-dudu-e-selfie-con-francesca-pascale-foto/1704018/">con il quale anche l’ex presidente del Consiglio era stato immortalato in vari selfie. Tutti postati online</ref>.<hi rend="#b"/>Che si tratti di una rottura tra i due? Forse sì, forse no. Certo è che in passato si era parlato più volte di una <hi rend="#b">separazione</hi>. Lo scorso anno ai microfoni di <hi rend="#i">Radio 24 </hi>il conduttore de<hi rend="#i"> La Zanzara </hi><hi rend="#b">Giuseppe Cruciani</hi> annunciò la fine della relazione, poi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/12/30/berlusconi-pascale-in-crisi-madrid-nelle-occasioni-pubbliche/1304610/">smentita dalla coppia</ref>. E ancora, il sospetto che lei lo <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/12/30/berlusconi-pascale-in-crisi-madrid-nelle-occasioni-pubbliche/1304610/">avesse lasciato e che si fosse trasferita a Madrid</ref>.</p><p>Nel corso dei mesi, però, si sono susseguiti anche <ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2012/12/24/first-lady-francesca-pascale-a-presa-di-posizione-lanalisi-di-marco-lillo/215092/">rumors d’amore, che sussurravano di un imminente matrimonio</ref>. Lei era addirittura disposta a rinunciare ai </p><p><hi rend="#b">soldi</hi>pur di</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/03/10/pascale-a-berlusconi-chiedo-tutti-i-giorni-di-sposarmi-e-rinuncio-ai-suoi-soldi/907259/">convolare a</ref>. E poi raffiche di foto durante i pranzi natalizi dove il duo</p><hi rend="#b">nozze</hi>, perché da lui voleva solo “il calore degli abbracci”<p><hi rend="#b">Pascale-Marina Berlusconi</hi>posava attovagliato e felice di fianco al fidanzato-papà Silvio. Tutto accadeva ad</p><p><hi rend="#b">Arcore</hi>, dove a ottobre 2014</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/10/14/luxuria-ad-arcore-ospite-di-berlusconi-e-pascale-e-nata-unamicizia/1154637/">era arrivata pure</ref>, che qualche settimana prima</p><hi rend="#b">Vladimir Luxuria</hi><p><ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2014/09/28/pascale-al-gay-village-silvio-e-per-i-matrimoni-gay-lesbica-non-direi/298481/">aveva chiamato</ref>. Un incontro per parlare di diritti</p><hi rend="#b">Pascale</hi>al<hi rend="#b">Gay Village</hi><p><hi rend="#b">Lgbt</hi>, anche se Villa San Martino è stata anche sede di cerimonie più spirituali. Come, ad esempio, il</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/03/06/berlusconi-padrino-ad-arcore-per-battesimo-figlio-noemi-letizia/1482069/">battesimo del figlio di</ref>.</p><hi rend="#b">Noemi Letizia</hi><p>Ma ci risiamo e questa volta pare proprio che non ci siano solo chiacchiere, ma solide realtà. Dopo la <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/06/23/divorzio-berlusconi-lario-assegno-da-1-milione-e-400mila-euro-al-mese/1806990/">costosissima separazione da Veronica Lario</ref>, anche per quella che sembra – o no? – essere la conferma della rottura del fidanzamento con la trentenne napoletana Silvio è costretto a mettere mano al portafogli. E sempre di </p><p><hi rend="#b">ville</hi>si parla. Come nel caso di</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/02/20/divorzio-berlusconi-lario-veronica-vuole-villa-lago-maggiore/1442502/">.</ref></p><hi rend="#b">Veronica Lario</hi>, che a febbraio ha puntato gli occhi sulla casa dell’ex marito sul<hi rend="#b">Lago Maggiore</hi></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>