<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Condanna Berlusconi, Pdl in piazza. La rete: &quot;Dirottamenti autobus di anziani&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-08-04" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/04/condanna-berlusconi-pdl-in-piazza-rete-dirottamenti-autobus-di-anziani/676300/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Vada lei a sostenere un pregiudicato condannato in via definitiva. Io passo”. Sulla pagina facebook di Daniela Santanché sono decine gli utenti che minimizzano, con toni più o meno pacati, la manifestazione del Pdl indetta oggi nella Capitale contro la sentenza della Cassazione che ha ribadito la condanna a carico del Cavaliere a quattro anni per …" categories="Media" tags="Daniela Santanchè;Facebook;PDL;Roma;Sandro Bondi;Silvio Berlusconi;X - Twitter" fingerprint="fda6104cdb6a4280">
  <main><head rend="h1">Condanna Berlusconi, Pdl in piazza. La rete: “Dirottamenti autobus di anziani”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/08/santanchè2.jpg"/><p>“Vada lei a sostenere un <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/01/sentenza-mediaset-berlusconi-condannato-a-4-anni-annullata-linterdizione/673844/">pregiudicato condannato in via definitiva</ref>. Io passo”. Sulla <ref target="https://www.facebook.com/danielasantanche?fref=ts">pagina facebook di Daniela Santanché</ref> sono decine gli utenti che minimizzano, con toni più o meno pacati, la manifestazione del </p><p><hi rend="#b">Pdl</hi>indetta oggi nella Capitale contro la sentenza della</p><p><hi rend="#b">Cassazione</hi>che ha ribadito la condanna a carico del</p><p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>a quattro anni per frode fiscale. “Tutti a</p><p><hi rend="#b">Roma</hi>con</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>per la democrazia senza paura”, scrive la</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/07/15/kyenge-bruno-pdl-anche-pitonessa-non-e-bello-ma-lha-inventato-ferrara/657047/">“pitonessa” del centrodestra</ref>che, però, pare non raccogliere molti consensi sul social network.</p><p>“E dopo la manifestazione tutte da <hi rend="#b">Silvio</hi> a fare il <hi rend="#b">Bunga bunga</hi> – scrive <hi rend="#i">Stefano</hi> – Mi raccomando lasciate <hi rend="#b">Ferrara</hi> un po’ sotto al sole così scioglie i grassi”, mentre <hi rend="#i">Nicola</hi> avanza il sospetto della trasferta a sostegno dell’ex premier a pagamento, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/03/23/manifestazione-antigiudici-pdl-in-pullman-da-milano-a-roma-con-ultras-di-silvio/539985/">come era accaduto in occasione lo scorso 23 marzo in occasione della manifestazione anti-pm</ref>: “Viaggio+panino+cocacola+50€(per la presenza) paga il nanetto”, scherza <hi rend="#i">Nicola</hi>, riferendosi proprio ai figuranti pagati dieci euro documentati all’epoca da <hi rend="#i">Repubblica</hi>. Per <hi rend="#i">Paolo</hi> “ci risiamo, è vero. Panino cocacola o acqua più 50 euro per la presenza” e secondo <hi rend="#i">Elia</hi> “si temono dirottamenti di autobus carichi di anziani in gita, dalle padelle alle patacche!”. Poi qualcuno ricorda alla Santanché i vecchi tempi, quando in campagna elettorale spiegava agli elettori di <ref target="http://www.youtube.com/watch?v=iMg_ZVxQ4aU">non votare Berlusconi perché “vede tutte le donne orizzontali”</ref>. </p><p>Vince l’ironia anche su twitter dove l’hashtag del giorno è <ref target="https://twitter.com/search?q=%23guerracivile&amp;src=tren">#guerracivile</ref>, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/03/condanna-berlusconi-bondi-soluzione-o-rischio-guerra-civile-pd-inaccettabile/675625/">involontariamente lanciato da Sandro Bondi che ieri ha dichiarato</ref>: “O la politica è capace di trovare delle soluzioni capaci di ripristinare un normale equilibrio fra i poteri dello Stato e nello stesso tempo rendere possibile l’agibilità politica del leader del maggior partito italiano – ha detto – oppure l’Italia rischia davvero una forma di guerra civile dagli esiti imprevedibili per tutti”. E sulla pagina Facebook dedicata a </p><p><ref target="https://www.facebook.com/groups/132596776810445/?fref=ts">Nobel per la letteratura a Sandro Bondi</ref>c’è chi posta anche il</p><p><hi rend="#b">kit</hi>per la guerra civile invocata dal senatore del</p><p><hi rend="#b">Pdl</hi>.</p><p>“La Santanché minaccia di farsi esplodere un labbro sotto al <hi rend="#b">Quirinale</hi>, è guerra civile”, scrive <hi rend="#i">Matteo</hi> su Twitter e <hi rend="#i">Massimo </hi>aggiunge: “Già pronto il condono per trincee e bunker abusivi. Il modulo entro il 20 agosto”. <hi rend="#i">Mariludda</hi> invece osserva: “Sarà guerra civile ma molto probabilmente è una guerra <hi rend="#b">burlesque</hi>, loro sono eleganti” e <hi rend="#i">Martin</hi> si scusa: “Silvio perdonami se sono in ferie, alla prossima condanna vengo sicuro”. E ancora <hi rend="#i">Roberto</hi> chiede se per la guerra civile “dobbiamo venire già mangiati” visto che, come scrive <hi rend="#i">Chiara</hi>, “le truppe si rifocillano: non si fa la #guerracivile a panza vuota”. C’è anche chi si spinge a sottolineare le incoerenze del linguaggio del <hi rend="#b">Pdl</hi> (“Due parole su <hi rend="#b">Mara Carfagna</hi>, quella che “<hi rend="#b">Grillo</hi> incita all’odio”. Iinvece la #guerracivile di Bondi è inno all’amore”, scrive <hi rend="#i">Luca</hi>) e <hi rend="#i">Umberto</hi> si domanda: “Ma il richiamo alla violenza non è reato?”. Tanti i riferimenti all’<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/05/28/pdl-nasce-lesercito-della-liberta-sito-per-diventare-soldato-di-berlusconi/608806/"> Esercito di Silvio, il gruppo nato a sostegno dell’ex premier</ref>: “News dal campo: il Cappellano</p><p><hi rend="#b">Padre Maronno</hi>benedirà l’ #esercitodisilvio prima della #guerracivile”, dice</p><p><hi rend="#i">Sir Morgan Black</hi>. Ma è proprio sulla</p><p><ref target="https://www.facebook.com/EsercitodiSilvioUfficiale?fref=ts">pagina ufficiale dei fan del Cavaliere</ref>che c’è ancora chi è convinto che la</p><p><hi rend="#b">Cassazione</hi>non abbia ritenuto Berlusconi colpevole.</p><p><hi rend="#i">Luca</hi>: “Bella raga.. l’hanno assolto anche stavolta… Silvio Silvio Silvio Silvio!”. Messaggio postato sabato intorno alle 16. La sentenza di condanna, invece, risale a giovedì.</p><p><ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2013/08/02/condanna-b-esercito-di-silvio-capisce-male-sentenza-e-festeggia/241414/">Anche allora i fan del</ref>.</p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>credevano che il loro leader fosse stato assolto</main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>