<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Augias a La7: &quot;La parola 'infamia' usata da Meloni? Scarsa padronanza della lingua italiana. Berlusconi il primo a vilipendere le istituzioni&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-10-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/10/16/augias-infamia-meloni-scarsa-padronanza-lingua-italiana-berlusconi-vilipendio/7732241/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Secondo me la Meloni non si è resa conto che la parola 'infamia' è carica di un significato malavitoso, la sua è solo una scarsa padronanza della lingua italiana&quot;. L'affondo di Augias su Meloni ma anche su Berlusconi - Guarda il video" categories="La7" tags="Corrado Augias;Giorgia Meloni;Silvio Berlusconi" fingerprint="c1a8503ba001d3b5">
  <main><p>“<hi rend="#b">La parola ‘infamia’ usata da Meloni nella chat di Fratelli d’Italia</hi>? <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/10/09/bersani-la7-infamia-meloni-video/7723624/">Come ha detto Bersani, forse un po’ esagerando, si usa tra i rapinatori</ref> o tra quelli della curva Nord e della curva Sud. Ma io credo che la Meloni non si sia resa conto che la parola ‘infamia’ è carica di questo </p><p><hi rend="#b">significato malavitoso</hi>. Secondo me</p><p><hi rend="#b">è solo una scarsa padronanza della lingua italiana,</hi>perché</p><p><hi rend="#b">lei non ha una grande frequenza linguistica</hi>, diciamo”. Così a</p><p><ref target="http://www.la7.it/dimartedi">(La7) lo scrittore e giornalista</ref></p><hi rend="#b">Dimartedì</hi><p><hi rend="#b">Corrado Augias</hi>commenta</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2024/10/05/consulta-meloni-in-chat-fdi-mollero-per-pochi-infami/7718777/">una parte del contenuto della chat interna a Fratelli d’Italia, svelata da</ref></p><hi rend="#b">Giacomo Salvini</hi>sul<hi rend="#i">.</hi><hi rend="#b">Fatto Quotidiano</hi><p>Poi si sofferma sulla classe politica attuale: “Una volta la classe politica, ovvero maggioranza e opposizione, <hi rend="#b">Democrazia Cristiana e Partito Comunista</hi>, era tenuta insieme dal <hi rend="#b">senso dello Stato</hi>. Non era assolutamente ammesso violare quel patto che si era stabilito nel 1947 durante la scrittura limpida della Costituzione, patto che andava mantenuto e che è stato mantenuto. Il <hi rend="#b">guaio</hi> è cominciato quando, con la caduta dei partiti storici, si è aperta con <hi rend="#b">Berlusconi,</hi> e via a seguire, la <hi rend="#b">valanga nella quale stiamo ancora immersi</hi>“.</p><p>Augias conclude: “Berlusconi è stato<hi rend="#b"> il primo a non rispettare le istituzioni,</hi> a chiamare coglioni quelli che votavano per il Pci, a dire che chi faceva il magistrato e in particolare il pm aveva delle tare mentali che andavano emendate, non voleva riconoscere il ruolo dei sindacati, insomma tutto quello che era l’intelaiatura dello Stato. <hi rend="#b">Berlusconi ha cominciato a vilipenderla</hi>“.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>