<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Marysthell Polanco: &quot;Berlusconi fece sesso con Ruby quando era minorenne&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-03-20" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/03/20/marysthell-polanco-berlusconi-fece-sesso-ruby-quando-era-minorenne/1523573/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“E’ una storia vera. Ve la voglio raccontare perché è importante per me. L’ho vista andare a letto con lui due volte”. In aula aveva dichiarato di non sapere nulla di eventuali rapporti sessuali fra Silvio Berlusconi e Ruby. Ma oggi Marysthell Polanco, ex showgirl dominicana indagata nell’ambito dell’inchiesta per corruzione in atti giudiziari insieme a …" categories="Giustizia" tags="Caso Ruby;Cassazione;Iris Berardi;Marysthell Garcia Polanco;Processo Ruby;Ruby;Silvio Berlusconi" fingerprint="ab820005306c8029">
  <main><head rend="h1">Marysthell Polanco: “Berlusconi fece sesso con Ruby quando era minorenne”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/02/polanco-675.jpg"/><p>“E’ una storia vera. Ve la voglio raccontare perché è importante per me. L’ho vista andare a letto con lui due volte”. In <hi rend="#b">aula</hi> aveva dichiarato di non sapere nulla di eventuali rapporti sessuali fra <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> e <hi rend="#b">Ruby</hi>. Ma oggi <hi rend="#b">Marysthell Polanco</hi>, ex showgirl dominicana <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/02/17/ruby-ter-perquisite-ospiti-delle-serate-ad-arcore-avvocato/1431864/">indagata nell’ambito dell’inchiesta per corruzione in atti giudiziari insieme a una parte delle olgettine</ref>, ha rivelato </p><p><ref target="http://www.dailymail.co.uk/news/article-2992000/EXCLUSIVE-Bunga-Bunga-girl-Berlusconi-bribes-bombshell-interview-Ex-model-claims-DID-former-Italian-PM-sex-underage-hooker-reveals-went-infamous-parties-Satan.html">al quotidiano inglese</ref>– ripreso e tradotto da</p><hi rend="#i">Daily Mail</hi><p><hi rend="#i">Dagospia</hi>– di avere visto due volte l’ex premier</p><p><hi rend="#b">fare sesso</hi>con la giovane, che all’epoca era ancora</p><p><hi rend="#b">minorenne</hi>. Che per lasciare l’</p><p><hi rend="#b">Italia</hi>, sottolinea la soubrette, ricevette da lui sei milioni di euro e una casa a</p><p><hi rend="#b">Cancun</hi>in</p><p><hi rend="#b">Messico</hi>.</p><p>Parole che vengono pubblicate a pochi giorni dalla <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/03/11/processo-ruby-berlusconi-assolto/1496618/">sentenza della Cassazione dell’11 marzo che ha rigettato il ricorso contro l’assoluzione in Appello del leader di Forza Italia</ref>. </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/03/11/processo-ruby-cassazione-conferma-appello-per-berlusconi-assoluzione-definitiva/1494884/">Per la</ref>.</p><hi rend="#b">Suprema Corte</hi>, quindi, non ci fu<hi rend="#b">concussione</hi>per costrizione né<hi rend="#b">prostituzione minorile</hi><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/03/11/processo-ruby-berlusconi-assolto-tanta-felicita-pronto-tornare-in-campo/1495268/">A fronte della decisione dei giudici l’ex premier si era anche detto pronto a tornare in campo</ref>, ma le dichiarazioni rilasciate da Polanco al giornale potrebbero farlo tornare in aula. La ragazza, che “da</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>riceveva uno stipendio e un appartamento” aveva già contattato la redazione britannica nel 2013, che però aveva deciso di “non pubblicare le sue dichiarazioni”.</p><p>Spiega che dopo i raid della polizia negli appartamenti delle ragazze nel 2011, <hi rend="#b">Berlusconi</hi> volle convocarle per istruirle su cosa dire ai <hi rend="#b">giudici</hi>. “Chiamò <hi rend="#b">Barbara Faggioli</hi> – dice ancora al giornale inglese – e le disse che doveva chiamare <hi rend="#b">Marysthell</hi>, <hi rend="#b">Aris</hi>, e ogni ragazza per raggiungerlo a casa. Noi andammo e lui stava lì con <hi rend="#b">Ghedini</hi> e l’altro avvocato. Ci disse tutto quello che dovevamo dire al giudice”. In tre occasioni prima dell’inizio del processo, che iniziò 18 mesi dopo, l’ex showgirl è stata “istruita”. E lei, che ricevette anche una lista di domande che le avrebbero fatto in aula, e <hi rend="#b">Iris Berardi</hi> sono state le due ragazze che hanno ricevuto maggiori indicazioni perché, precisa, “<hi rend="#b">Iris</hi> era minorenne e io sapevo tutto su <hi rend="#b">Berlusconi</hi>“.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/05/25/ruby-polanco-travestivo-obama-boccassini-silvio/241557/">Polanco descrive anche le serate “bunga bunga” a cui partecipava</ref> – venerdì, sabato e domenica: “Tre volte a settimana, ogni settimana”, “troppi” incontri – e per le quali il compenso variava dai 3 ai 5mila euro e poteva comprendere anche <hi rend="#b">gioielli</hi>. Per lei, aveva ammesso nel 2013, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/11/09/processo-ruby-testimone-silvio-mi-da-ancora-2500-euro-al-mese/408596/">anche 2500 euro mensili</ref> oltre a 500o euro al mese da <hi rend="#b">Mediaset</hi> da presentatrice, anche se non condusse mai alcun programma a causa dei contrasti tra l’ex premier e il figlio <hi rend="#b">Pier Silvio</hi>. La <hi rend="#b">procura di Milano</hi> ha calcolato che <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/03/13/ruby-dal-2010-2014-2-milioni-b-alle-ragazze-delle-cene-eleganti/1503371/">dal 2010 al 2014 Berlusconi ha versato alle ospiti delle cene eleganti oltre 2 milioni di euro</ref> e il 29 dicembre 2013 </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/03/17/ruby-lettera-berlusconi-alle-olgettine-vi-voglio-bene-stop-contribuiti/1512785/">il</ref>, e cioè i 2.500 euro al mese che versava ad ognuna delle</p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>aveva inviato una lettera alle ospiti delle serate ad Arcore nella quale comunicava di essere “obbligato a sospendere da gennaio ogni mio contributo”<p><hi rend="#b">olgettine</hi>.</p><p>Le ragazze lo intrattenevano con spettacoli di burlesque fino alle 3 del mattino – <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/05/25/ruby-polanco-travestivo-obama-boccassini-silvio/241557/">lei stessa aveva ammesso di travestirsi da “ Obama e da Boccassini per Silvio” </ref>– poi lui ne sceglieva alcune per trascorrere la notte e consumare rapporti sessuali. “Altri uomini erano presenti alla </p><p><hi rend="#b">cena</hi>– prosegue la soubrette – ma poi se ne andavano, altrimenti</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>diventava geloso. Lui dorme solo poche ore a notte, a volte gli chiedevo se era</p><p><hi rend="#b">Superman</hi>e lui rispondeva: ‘Sì, io sono</p><p><hi rend="#b">Satana</hi>‘”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>