<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Milan-Inter, il derby dei tifosi: 'casciavit' contro 'baùscia' diventa uno studio - Il Fatto Quotidiano" author="Lorenzo Vendemiale" date="2014-11-23" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/11/23/milan-inter-derby-dei-tifosi-casciavit-contro-bauscia-diventa-studio/1229073/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Un derby dal fascino eterno, una partita fra grandi decadute in cerca di rilancio. E anche una sfida fra due tifoserie differenti fra loro, facce diverse della stessa città. La rivalità è atavica, da giorni lo sfottò è già partito, per le vie di Milano e sulle strade veloci del web: casciavit contro baùscia, neanche …" categories="Calcio" tags="Carlo Ancelotti;Derby;Europa League;Inter;José Mourinho;Milan;Serie A;Silvio Berlusconi" fingerprint="4ca87f307f5f2930">
  <main>
    <head rend="h1">Milan-Inter, il derby dei tifosi: ‘casciavit’ contro ‘baùscia’ diventa uno studio</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/11/derby-curva-milan-675.jpg"/>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/11/21/milan-inter-derby-si-gioca-per-primato-cittadino-per-essere-ruota-scorta-in-europa/1226190/">Un derby dal fascino eterno, una partita fra grandi decadute in cerca di rilancio</ref>. E anche una sfida fra due</p>
    <p><hi rend="#b">tifoserie differenti</hi>fra loro, facce diverse della stessa città. La rivalità è atavica, da giorni lo sfottò è già partito, per le vie di</p>
    <p><hi rend="#b">Milano</hi>e sulle strade veloci del web:</p>
    <p>
      <hi rend="#b">contro</hi>
    </p>
    <hi rend="#i">casciavit</hi>
    <p>
      <hi rend="#i">,</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">baùscia</hi>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/11/20/milaninter-derby-madonnina-si-gioca-sui-social-network-nasce-sfotto-2-0/1224331/">neanche gli account</ref>. Perché solo la città unisce le due curve separate dai 90 metri del terreno verde di</p>
    <hi rend="#i">ufficiali delle due società si risparmiano colpi e battute<hi rend="#b">Twitter</hi></hi>
    <p><hi rend="#b">San Siro</hi>. Lo spiega anche uno studio di</p>
    <p>
      <hi rend="#i">, portale specializzato nella compravendita di biglietti di eventi anche sportivi, che ha messo a confronto il</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Ticketbis</hi>
    <p><hi rend="#b">comportamento d’acquisto</hi>delle tifoserie. E la prima differenza emersa rispecchia fedelmente un po’ quelle che sono le</p>
    <p><hi rend="#b">storiche vocazioni</hi>delle due società: i rossoneri guardano soprattutto all’</p>
    <p><hi rend="#b">Europa</hi>e al sogno</p>
    <p><hi rend="#b">Champions League</hi>, i nerazzurri si concentrano di più sul campionato.</p>
    <p>Anche i tifosi milanisti seguono più le partite di coppa, rispetto a quelle della <hi rend="#b">Serie A</hi>. Così come sono leggermente più attratti dal grande evento del <hi rend="#b">derby</hi>, con una percentuale di vendite del 24% del totale dei biglietti, rispetto al 20% dei cugini. Tutti giovani (la maggior parte di acquirenti ha un’età compresa fra i 18 e i 24 anni) e a <hi rend="#b">prevalenza maschile</hi>, gli interisti hanno un profilo più snob ed elegante, ispirato un po’ alla figura dell’ex patron <hi rend="#b">Moratti</hi>. Mentre i milanisti appaiono più vicini allo spirito consumistico del presidente <hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Lo dimostrano i loro interessi e le ricerche che effettuano su <hi rend="#b">Google</hi>: concentrate su notizie e prodotti di elettronica, <hi rend="#b">cellulari</hi> ed <hi rend="#b">automobili</hi> quelle dei rossoneri, attinenti al mondo della moda e degli accessori per i <hi rend="#b">nerazzurri</hi>.</p>
    <p>Sarà anche per il suo essere un po’ <hi rend="#b">naif</hi>, che l’interista ama meno allontanarsi da <hi rend="#b">San Siro</hi>. La partita della trasferte viene vinta abbastanza nettamente dai <hi rend="#b">tifosi rossoneri</hi>: i biglietti acquistati per partite fuori casa superano del 22% quelli dei cugini per quanto riguarda il campionato, dell’8% per le coppe europee. Anche se i tempi del derby in semifinale di <hi rend="#b">Champions del 2003</hi> e delle grandi campagne europee sotto la guida di <hi rend="#b">Ancelotti</hi> e <hi rend="#b">Mourinho</hi> sono ormai lontani. In particolare l’Inter manca ormai da tre stagioni nell’Europa che conta. Uno dei motivi, forse, per cui i supporters del “<hi rend="#b">Biscione</hi>” sembrano meno disposti a sacrifici economici per la loro squadra: quando si tratta di acquistare biglietti i nerazzurri spendono qualcosa meno dei cugini.</p>
    <p>Nel corso dell’ultima stagione, il <hi rend="#i"> ticket</hi> più caro acquistato da un milanista ha toccato quota 792 euro, gli interisti si sono fermati a 650€. Cifre comunque importanti, in tempi di </p>
    <p><hi rend="#b">crisi</hi>. Che dimostrano che in fondo, nerazzurri e rossoneri sono più simili di quanto si possa credere. Li unisce la</p>
    <p><hi rend="#b">passione</hi>per il calcio, il tifo per la loro squadra. L’attesa spasmodica per domenica sera. E il forte desiderio di vincere un derby che rischia d’essere l’unica</p>
    <p><hi rend="#b">soddisfazione</hi>di un’altra stagione sottotono.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>