<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi, l'esperta: &quot;Aveva un'ossessione per la propria immagine, fu il primo a portare una consulente a Palazzo Chigi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/13/silvio-berlusconi-lesperta-aveva-unossessione-per-la-propria-immagine-fu-il-primo-a-portare-una-consulente-a-palazzo-chigi/7192949/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;L'ossessione di Berlusconi per la propria immagine. Ecco cosa faceva&quot;" categories="Attualità" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="29be9f0ec26f6961">
  <main>
    <p>Dicono che ci sia un prima e dopo <hi rend="#b">Berlusconi</hi> nel calcio, nella televisione e nella politica. Di sicuro c’è nello studio dell’immagine, ben prima dell’acceso dibattito su <hi rend="#b">Elly Schlein</hi> e l’armocromia.<hi rend="#b"> Rossella Migliaccio</hi>, autrice ed esperta d’immagine, la prima a introdurre in Italia l’Armocromia, racconta come l’ascesa di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> abbia portato a una rivoluzione della politica italiana in termini estetici e stilistici, non solo in riferimento agli abiti e agli accessori che hanno contraddistinto lo stile dell’ex presidente del Consiglio, ma anche in fatto di regia, scenografia e piccoli dettagli che forse sono sfuggiti al grande pubblico.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>