<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Nordio: &quot;Berlusconi perseguitato dai giudici? Anche noi criticammo le sue leggi che fecero perdere tempo per le vere riforme liberali&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/16/nordio-berlusconi-perseguitato-dai-giudici-anche-noi-criticammo-le-sue-leggi-che-fecero-perdere-tempo-per-le-vere-riforme-liberali/7196082/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Anche noi criticammo le sue scelte legislative che facevano perdere tempo...&quot;. Sentite cosa ha detto Nordio di Berlusconi" categories="Politica" tags="Carlo Nordio;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9aade2da0474101">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Silvio Berlusconi perseguitato dai giudici</hi>? Mi limito a citare un fatto, secondo me gravissimo, che ha costituito l’inizio del conflitto tra Berlusconi e la magistratura. E cioè quando nel 1994, quando Berlusconi presiedeva il G8, gli venne notificato un <hi rend="#b">invito a comparire</hi>, da parte della Procura della Repubblica di Milano, per mezzo di un articolo del <hi rend="#i">Corriere della Sera</hi>, violando tutte le leggi umane e divine”. Per il ministro <hi rend="#b">Carlo Nordio</hi> il conflitto tra l’ex fondatore e leader di Forza Italia e la magistratura è coinciso – per colpa di quest’ultima – col famoso invito a comparire che, sul piano politico, portò all’allontanamento di<hi rend="#b"> Umberto Bossi</hi> dall’allora neo presidente del Consiglio e alla caduta del governo. Ma alla domanda del giornalista de <hi rend="#i">il Fatto Quotidiano</hi>, <hi rend="#b">Giacomo Salvini</hi>, in conferenza stampa a Palazzo Chigi, e cioè se Berlusconi fu effettivamente vittima dei giudici, Nordio si è spinto a dire, a un certo punto, che “vi sono stati errori da parte di entrambi (<hi rend="#i">magistratura e Berlusconi, ndr</hi>), sono state <hi rend="#b">criticate</hi> anche da parte nostra <hi rend="#b">le scelte legislative di Berlusconi che hanno fatto perdere tempo per le vere riforme liberali</hi> che aveva in animo”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>