<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio &quot;il giorno dopo ti abbiamo celebrato facendo tanti giochi, i tuoi preferiti... Abbiamo urlato tutta la notte&quot;: Berlusconi ricordato nel necrologio di Luca Guadagnino - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/15/silvio-il-giorno-dopo-ti-abbiamo-celebrato-facendo-tanti-giochi-i-tuoi-preferiti-abbiamo-urlato-tutta-la-notte-berlusconi-ricordato-nel-necrologio-di-luca-guadagnino/7195208/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Silvio &quot;abbiamo fatto il karaoke tutte imbellettate come te per far passare ogni pensiero; la seduta spiritica per svegliare...&quot;" categories="Attualità" tags="Luca Guadagnino;Silvio Berlusconi" fingerprint="59b4563b1a2c5633">
  <main>
    <p>“Abbiamo passeggiato tutto il pomeriggio per Milano 2, ripensandoti. Le villette color marrone, i ponticelli, la vecchia sede di molti uffici tuoi, il lago dei cigni che ogni tanto gettavano per te l’ultimo canto.- Poi, ai margini, i bagliori dei ceri dietro le finestre di case regalate.- E dappertutto, nelle strade vuote, l’eco delle tue risate.- Quante risate, troppe”. È<hi rend="#b"> il testo del primo necrologio per Silvio Berluscon</hi>i pubblicato sul<hi rend="#b"> Corriere della Sera</hi> a firma Carlo Antonelli e </p>
    <p><hi rend="#b">Luca Guadagnino</hi>. Ma il produttore cinematografico e il regista ne hanno pubblicato un altro, (nel primo si diceva infatti “prima parte”) il giorno dei funerali, il 14 giorno,</p>
    <p><hi rend="#b">la “seconda parte”</hi>: “Il giorno dopo ti abbiamo celebrato di nuovo facendo tanti giochi, i tuoi preferiti: il monopoli truccato senza imprevisti o probabilità; lo scarabeo per scrivere paroline eleganti; il karaoke tutte imbellettate come te per far passare ogni pensiero; la seduta spiritica per svegliare il demone nella pancia del Paese. Abbiamo urlato tutta la notte”. Carlo Antonelli,</p>
    <p><hi rend="#b">Luca Guadagnino</hi>. Sui social in molti si chiedono che significato abbiano i due necrologi. Da sottolineare che Antonelli e Guadagnino ne avevano fatti anche per Raffaella Carrà e per la Regina Elisabetta.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>