<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Massimo Boldi e Antonio Razzi ad Arcore: &quot;Non facciamo entrare nessuno&quot;. I due restano fuori - Il Fatto Quotidiano" author="Local Team per Il Fatto" date="2023-06-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/14/massimo-boldi-e-antonio-razzi-ad-arcore-non-facciamo-entrare-nessuno-i-due-restano-fuori/7193690/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Boldi e Razzi vanno ad Arcore alla camera ardente ma non li fanno entrare" categories="Attualità" tags="Arcore;Massimo Boldi;Silvio Berlusconi" fingerprint="ed987961299f6203">
  <main>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/13/giorgia-meloni-pubblica-laddio-a-silvio-berlusconi-e-massimo-boldi-commenta-ora-tocca-a-te-la-gaffe-involontaria-e-il-tweet-cancellato/7192863/">Dopo aver fatto una gaffe social che non è passata inosservata, Massimo Boldi è stato protagonista di un episodio raccontato da diversi siti ieri, di fronte a Villa San Martino ad Arcore, assieme ad Antonio Razzi</ref>. I due, stando alle parole di quest’ultimo riportate dal </p>
    <p>
      <hi rend="#i">, non sono stati fatti entrare nella villa: “Massimo Boldi voleva entrare e voleva andare, ho detto ‘guarda io ti accompagno ma io ho chiamato la segreteria, hanno detto che non fanno entrare nessuno perché è una cosa solo per la famiglia’ e io ho detto ‘ per me va benissimo’- le parole del senatore in quota</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Corriere della Sera</hi>
    <p>
      <hi rend="#i">– Invece domani sarò in chiesa. Ma non sono venuto per farmi intervistare, lui invece è andato… A me non frega niente, io sono qui per il presidente Berlusconi ma già sapevo di non poter entrare”. Mi hanno detto ‘non facciamo entrare nessuno’.</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Forza Italia</hi>
    <p><hi rend="#b">Massimo ha voluto per forza</hi>…”. Insomma, dalle parole di Razzi pare chiaro che il tentativo di entrare sia stato fatto ma non sia andato a buon fine. Intanto Boldi, protagonista di trasmissioni come</p>
    <p>
      <hi rend="#i">e</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Drive In</hi>
    <p>
      <hi rend="#i">, ha voluto condividere con i cronisti un breve ricordo: ”Vengo a Villa San Martino, così come sono venuto tante altre volte – ha detto – per divertirci e cercare di cancellare tutto ciò che non si voleva sentire”. Del resto, ha aggiunto, “in questi ultimi tempi, lui aveva effettivamente bisogno di essere sostenuto e amato. E ora vado a trovarlo, come se fosse ancora qui”. A chi gli ha chiesto se avesse mai rubato a Berlusconi una barzelletta, ha risposto: “Assolutamente sì, lui era un barzellettiere eccellente, oltre che un cantante straordinario.</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Striscia la Notizia</hi>
    <p><hi rend="#b">Amava le canzoni francesi</hi>”. E ha improvvisato una canzone francese alla sua maniera.</p>
    <p><hi rend="#b">Dopodiché, visibilmente emozionato, ha salutato e si è diretto verso il cancello di Villa San Martino</hi>.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>