<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Bari calcio, Paparesta vende al malese Noordin Datò. Dopo Erick Thohir all'Inter, seconda proprietà asiatica in Italia - Il Fatto Quotidiano" author="Lorenzo Vendemiale" date="2016-04-12" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/12/bari-calcio-paparesta-vende-al-malese-noordin-dato-dopo-thohir-seconda-proprieta-asiatica-in-italia/2629651/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="E dopo americani, indonesiani, russi, cinesi, anglobrasiliani, albanesi, nel pallone italiano arrivarono i malesi. Il Bari calcio è di Datò Noordin Ahmad. O per meglio dire, sarà: l’attuale presidente dei biancorossi, Gianluca Paparesta, ha firmato un accordo preliminare di cessione del 50% delle sue quote societarie, per una cifra che si dice essere vicina ai …" categories="Calcio" tags="Bari;Erick Thohir;Puglia;Serie B;Silvio Berlusconi" fingerprint="4bf2c6f2d1d587c">
  <main><head rend="h1">Bari calcio, Paparesta vende al malese Noordin Datò. Dopo Erick Thohir all’Inter, seconda proprietà asiatica in Italia</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2016/04/paparesta-675.jpg"/><p>E dopo <hi rend="#b">americani</hi>, indonesiani, <hi rend="#b">russi</hi>, cinesi, <hi rend="#b">anglobrasiliani</hi>, <hi rend="#b">albanesi</hi>, nel pallone italiano arrivarono i <hi rend="#b">malesi</hi>. Il Bari calcio è di <hi rend="#b">Datò Noordin Ahmad</hi>. O per meglio dire, sarà: l’attuale presidente dei biancorossi, <hi rend="#b">Gianluca Paparesta</hi>, ha firmato un accordo preliminare di cessione del 50% delle sue <hi rend="#b">quote societarie</hi>, per una cifra che si dice essere vicina ai <hi rend="#b">dieci milioni</hi> di euro. Se tutto andrà come previsto, presto Bari avrà una nuova presidenza milionaria, per tornare a sognare in grande dopo anni di purgatorio in <hi rend="#b">Serie B</hi>, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/01/28/bari-bari-sua-meravigliosa-stagione-fallimentare-diventano-film/1377897/">ed essere stata anche ad un passo dall’inferno del fallimento</ref>. Mentre il calcio italiano scoprirà una nuova </p><p><hi rend="#b">proprietà straniera</hi>. Sperando che sia più solida delle</p><p><hi rend="#b">precedenti</hi>, che specie in provincia si sono rivelate spesso chimere inaffidabili.</p><p><hi rend="#i"> L’ERA PAPARESTA –</hi> Con l’atto presentato lunedì in </p><p><hi rend="#b">Consiglio d’amministrazione</hi>, va in porto il progetto di Gianluca Paparesta,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/05/20/il-bari-e-di-paparesta-lex-arbitro-si-aggiudica-lasta-con-48-milioni-di-euro/992527/">che nel maggio del 2014 aveva salvato la</ref>, pur non avendo i mezzi per gestire un club calcistico.</p><hi rend="#b">squadra</hi>della sua città dalla<hi rend="#b">bancarotta</hi>acquistandola all’asta fallimentare per 4,8 milioni di euro<p><hi rend="#b">L’ex arbitro</hi>aveva due strade davanti a sé: risalire al più presto in</p><p><hi rend="#b">Serie A</hi>, per sostenersi con i proventi dei diritti tv; oppure fare da presidente-</p><p><hi rend="#b">traghettatore</hi>, e trovare una più ricca proprietà disposta ad investire in</p><p><hi rend="#b">Puglia</hi>. Visto che la promozione è andata per le lunghe (eliminazione ai</p><p><hi rend="#b">playoff</hi>il primo anno, campionato di metà classifica il secondo; adesso i galletti sono in corsa per gli</p><p><hi rend="#b">spareggi</hi>), Paparesta ha lavorato sodo sulla seconda opzione, che gli dovrebbe comunque permettere di mantenere un</p><p><hi rend="#b">ruolo dirigenziale</hi>in società. E dopo voci su indiani,</p><p><hi rend="#b">russi</hi>,</p><p><hi rend="#b">cinesi</hi>e chi più ne ha più ne metta, è spuntato fuori il nome giusto: quello di</p><p><hi rend="#b">Noordin Datò</hi>.</p><p><hi rend="#i"> IL “MECENATE” DELLA MALESIA –</hi> Del magnate presidente in pectore dei </p><p><hi rend="#b">biancorossi</hi>non si sa tantissimo, se non che ha 57 anni, è ricco imprenditore, vicino al</p><p><hi rend="#b">governo</hi>del suo Paese ed appassionato dell’</p><p><hi rend="#b">Italia</hi>. Non è la prima volta che il suo nome viene accostato al nostro Paese e al nostro calcio: a gennaio, infatti, era stato a Roma e aveva parlato a lungo con</p><p><hi rend="#b">Claudio Lotito</hi>per instaurare un sodalizio con la Lazio. La stessa società aveva parlato di “importante</p><p><hi rend="#b">gemellaggio</hi>internazionale”, poi non se n’è fatto nulla e Datò ha ripiegato sul Bari.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/10/13/inchiesta-sui-diritti-tv-nuovo-filone-preziosi-lotito-e-paparesta-indagati-per-doping-finanziario/2121758/">Club che già da tempo voci più o meno indiscrete danno nell’orbita del</ref>, di cui sarebbe la regia dell’operazione. Circostanza smentita dall’avvocato</p><hi rend="#b">patron biancoceleste</hi><p><hi rend="#b">Grazia Iannarelli</hi>, rappresentante di Datò in Italia, che ha però ammesso che Lotito “è un’importante amicizia comune tra i due”. La stessa legale descrive il suo assistito come un “</p><p><hi rend="#b">imprenditore</hi>brillante ed affermato, con un’attività di successo trentennale e molto vasta”: le sue attività spaziano dal</p><p><hi rend="#b">petrolio</hi>ai diamanti, passando per</p><p><hi rend="#b">trasporti</hi>e infrastrutture. “È un uomo influente e vicino al governo malese per cui ha ricoperto numerosi</p><p><hi rend="#b">incarichi</hi>sui sistemi di difesa. Forse uno degli ultimi</p><p><hi rend="#b">mecenati</hi>dell’era moderna”, azzarda Iannarelli, lasciando intravedere grandi ricchezze che fanno sognare i tifosi del Bari.</p><p><hi rend="#i"> BURTON, TACI E I CINESI DEL PAVIA –</hi> I precedenti, però, non sono tutti </p><p><hi rend="#b">incoraggianti</hi>.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/10/20/prima-di-thohir-solo-bluff-dallo-sceicco-povero-della-roma-al-texano-farlocco-di/749228/">La storia recente del</ref>, dal falso sceicco che nel 2013 voleva comprare la Roma, allo stesso</p><hi rend="#b">calcio italiano</hi>è piena di personaggi in cerca d’autore<p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/02/19/milan-di-berlusconi-1986-2016-a-30-anni-dallacquisizione-e-clima-da-fine-impero-addio-mr-bee-ecco-il-ridimensionamento/2443555/">. Proprio i sostenitori biancorossi ne sanno qualcosa più degli altri: nel 2009 sembravano già aver trovato il loro benefattore con</ref></p><hi rend="#b">mister Bee</hi>che da mesi sarebbe sul punto di acquistare il Milan da<hi rend="#b">Berlusconi</hi><p><hi rend="#b">Tim Burton</hi>, presunto imprenditore americano, accolto all’aeroporto in</p><p><hi rend="#b">tripudio</hi>di festa. L’affare era praticamente fatto: 25 milioni di euro per il 100%</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/03/08/as-bari-il-capolinea-dei-matarrese-kennedy-di-andria/906794/">del club allora di proprietà della famiglia</ref>. Più o meno la stessa cifra di cui si parla in queste ore. Poi, però, lo</p><hi rend="#b">Matarrese</hi><p><hi rend="#b">zio d’America</hi>svanì nel nulla, nelle desolate praterie del suo</p><p><hi rend="#b">Texas</hi>, dove non c’era traccia delle sue millantate ricchezze. Anche quando gli affari sono andati in porto, le cose spesso hanno preso una brutta piega. Il</p><p><hi rend="#b">Venezia</hi>è stato sedotto e abbandonato dal russo</p><p><hi rend="#b">Korablin</hi>, il</p><p><hi rend="#b">Monza</hi>è fallito dopo la breve parentesi dell’imprenditore</p><p><hi rend="#b">Armstrong Emery</hi>, latitante a</p><p><hi rend="#b">Dubai</hi>per sfuggire ai creditori e all’arresto. L’albanese</p><p><hi rend="#b">Taci</hi>ha avuto</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/02/06/parma-calcio-taci-venduto-mese-dallacquisto-mistero-compratore/1403175/">un ruolo mai chiarito nel secondo crack del</ref>, a Pavia la</p><hi rend="#b">Parma</hi><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/03/15/pavia-calcio-tutte-le-ombre-cinesi-del-presidente-xiadong-zhu-finanziamenti-ambigui-conti-in-rosso-e-voglia-di-serie-b/2513977/">proprietà cinese è protagonista di strani giri di denaro dall’estero</ref>. Solo la Roma e il</p><p><hi rend="#b">Bologna</hi>degli americani possono dire di avere una storia di (discreto successo), perfino il presente</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/02/25/thohir-vuole-vendere-linter-mandato-a-goldman-sachs-per-trovare-acquirenti/2494312/">ed il futuro di</ref>. Bari e il Bari si augurano di avere più fortuna. E che</p><hi rend="#b">Erick Thohir</hi>all’Inter non sono del tutto chiari<p><hi rend="#b">Noordin Datò</hi>sia davvero “l’ultimo</p><p><hi rend="#b">mecenate</hi>dell’era moderna”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>