<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Energia, industria, comunicazioni, media, banche, assicurazioni, lusso: ecco il bottino della campagna francese in Italia - Il Fatto Quotidiano" author="Costanza Iotti" date="2016-04-27" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/27/energia-industria-comunicazioni-media-banche-assicurazioni-lusso-ecco-il-bottino-della-campagna-francese-in-italia/2673667/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Energia, industria, comunicazioni, media, banche, assicurazioni, lusso. Non c’è settore dell’economia e della finanza italiana in cui i francesi non abbiano un ruolo da protagonisti conquistato con perseveranza e determinazione. Per mettere le mani su Edison, ad esempio, il gigante energetico pubblico Électricité de France (Edf) si batté per ben dieci anni: era una gallina …" categories="Lobby" tags="Edison;Francia;Francois Hollande;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi;Vincent Bollorè" fingerprint="e8ae7a6ac92c9e75">
  <main><head rend="h1">Energia, industria, comunicazioni, media, banche, assicurazioni, lusso: ecco il bottino della campagna francese in Italia</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2016/03/Renzi-Hollande-675.jpg"/><p><hi rend="#b">Energia</hi>, industria, <hi rend="#b">comunicazioni</hi>, media, banche, <hi rend="#b">assicurazioni</hi>, lusso. Non c’è settore dell’<hi rend="#b">economia</hi> e della finanza italiana in cui i francesi non abbiano un ruolo da protagonisti conquistato con perseveranza e <hi rend="#b">determinazione</hi>. Per mettere le mani su <hi rend="#b">Edison</hi>, ad esempio, il gigante energetico pubblico <hi rend="#b">Électricité de France</hi> (Edf) si batté per ben dieci anni: era una gallina dalle uova d’oro per la quale, solo recentemente, Edf ha valutato la cessione. Non senza coinvolgere il premier <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> che, alla fine del 2015, fece sapere di essere in contatto direttamente con l’<hi rend="#b">Eliseo</hi> per discutere il dossier. L’energia è del resto un <hi rend="#b">tema strategico</hi>, ma non è il solo argomento che anima le discussioni fra Roma e Parigi.</p><p>Non a caso nell’ultimo meeting fra il presidente <hi rend="#b">François Hollande</hi> e Renzi si è tornati a parlare di <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/03/09/telecom-renzi-benedice-la-vendita-alla-francese-orange-ma-le-nozze-non-sono-nei-piani-del-socio-bollore/2531566/"> consolidamento industriale europeo finalizzato a competere in un contesto globale</ref>. In linea di principio, il discorso non fa una piega, ma si scontra poi con le </p><p><hi rend="#b">ambizioni</hi>colonizzatrici francesi e con vecchi pregiudizi di un’Europa tutta da costruire: da</p><p><hi rend="#b">Parigi</hi>raramente l’Italia viene vista come un</p><p><hi rend="#b">partner</hi>, ma è piuttosto un interessante mercato con</p><p><hi rend="#b">pezzi pregiati in vendita</hi>a prezzi stracciati. Lo sa bene il finanziere bretone</p><p><hi rend="#b">Vincent Bolloré</hi>che, dopo essere diventato il primo socio privato di</p><p><hi rend="#b">Mediobanca</hi>, ha affidato la guida della controllata</p><p><hi rend="#b">Generali</hi>al suo uomo di fiducia,</p><p><hi rend="#b">Philippe Donnet</hi>. Non solo: è diventato il primo azionista di</p><p><hi rend="#b">Telecom Italia</hi>attraverso la controllata</p><p><hi rend="#b">Vivendi</hi></p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/08/mediaset-premium-alla-francese-vivendi-e-scambio-azionario-del-35-tra-bollore-e-biscione-che-cosi-entra-in-telecom/2620651/">e ha orchestrato uno scambio azionario con la</ref>.</p><hi rend="#b">Mediaset</hi>di Silvio Berlusconi ricevendo in dote la<hi rend="#b">pay-tv Premium</hi><p>In ordine temporale, Bolloré é però solo l’ultimo <hi rend="#b">predatore francese</hi> che si lancia in acquisizioni dalle alterne fortune per le aziende italiane. Il caso di <hi rend="#b">Parmalat</hi> è forse emblematico: la società venne comprata nel 2011 dalla <hi rend="#b">Lactalis</hi> della famiglia <hi rend="#b">Besnier</hi><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/03/14/parmalat-soci-di-minoranza-gestione-lactalis-ha-creato-ingenti-danni-cda-inerte-non-ha-chiesto-risarcimenti/2545936/">in un’operazione ancora oggi contestata dai soci di minoranza di Collecchio</ref> e foriera di pesanti </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/11/10/lactalis-dalle-promesse-mancate-sugli-investimenti-in-italia-dopo-la-conquista-di-galbani-e-parmalat-alla-guerra-del-latte/2206792/">tensioni sociali per le promesse mancate sugli</ref></p><hi rend="#b">investimenti</hi>.<p>E’ andata meglio in campo finanziario, dove pure non sono mancati i raid delle banche d’<hi rend="#b">Oltralpe</hi> per conquistarsi un posto in quello che è uno dei mercati più redditizi d’Europa. Nel 2006, ad esempio, <hi rend="#b">Bnp Paribas</hi> non ci pensò due volte a lanciare un’offerta sulla <hi rend="#b">Bnl</hi> strappandola agli spagnoli del <hi rend="#b">Bilbao</hi>. Solo un anno dopo, arrivò in Italia anche il<hi rend="#b"> Crédit Agricole</hi>, che, dopo essere stato a lungo socio di <hi rend="#b">Intesa</hi>, acquistò <hi rend="#b">Cariparma</hi> e <hi rend="#b">Friuladria</hi>. Ma è nel lusso che i francesi non hanno badato a spese comprando il meglio del made in Italy. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/07/08/lvmh-e-kering-colossi-di-parigi-che-comprano-mercato-del-lusso-italiano/650308/">Negli anni il gigante Lvmh del miliardario Bernard Arnault </ref>ha conquistato i gioielli di </p><p><hi rend="#b">Bulgari</hi>, le pellicce</p><p><hi rend="#b">Fendi</hi>, le geometriche stoffe di</p><p><hi rend="#b">Emilio Pucci</hi>, le scarpe</p><p><hi rend="#b">Olga Berluti</hi>, il cachemire di</p><p><hi rend="#b">Loro Piana</hi>e i profumi Acqua di Parma. Non è stato da meno il suo diretto rivale</p><p><hi rend="#b">Kering</hi>(ex Ppr) del magnate</p><p><hi rend="#b">François Pinault</hi>che ha collezionato i vestiti da uomo</p><p><hi rend="#b">Brioni</hi>, la pelletteria e la moda firmata</p><p><hi rend="#b">Gucci</hi>e</p><p><hi rend="#b">Bottega Veneta</hi>, i gioielli Pomellato e Dodo. Una sfilata di creatività e di storia italiana che macina utili nelle tasche dei</p><p><hi rend="#b">francesi</hi>. Esattamente come ha fatto</p><p><hi rend="#b">Fiat Ferroviaria</hi>che, ideatrice del “Pendolino” venne ceduta dal</p><p><hi rend="#b">Lingotto</hi>alla francese</p><p><hi rend="#b">Alstom</hi>. La stessa da cui oggi le Ferrovie Italiane e la</p><p><hi rend="#b">Nuovo Trasporto Viaggiatori</hi>comprano i treni veloci.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>