<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sul Fatto Quotidiano del 29 aprile. Berlusconi in soccorso a Renzi, oggi nuovo Nazareno con Verdini - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2016-04-28" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/28/sul-fatto-quotidiano-del-29-aprile-berlusconi-in-soccorso-a-renzi-oggi-nuovo-nazareno-con-verdini/2680840/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="BERLUSCONI IN SOCCORSO A RENZI. OGGI NUOVO NAZARENO CON VERDINI Pressato dalle sue aziende, Berlusconi ritira Bertolaso a Roma e appoggia Marchini. Di Fabrizio D’Esposito I JALISSE E PADRE PIZARRO – L’editoriale di Marco Travaglio No, dai, non si fa così. Con tutti i disoccupati che ci sono in giro, non si trova un costituzionalista …" categories="In Edicola" tags="Antiterrorismo;Denis Verdini;Germania;Guido Bertolaso;Matteo Renzi;Salah Abdeslam;Scuola Pubblica;Silvio Berlusconi;Terrorismo;Unione Europea" fingerprint="ceae5277138b453b">
  <main>
    <head rend="h1">Sul Fatto Quotidiano del 29 aprile. Berlusconi in soccorso a Renzi, oggi nuovo Nazareno con Verdini</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2016/03/fatto-675.jpg"/>
    <p><hi rend="#b">BERLUSCONI IN SOCCORSO A RENZI. OGGI NUOVO NAZARENO CON VERDINI </hi>Pressato dalle sue aziende, Berlusconi ritira Bertolaso a Roma e appoggia Marchini. Di Fabrizio D’Esposito</p>
    <p><hi rend="#b">I JALISSE E PADRE PIZARRO – L’editoriale di Marco Travaglio </hi>No, dai, non si fa così. Con tutti i disoccupati che ci sono in giro, non si trova un costituzionalista indipendente degno di questo nome – a parte il trio delle meraviglie Boschi-Renzi-Verdini – disposto a intrupparsi nel fronte del Sì al referendum sulla schiforma. Figurarsi a presiederlo, dopo i cortesi rifiuti di Napolitano e Violante, che sarebbero per il Sì, ma senza esagerare.</p>
    <p><hi rend="#b">TOTÒ RENZI E PEPPINO DE LUCA SU GOMORRA NON DICONO NULLA </hi>#Matteorisponde, ma anche no. Il premier non fa menzione a Denis Verdini, ma soprattutto a Stefano Graziano, il presidente Pd campano indagato: è De Luca show. Di Tommaso Rodano</p>
    <p><hi rend="#b">ALMENO UNO A CUI PIACE LA RIFORMA C’È: IL SOLITO AMATO</hi><lb/> Il governo è a caccia di un testimonial per il referendum costituzionale. Di Luca De Carolis e Wanda Marra</p>
    <p><hi rend="#b">I PM TEDESCHI ALL’UE: “ SUL DIESELGATE NOI NON COLLABORIAMO”</hi><lb/> Eurojust: i giudici europei hanno chiesto le carte dell’inchiesta su Volkswagen. La Germania, però, nega ufficialmente i file. Di Ferruccio Sansa</p>
    <p><hi rend="#b">SCUOLA, CONCORSO-CAOS. I PROF: “SARÀ SCIOPERO” </hi>Esposti e proteste per la selezione più controversa: commissioni incomplete. Di Virginia Della Sala</p>
    <p><hi rend="#b">BERLINO ANTICIPA LONDRA: LAVORATORI DELL’UE DISCRIMINATI </hi>Welfare? Il governo annuncia una legge per togliere i sussidi ai cittadini europei con meno di 5 anni di lavoro in Germania. Di Marco Palombi</p>
    <p>
      <hi rend="#b">L’INSERTO – BUONO, I RISTORANTI DEL CUORE DI BRUNO BARBIERI </hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">PARADOSSO ENAV: LO STATO PRIMA INVESTE, POI VENDE</hi><lb/> La società pubblica ha speso 66 milioni per entrare nel redditizio controllo satellitare degli aerei capace di far risparmiare 20 mila euro a volo: incasseranno i privati. Di Daniele Martini</p>
    <p><hi rend="#b">“I TERRORISTI VOLEVANO COLPIRE LE AMBASCIATE DI ISRAELE A ROMA” </hi>Arrestati a Milano sei presunti combattenti dello Stato islamico. Tutti residenti tra Lecco e Varese. La procura: “Stavano programmando attentati nel nostro Paese”. Di Davide Milosa</p>
    <p><hi rend="#b">FISCHI IN CARCERE: “SALAH PERCHÉ NON TI SEI FATTO SALTARE?” </hi>I detenuti contro i killer di Parigi e Bruxelles. Belgio, distribuite pasticche contro gli effetti atomici. Di Leonardo Coen</p>
    <p><hi rend="#b">SE VOLETE UN’INFORMAZIONE LIBERA, È ORA DI PARTECIPARE </hi>www.ilfattosocialclub.it: il giornalismo senza padroni può vincere la sfida digitale ai colossi editoriali soltanto grazie al sostegno dei lettori. Di Peter Gomez</p>
    <p><hi rend="#b">TUTTE LE BUGIE SU MONTANELLI E L’HOBBY DELLA “DEMITIZZAZIONE”</hi><lb/> “Quel fascistone di Indro”: revisionismo prêt à porter. Di Alberto Malvolti</p>
    <p><hi rend="#b">STAMPA USA: PRINCE UCCISO DALL’AIDS, AVEVA RIFIUTATO LE CURE </hi>La star, dal 2001, era diventato testimone di Geova. Di Guido Biondi</p>
    <p><hi rend="#b">FIGLI DI ANNIBALE E FIGLI DI NESSUNO</hi><lb/> “Ennenne”, il nuovo disco (autoprodotto) degli Almamegretta: dialetto e melodie napoletane su base reggae/dub: “A volte si va avanti proprio tornando indietro”. Di Daniele Sanzone</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>