<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Il Fatto del lunedì: eroi senza gloria - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-09-14" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/09/14/il-fatto-del-lunedi-eroi-senza-gloria/711131/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Eroi senza gloria Sacrificano la vita per soccorrere gli altri, per curarli. Medici, camionisti, studenti, impiegati. Gente comune. Nell’Italia della crisi e della cattiva politica c’è ancora chi ha coraggio: ecco le loro storie con interviste esclusive e testimonianze. Forse siamo migliori di quanto crediamo. L’Italia ha i suoi eroi anche se li confina nelle …" categories="Archivio" tags="Il Fatto del Lunedì;Il Fatto Quotidiano;Silvio Berlusconi" fingerprint="bded1a1039090c90">
  <main>
    <head rend="h1">Il Fatto del lunedì: eroi senza gloria</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/09/600x200-1.jpg"/>
    <p>
      <hi rend="#b">Eroi senza gloria</hi>
    </p>
    <p>Sacrificano la vita per soccorrere gli altri, per curarli. Medici, camionisti, studenti, impiegati. Gente comune. Nell’Italia della crisi e della cattiva politica c’è ancora chi ha coraggio: ecco le loro storie con interviste esclusive e testimonianze.</p>
    <p>Forse siamo migliori di quanto crediamo. L’Italia ha i suoi eroi anche se li confina nelle lapidi, nelle cerimonie. Strade e piazze per dimenticarli, più che per ricordarli.</p>
    <p>E a rappresentarci, a guidarci, troviamo sempre i soliti noti.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Cambio di rotta: adesso l’Albania la invadiamo noi</hi>
    </p>
    <p>C’era una volta la Vlora, la nave che arrivava dall’Albania con migliaia di uomini e donne a bordo. Persone aggrappate alle ringhiere e alla speranza di una vita migliore. Sono passati anni e la situazione è cambiata. Si è quasi capovolta.</p>
    <p>Adesso sono gli italiani che affollano i traghetti per raggiungere l’Albania, meta delle nostre vacanze low-cost degli anni della crisi.</p>
    <p>Dall’altra parte dell’Adriatico, senza che quasi ce ne accorgessimo, c’è un Paese che sta provando a rinascere tra tante difficoltà e molti ostacoli ancora da superare.</p>
    <p>Il reportage della scrittrice Silvia Dai Pra’</p>
    <p>
      <hi rend="#b">“Io Obama”, il diario immaginario di Sepúlveda</hi>
    </p>
    <p>Il grande scrittore cileno per il Fatto del Lunedì si cala nei panni del leader Usa: “Ogni Presidente deve trovare una frase per passare alla storia… la mia sarà… I’m the boss”.</p>
    <p>Ecco i pensieri immaginari di Barack Obama, presidente di pace che minaccia la guerra e rischia di finire stritolato nella crisi siriana.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Michele Mari:</hi>
    </p>
    <p>Intervista confessione di un grande scrittore controcorrente.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Centocelle Nightmare: come l’uomo è diventato oggetto</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">I falsi Modigliani finiscono in mostra</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">Il Vivario di Maurizio Maggiani: le pesche settembrine</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">Fatto in Italia, splendori e miserie dell’Italia nelle foto di Oliviero Toscani e dei lettori</hi>
    </p>
    <p>LE NOTIZIE DEL GIORNO, TUTTO SULLA DECADENZA DI BERLUSCONI E L’OPERAZIONE COSTA CONCORDIA</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>