<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Compravendita senatori, Berlusconi scrive ai giudici: &quot;Andate avanti col mio processo&quot;. Che è prescritto - Il Fatto Quotidiano" author="Vincenzo Iurillo" date="2016-07-05" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/07/05/compravendita-senatori-berlusconi-scrive-ai-giudici-andate-avanti-col-mio-processo-che-e-prescritto/2883097/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Silvio Berlusconi scrive ai giudici di Napoli e li invita ad andare avanti col processo d’Appello per la compravendita dei senatori: avrebbe potuto avvalersi del legittimo impedimento per le sue condizioni di salute (è stato appena dimesso dall’ospedale San Raffaele di Milano dopo un delicato intervento chirurgico al cuore) ma ha deciso di non farlo. …" categories="Giustizia" tags="Compravendita Senatori;Silvio Berlusconi;Valter Lavitola" fingerprint="3dbf416beac3026b">
  <main><head rend="h1">Compravendita senatori, Berlusconi scrive ai giudici: “Andate avanti col mio processo”. Che è prescritto</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2016/07/berlusconi-2-675.jpg"/><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> scrive ai giudici di Napoli e li invita ad andare avanti col <hi rend="#b">processo d’Appello</hi> per la compravendita dei senatori: avrebbe potuto avvalersi del <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/07/05/berlusconi-dimesso-dallospedale-io-leader-spero-non-ce-ne-sia-bisogno-se-ce-ne-fosse-spero-di-averne-la-forza/2882616/">legittimo impedimento per le sue condizioni di salute </ref>(è stato appena dimesso dall’ospedale </p><p><hi rend="#b">San Raffaele di Milano</hi>dopo un delicato intervento chirurgico al cuore) ma ha deciso di non farlo. E’ iniziato così, con il deposito di poche righe scritte di suo pugno dall’imputato, il processo di secondo grado per la corruzione dell’ex senatore</p><p><hi rend="#b">Sergio De Gregorio</hi>,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/07/08/compravendita-senatori-berlusconi-condannato-tre-anni/1855805/">per il quale Berlusconi e il faccendiere</ref>.</p><hi rend="#b">Valter Lavitola</hi>furono condannati in primo grado a 3 anni di reclusione<p>La sentenza fu emessa l’8 luglio 2015. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/12/15/compravendita-senatori-lavvocato-coppi-invoca-la-severino-assolvete-berlusconi/2307109/">Il reato si è prescritto nel novembre successivo. Gli imputati non hanno rinunciato alla prescrizione.</ref> Il dibattimento d’Appello si sta celebrando presso l’aula 312 del palazzo di giustizia di Napoli con l’intervento del giudice a latere <hi rend="#b">Andrea Rovida</hi>, alla presenza del sostituto procuratore generale Simona Di Monte. La sentenza è attesa in autunno. Berlusconi, difeso dagli avvocati <hi rend="#b">Michele Cerabona</hi> e <hi rend="#b">Niccolò Ghedini</hi>, avrebbe potuto un rinvio della prima udienza, ma ha deciso di non farlo.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>