<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Valentina Vezzali si ritira. Sarà il prossimo ministro per lo Sport? Malagò d'accordo, ma Renzi vuol tenere l'interim. Per ora - Il Fatto Quotidiano" author="Lorenzo Vendemiale" date="2016-04-26" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/26/valentina-vezzali-si-ritira-sara-il-prossimo-ministro-per-lo-sport-malago-daccordo-ma-renzi-vuol-tenere-linterim-per-ora/2673118/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L’ultima stoccata di Valentina Vezzali sarà oggi alla Carioca Arena 3 di Rio de Janeiro. Non alle Olimpiadi dove non è riuscita a qualificarsi, ma ai Mondiali di fioretto a squadra. Poi potrà dedicarsi a tempo pieno alla sua seconda vita. In famiglia, o magari in politica, a cui aveva cominciato ad ammiccare fin da …" categories="Sport" tags="Ballando con le stelle;La Gazzetta dello Sport;Mario Monti;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi;Valentina Vezzali" fingerprint="edcc1f28c9ab882d">
  <main><head rend="h1">Valentina Vezzali si ritira. Sarà il prossimo ministro per lo Sport? Malagò d’accordo, ma Renzi vuol tenere l’interim. Per ora</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2016/04/valentina-vezzali-675.png"/><p>L’ultima stoccata di <hi rend="#b">Valentina Vezzali</hi> sarà oggi alla Carioca Arena 3 di Rio de Janeiro. Non alle <hi rend="#b">Olimpiadi</hi> dove non è riuscita a qualificarsi, ma ai Mondiali di fioretto a squadra. Poi potrà dedicarsi a tempo pieno alla sua seconda vita. In famiglia, o magari in <hi rend="#b">politica</hi>, a cui aveva cominciato ad ammiccare fin da tempi non sospetti, con quel siparietto a luci rosse con <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> nel 2008 a <hi rend="#i">Porta a Porta</hi> (“Presidente, io da lei mi farei veramente toccare”). Ben prima della sua candidatura con <hi rend="#b">Scelta Civica</hi> che l’ha portata in Parlamento nel 2013, dove però si è vista poco. Lo sport italiano perde la sua atleta più forte e vincente di sempre. Ma forse, chissà, potrebbe trovare presto un <hi rend="#b">nuovo ministro</hi>: la casella dell’esecutivo di <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> è scoperta da tempo. E lei sarebbe il profilo ideale per occuparla: gradita al <hi rend="#b">Coni</hi>, perfetta per promuovere quell’idea di <hi rend="#b">Italia</hi> vincente nel mondo che il premier ama tanto. Forse piacerebbe meno ai suoi <hi rend="#b">colleghi atleti</hi>, con cui non ha mai avuto grandi rapporti. Ma la questione adesso diventa più <hi rend="#b">politica</hi> che sportiva. Un campo in cui la Vezzali ha dimostrato di sapersi muovere almeno quanto in <hi rend="#b">pedana</hi>.</p><p><hi rend="#i"> L’ITALIANA PIÙ MEDAGLIATA DI SEMPRE –</hi> A 42 anni, dopo cinque </p><p><hi rend="#b">Olimpiadi</hi>e 151 titoli di ogni genere,</p><p><hi rend="#b">Valentina Vezzali</hi>si ritira. Nessuno ha vinto come e quanto lei: 3 medaglie d’oro individuali (in tre edizioni diverse) e 9 podi ai Giochi, 16 titoli mondiali e 13 europei, 79 vittorie di</p><p><hi rend="#b">Coppa del Mondo</hi>(11 in classifica generale) e 30 campionati nazionali. Sarebbe ingeneroso nei confronti della grande</p><p><hi rend="#b">tradizione azzurra</hi></p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/08/02/londra-2012-fioretto-femminile-e-ancora-doro-tradizione-deccellenza/314794/">dire che da sola ha fatto la storia della scherma italiana</ref>, ma certo ne è stata il volto più famoso negli ultimi due decenni. Ha partecipato a ben cinque edizioni olimpiche, che avrebbero potuto essere addirittura sette: sono sfumate di poco</p><p><hi rend="#b">Barcellona ’92</hi>(quando aveva appena 18 anni ma già vinceva tutto a livello giovanile) e</p><p><hi rend="#b">Rio 2016</hi>(i posti individuali sono prenotati dalle più giovani</p><p><hi rend="#b">Di Francisca</hi>e</p><p><hi rend="#b">Errigo</hi>, mentre la prova a squadra non ci sarà per la rotazione).</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/05/22/olimpiadi-londra-valentina-vezzali-sara-nostra-porta-bandiera/237697/">In compenso è stata portabandiera a</ref>; ed è riuscita a tornare ad alti livelli per ben due volte, dopo la nascita del primogenito Pietro nel 2005 e del secondo figlio Andrea nel 2013, avuti dal marito</p><hi rend="#b">Londra 2012</hi><p><hi rend="#b">Domenico Giuliano</hi>, ex calciatore di Taranto e</p><p><hi rend="#b">Nocerina</hi>.</p><p><hi rend="#i"> CAMPIONESSA “ANTIPATICA” –</hi> Dire basta non è stato facile per una come lei, abituata a vincere e a stare sempre al centro dell’attenzione. Sarà anche per questo che, fin quando tirava e vinceva, non è mai stata particolarmente </p><p><hi rend="#b">simpatica</hi>a nessuno. Neppure alle compagne del</p><p><hi rend="#i">con cui ha condiviso tanti trionfi, e parecchie polemiche. “Mi hanno definita ‘cobra’, per qualcuno sono</hi></p><hi rend="#b">Dream Team</hi><p><hi rend="#b">scontrosa</hi>. Non sarò stata l’amica di tante, ho sacrificato molto sull’altare del successo. Ma quella era la Vezzali in pedana. Oggi è tempo di togliere la maschera e rimanere solo</p><p><hi rend="#b">Valentina</hi>”, dice ora, quasi giustificandosi, nella lettera d’addio scritta alla</p><p><hi rend="#b">, in cui annuncia il ritiro e la volontà di dedicarsi ad altri “stimoli”. Come ad esempio la</hi></p><hi rend="#i">Gazzetta dello Sport</hi><p><hi rend="#b">televisione</hi>, altra passione della campionessa amante dei riflettori: già nel 2009 ha partecipato al programma Rai</p><p><hi rend="#i">, dopo che in precedenza la</hi></p><hi rend="#b">Ballando con le stelle</hi><p><hi rend="#b">Polizia di Stato</hi>(a cui è iscritta come atleta “militare”) aveva bloccato la sua presenza su</p><p><hi rend="#b">Mediaset</hi>.</p><p><hi rend="#i"> QUELLA VOLTA CON BERLUSCONI –</hi> Proprio in tv è avvenuto il suo primo contatto con la </p><p><hi rend="#b">politica</hi>. Quasi a luci rosse, con l’ammiccamento in prima serata a Berlusconi, allora capo del</p><p><hi rend="#b">governo</hi>, a cui rivolse la famosa battuta: “Presidente, io da lei mi farei veramente toccare”, giocando sul doppio senso del verbo tecnico della</p><p><hi rend="#b">scherma</hi>. La carriera da parlamentare è iniziata cinque anni dopo,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/02/09/elezioni-2013-dalla-vezzali-alla-idem-tanti-sportivi-in-lista-ma-moggi-non-ce-piu/479979/">con l’elezione alle</ref>. Anche qui polemiche per il suo assenteismo alla</p><hi rend="#b">politiche del 2013</hi>tra le fila di Scelta civica<p><hi rend="#b">Camera</hi>(è a metà classifica tra i parlamentari per produttività, con il 37% di assenze non giustificate), e per qualche frase di troppo a difesa della</p><p><hi rend="#b">famiglia tradizionale</hi>(</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/01/14/valentina-vezzali-che-voleva-solo-sposarsi/469092/">“Penso che la natura dell’uomo sia di stare con una donna”</ref>). E in politica adesso potrebbe essere anche il suo</p><p><hi rend="#b">futuro</hi>.</p><p><hi rend="#i"> FUTURO DA MINISTRO? –</hi> Dopo aver strizzato l’occhio a Berlusconi ed essersi candidata con </p><p><hi rend="#b">Monti</hi>, chissà che la Vezzali non possa diventare il prossimo ministro dello Sport di</p><p><hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/05/22/renzi-vuole-un-ministro-dello-sport-per-roma-2024-e-per-blindare-la-maggioranza/1707114/">Una casella che all’interno dell’esecutivo è scoperta da tempo</ref>. E già un anno fa di questi tempi si fece il nome della schermitrice di</p><p><hi rend="#b">Jesi</hi>(</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/07/27/valentina-vezzali-ministro-sport-la-calciatrice-paci-lancia-la-petizione-no-grazie-ci-servono-competenza-e-idee/1911101/">ci fu addirittura una petizione da 25mila firma contro la sua</ref>). Ora i tempi potrebbero essere più</p><hi rend="#b">nomina</hi>, a dimostrazione delle sue scarse simpatie nell’ambiente sportivo<p><hi rend="#b">maturi</hi>. Certo, in questo momento la delega è saldamente nelle mani del premier: a Renzi piace fare da ministro dello Sport, per la</p><p><hi rend="#b">visibilità</hi>che tale carica gli offre (</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/09/12/pennetta-vinci-renzi-a-new-york-con-volo-di-stato-per-godersi-la-finale-a-spese-dei-contribuenti/2029949/">come ad esempio per il trionfo della</ref>); è già programmata anche la sua partecipazione alla cerimonia di apertura dei</p><hi rend="#b">Pennetta</hi>agli Us Open 2015<p><hi rend="#b">Giochi di Rio</hi>, e non è esclusa una puntata in</p><p><hi rend="#b">Francia</hi>per gli</p><p><hi rend="#b">Europei</hi>, specie se la nazionale di</p><p><hi rend="#b">Antonio Conte</hi>dovesse andare avanti. All’orizzonte, poi,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/20/diritti-tv-multa-record-dellantitrust-51-milioni-mediaset-premium-altri-15-tra-sky-lega-calcio-e-infront/2655946/">dopo la stangata dell’</ref>c’è la delicata riforma della</p><hi rend="#b">Antitrust</hi><p><hi rend="#b">legge Melandri</hi>sui diritti tv, che il governo potrebbe voler gestire all’interno di</p><p><hi rend="#b">Palazzo Chigi</hi>. Ma la delega non potrà essere eterna, con all’orizzonte la corsa per</p><p><hi rend="#b">Roma 2024</hi>. E la scelta della Vezzali certo non dispiacerebbe a</p><p><hi rend="#b">Giovanni Malagò</hi>e al Coni, dove l’atleta di Jesi è cresciuta. Le porte sono aperte, insomma. E per dirla con parole sue, “dopo ogni fine c’è sempre un</p><p><hi rend="#b">inizio</hi>: oggi, fuori dalla finestra, non vedo un tramonto, ma l’alba di nuove sfide da</p><p><hi rend="#b">affrontare</hi>e vincere”. Magari da</p><p><hi rend="#b">ministro</hi>.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>