<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, Stefàno: &quot;Presto decisione, incandidabile per almeno due anni&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-08-16" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/16/berlusconi-stefano-presto-decisione-incandidabile-per-almeno-due-anni/685821/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Tra poco meno di un mese, il presidente della Giunta per le immunità del Senato Dario Stefàno di Sinistra ecologia e libertà tornerà a essere protagonista della vicenda giudiziaria di Silvio Berlusconi. Ma nel frattempo cerca di mettere ordine nel caos di congetture e ipotesi messe in campo dal Pdl per difendere la cosiddetta “agibilità politica” …" categories="Politica" tags="Grazia;Immunità;Incandidabilità dei Condannati;Senato;Silvio Berlusconi" fingerprint="affa5038d82ecc95">
  <main><head rend="h1">Berlusconi, Stefàno: “Presto decisione, incandidabile per almeno due anni”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/08/dario_stefano_interna-nuova.jpg"/><p>Tra poco meno di un mese, il presidente della Giunta per le immunità del Senato <hi rend="#b">Dario Stefàno</hi> di <hi rend="#b">Sinistra ecologia e libertà</hi> tornerà a essere protagonista della vicenda giudiziaria di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Ma nel frattempo cerca di mettere ordine nel caos di congetture e ipotesi messe in campo dal Pdl per difendere la cosiddetta <hi rend="#b">“agibilità politica”</hi> dell’ex premier.</p><p>Non solo <hi rend="#b">la grazia</hi> non potrà incidere in alcun modo sulla<hi rend="#b"> legge anticorruzione</hi> (firmata da Cancellieri, Patroni Griffi, Severino e Monti), che fa scattare <hi rend="#b">l’incandidabilità</hi> non appena si riporti una <hi rend="#b">condanna definitiva</hi> a più di due anni di reclusione, a prescindere da come questa si sconti, ribadisce con forza Stefano all’agenzia di stampa<hi rend="#i"> Ansa</hi>. Ma i tempi perché si scriva una parola “fine” su questa storia saranno rapidi, perché la Giunta è già a buon punto.</p><p>Stefàno spiega di aver chiesto di alcuni documenti per chiarire <hi rend="#b">il ruolo di Berlusconi</hi> in Mediaset: “Sulla base di un impegno assunto con tutti i gruppi presenti in Giunta ho fatto richiesta di una<hi rend="#b"> serie di documenti</hi>, tra cui gli<hi rend="#b"> atti concessori</hi> e <hi rend="#b">autorizzatori</hi> del gruppo Mediaset e le <hi rend="#b">visure camerali</hi> riguardanti le<hi rend="#b"> cariche sociali</hi> nelle aziende a esso riconducibili”.</p><p>Secondo il senatore di Sel, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/14/napolitano-a-berlusconi-accetti-sentenza-e-sostenga-letta-grazia-aspetto-richiesta/684075/">la nota di Napolitano sull’ipotesi della grazia e sulla richiesta di un ‘salvacondotto’ per Berlusconi avanzata con forza dal Pdl</ref>, chiarisce “tutto quello che c’era da chiarire”. Ma lui ci tiene a ribadire un punto. “Occorre distinguere ed evitare di fare confusione sui ruoli: l’esecuzione della </p><p><hi rend="#b">pena detentiva</hi>non è competenza della Giunta, trattandosi di</p><p><hi rend="#b">sentenza definitiva</hi>. Ciò chiarito, non ritengo opportuno che io entri nel merito di altri aspetti quali la</p><p><hi rend="#b">grazia</hi>, gli</p><p><hi rend="#b">arresti domiciliari</hi>o l’</p><p><hi rend="#b">affidamento ai servizi sociali</hi>di competenza di altri organi dello Stato. I</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/12/berlusconi-stefano-se-si-torna-a-votare-cavaliere-non-e-candidabile/682976/">n relazione, invece, a eventuali</ref>prescritta dal Decreto 235 del 31 dicembre 2012 a meno che non intervenga</p><hi rend="#b">future competizioni elettorali</hi>di Silvio Berlusconi, per<hi rend="#b">i prossimi 6 anni</hi>gli Uffici elettorali non potranno ricevere la candidatura a causa dell’<hi rend="#b">incandidabilità</hi><p><hi rend="#b">una riabilitazione</hi>, su richiesta dello stesso Berlusconi. Ma ciò – sottolinea Stefàno – è inimmaginabile, prima di almeno due anni. Quanto alla decadenza da senatore della XVII legislatura, invece, la decisione finale spetterà all’</p><p><hi rend="#b">assemblea del Senato</hi>, e non potranno esserci “salvacondotti” provenienti dall’esterno”.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/11/decadenza-b-si-discute-ad-agosto-no-di-stefano-a-richiesta-m5s/682211/">A proposito del ruolo svolto in Giunta dal Movimento 5 stelle che fa pressione per una decisione rapidissima</ref>, il presidente della Giunta osserva: “Anche i commissari del M5S si sono uniformati al clima di </p><p><hi rend="#b">approfondimento giuridico</hi>e quindi di merito, che sin dall’avvio dei lavori ha caratterizzato l’approccio e le riunioni della Giunta. Quanto alla</p><p><hi rend="#b">decadenza del senatore</hi>Berlusconi, hanno premuto, com’è noto, affinché le procedure fossero tempestive. Sollecitazione che, in verità, non è stata esclusivamente appannaggio dei 5 Stelle. E noi abbiamo agito nel più breve tempo possibile, con tempestività,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/07/giunta-berlusconi-ha-20-giorni-per-difendersi-prossima-seduta-9-settembre/679754/">applicando rigorosamente le norme regolamentari che includono anche</ref>.</p><hi rend="#b">il diritto di difesa</hi>ed i tempi necessari a concretizzarsi”<p>Possibili novità in arrivo? “Una possibile novità, – risponde – forse l’unica, potrebbe venire dalla definitività della condanna alla pena accessoria dell’<hi rend="#b">interdizione dai pubblici uffici</hi>, che comporta anch’essa la decadenza dal mandato di Berlusconi. Credo, però, che quando arriverà non sarà più di competenza della Giunta perché questa avrà già concluso il suo operato”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>