<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sul Fatto del 14 agosto. L'armata Berlusconi-Salvini-Alfano: 53 tra condannati e indagati - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-08-13" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/08/13/sul-fatto-del-14-agosto-larmata-berlusconi-salvini-alfano-53-tra-condannati-e-indagati/1957763/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L’ARMATA B-SALVINI-ALFANO: 53 FRA CONDANNATI E INDAGATI Silvio Berlusconi non c’è più, ma la sua eredità è viva: il centrodestra, frammentato in mille rivoli, mantiene altissimo il livello dei procedimenti giudiziari a carico. Tra indagati, imputati e condannati si arriva a quota 53. Di Tommaso Rodano e Carlo Tecce CASA PANNELLA. L’editoriale di Marco Travaglio …" categories="In Edicola" tags="Angelino Alfano;Il Fatto Quotidiano;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="43aa97331bf3252f">
  <main>
    <head rend="h1">Sul Fatto del 14 agosto. L’armata Berlusconi-Salvini-Alfano: 53 tra condannati e indagati</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/07/fatto-675.jpg"/>
    <p>
      <hi rend="#b">L’ARMATA B-SALVINI-ALFANO: 53 FRA CONDANNATI E INDAGATI</hi>
    </p>
    <p>Silvio Berlusconi non c’è più, ma la sua eredità è viva: il centrodestra, frammentato in mille rivoli, mantiene altissimo il livello dei procedimenti giudiziari a carico. Tra indagati, imputati e condannati si arriva a quota 53. <hi rend="#i">Di Tommaso Rodano e Carlo Tecce</hi></p>
    <p>
      <hi rend="#b">CASA PANNELLA. L’editoriale di Marco Travaglio</hi>
    </p>
    <p>“Giacinto Pannella detto Marco, 85 anni, è “radicale, socialista, liberale, federalista europeo, anticlericale, antiproibizionista, antimilitarista, nonviolento e gandhiano”. Pannella deputato dal 1976 al ’92, eurodeputato dal ’79 al 2009, presidente della XIII circoscrizione del Comune di Roma(Ostia), consigliere comunale a Trieste, Catania, Napoli, Teramo, Roma e L’Aquila, consigliere regionale di Lazio e Abruzzo, collezionista di digiuni e referendum su tutto fino allo sfinimento di tutti”.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">IL CASO – FORZA ITALIA A RENZI, CONSIGLI “NELLE STANZE BUIE” DAL 2004</hi>
    </p>
    <p>Sette anni fa sul palco del Meeting di Rimini, Denis Verdini e l’attuale premier già celebravano la virtù dell’inciucio. <hi rend="#i">Di Davide Vecchi</hi></p>
    <p>
      <hi rend="#b">L’INCHIESTA – IL RE DEI RIFIUTI SFIDA MARINO</hi>
    </p>
    <p>Guerra delle discariche a Roma: perentoria lettera al sindaco di Manlio Cerroni, già arrestato e sotto inchiesta per associazione a delinquere: “A settembre le spiegherò che cosa deve fare”.<hi rend="#i"> Di Giorgio Meletti</hi></p>
    <p>
      <hi rend="#b">IL RITRATTO – IL TEOLOGO DEL BERGOGLIO-STYLE. LIBRI, INVETTIVE E PIATTI PUGLIESI</hi>
    </p>
    <p>Nunzio Galantino, il vescovo che attacca la Lega e il governo sull’immigrazione. <hi rend="#i">Di Gianluca Roselli</hi></p>
    <p>
      <hi rend="#b">L’INTERVISTA ESCLUSIVA – IGOR MARKOV: “PRIMA DEL CARCERE DOVEVO INCONTRARE POLITICI ITALIANI”</hi>
    </p>
    <p>Ferruccio Sansa ha intervistato Igor Markov oppositore ucraino arrestato ieri in un hotel di Sanremo. Vladimir Putin lo difende e lui rivela che era in Italia per cercare appoggi da partiti amici. Doveva incontrare anche i leghisti di Salvini, simpatizzanti di Mosca? “Non ricordo”</p>
    <p>
      <hi rend="#b">LA GRECIA CRESCE, MA ORA GLI “AIUTI” LA RIPORTERANNO GIU’</hi>
    </p>
    <p>A sorpresa il Pil del paese ellenico è salito nel secondo trimestre, ma il piano dei creditori (oggi all’Eurogruppo) riporterà il Paese in recessione a colpi di tasse. <hi rend="#i">Di Marco Palombi</hi></p>
    <p>
      <hi rend="#b">IL DOSSIER – A TAVOLA CON IL CORANO. ITALIANI ALLA SCOPERTA DELL’ISLAM</hi>
    </p>
    <p>Il cibo è l’unità di misura quando ci si appresta a paragonare usanze, culture e appartenenze religiose. Lo è ancor più per un popolo come il nostro, che ha sempre attribuito un’importanza di enorme rilievo a tutto ciò che transita attraverso l’alimentazione. <hi rend="#i">Di Nicola Maranesi </hi></p>
    <p>
      <hi rend="#b">IL PERSONAGGIO – CORBYN, IL RITORNO DELLA SINISTRA CHE PUO’ SPAZZARE VIA TONY BLAIR</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Salvatore Cannavò</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">IL PATTO CON L’EVASORE E I FINTI CONTROLLI</hi>
    </p>
    <p>Il commento di Bruno Tinti</p>
    <p>
      <hi rend="#b">IO E JIMMY CARTER IN VIAGGIO VERSO LA PRESIDENZA</hi>
    </p>
    <p>Furio Colombo ricorda l’ex presidente degli Stati Uniti dopo che questo ha annunciato di essere malato di cancro</p>
    <p>
      <hi rend="#b">SULLA SABBIA – FALCE, GELATINI E MARE NERO</hi>
    </p>
    <p>A due ore da Ostia sulla costa dove si rifugiava Monicelli e fondarono la “Piccola Atene”. Ecco che cosa è rimasto. Seconda puntata del viaggio di Malcolm Pagani verso e sulle spiagge italiane.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">FACCIAMO GLI SCONGIURI – GLI ATTORI E LA SCARAMANZIA</hi>
    </p>
    <p>Nanni Delbecchi ha intervistato l’attore cinematografico e teatrale Paolo Bonacelli su un tema caro a gran parte degli attori: la scaramanzia.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>