<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Nazareno, Berlusconi: &quot;Democrazia a metà. Ma sosterremo riforme se positive&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-02-08" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/02/08/nazareno-berlusconi-democrazia-meta-sosterremo-riforme-se-positive/1406829/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Dopo il “rischio di deriva autoritaria” evocato sabato sera, Silvio Berlusconi torna alla carica e, domenica mattina, riapre le danze sostenendo – in collegamento telefonico al meet up del governo ombra organizzato da Gianfranco Rotondi – che “oggi in Italia abbiamo la consapevolezza di non vivere in una vera democrazia: c’è una democrazia a metà e commissariata“. L’ex …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Gianfranco Rotondi;Governo Renzi;Patto del Nazareno;Sergio Mattarella;Silvio Berlusconi" fingerprint="69aada65eaeec931">
  <main><head rend="h1">Nazareno, Berlusconi: “Democrazia a metà. Ma sosterremo riforme se positive”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/02/nuovo-b-675.jpg"/><p>Dopo il <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/02/07/nazareno-berlusconi-riforme-deriva-autoritaria-pd-non-rispettato-patti/1406388/">“rischio di deriva autoritaria” evocato sabato sera</ref>, </p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>torna alla carica e, domenica mattina, riapre le danze sostenendo – in collegamento telefonico al meet up del governo ombra organizzato da</p><p><hi rend="#b">Gianfranco Rotondi</hi>– che “oggi in Italia abbiamo la consapevolezza di non vivere in una vera</p><p><hi rend="#b">democrazia:</hi>c’è una democrazia a metà e</p><p><hi rend="#b">commissariata</hi>“. L’ex Cavaliere, rievocando</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/01/29/presidente-repubblica-elezioni-in-diretta-ok-unanime-pd-mattarella/1379862/">il giorno dell’elezione a nuovo capo dello Stato di</ref>, ha poi ribadito che d’ora in poi</p><hi rend="#b">Sergio Mattarella</hi>, nome deciso unilateralmente dal Pd “congelando” il patto del<hi rend="#b">Nazareno</hi><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>, “sgravata da un peso”, torna all’opposizione. Ma solo un po’: “Voteremo le</p><p><hi rend="#b">riforme</hi>se saranno positive per il Paese ma riprendiamo il nostro ruolo a 360 gradi di</p><p><hi rend="#b">oppositori</hi>: daremo il nostro voto alle proposte della sinistra che riterremo utili ma non accetteremo più ciò che avevamo accettato finora per amore di un risultato positivo, come il</p><p><hi rend="#b">doppio turno</hi>con</p><p><hi rend="#b">soglia 40 per cento</hi>“. Bocciato anche lo</p><p><hi rend="#b">sbarramento al 3%</hi>, con cui “ci sarà una opposizione estremamente frammentata e incapace di fare una opposizione vera”.</p><p>“Noi siamo stati dentro questo patto del Nazareno”, ha ricostruito l’ex premier, per “dare un contributo” al percorso di riforme “importanti per rendere governabile il nostro Paese”, e senza “nessuna <hi rend="#b">intenzione</hi><hi rend="#b">nascosta</hi>“. Ma “c’è qualcuno che lo spirito di <hi rend="#b">condivisione</hi> non lo ha rispettato, non ha rispettato gli accordi: lo spirito di condivisione è venuto meno proprio nel momento in cui si doveva eleggere la più alta istituzione della Repubblica”. Di conseguenza, “non ci sentiamo di continuare nella direzione ad oggi seguita”.</p><p>Intervenendo al “<hi rend="#b">Parlamento virtuale</hi>” organizzato dall’ex Dc Rotondi B. si è poi spinto a rispolverare la narrazione di se stesso come <hi rend="#i">outsider</hi> della politica (datata 1994), etichettando invece come “<hi rend="#b">casta</hi>” i parlamentari che hanno votato e applaudito Mattarella: “Ho avuto una brutta impressione del nuovo Parlamento alla elezione del presidente della Repubblica Mattarella. Ho visto mille persone applaudire contente, la felicità di appartenere a una <hi rend="#b">casta privilegiata</hi>, che applaudiva a ogni frase, concretizzando il <hi rend="#b">distacco</hi> fra politici e la gente che sta fuori e che <hi rend="#b">non arriva alla fine del mese</hi>“. Insomma, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/11/04/g20-berlusconi-ai-margini-anche-nella-fotoin-italia-non-si-avverte-una-forte-crisi/168530/">i ristoranti non sono più “pieni” come Berlusconi sosteneva nel 2011, all’apice della crisi e agli sgoccioli del suo ultimo governo.</ref></p><p>Mentre la casta, come sempre, sono gli altri. Certo non “il leader del centro destra <hi rend="#b">eliminato dalla scena politica</hi>” in quanto “impossibilitato a svolgere attività in Parlamento, escluso, messo fuori dalla possibilità di esser <hi rend="#b">protagonista</hi> dalla politica e che <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/02/04/b-fatto-vi-mandero-memoriale-sulle-nefandezze-sentenza-mediaset/1395306/">viene citato come condannato, detenuto, ex cavaliere</ref>, invece sono sempre cavaliere”. Eppure, “questa è la situazione nella quale abbiamo accettato di dare i nostri supporti alle riforme”: “Questo è il terzo governo non eletto – ha poi ribadito il leader di</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/02/04/forza-italia-berlusconi-riunisce-partito-fitto-non-incontra-i-giornali/1395519/">– c’è un premier che non ha preso nessun voto e una</ref></p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>, dilaniata dopo la “botta” del Quirinale<p><hi rend="#b">maggioranza</hi>che è frutto di una elezione, quella del 2013, dove il distacco è stato solo dello 0,37%”. Ora dunque “gli italiani con il loro voto devono cambiare responsabilmente la situazione”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>