<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Mediaset, Berlusconi fa cassa e vende sul mercato il 7,79% di Cologno - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-02-12" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/02/12/mediaset-berlusconi-fa-cassa-vende-mercato-779-cologno/1420581/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Non c’è solo la rottura del patto del Nazareno a turbare i sonni di Silvio Berlusconi. Anzi: a occupare il primo posto nella lista delle preoccupazioni del leader di Forza Italia, politica a parte, è l’andamento delle imprese di famiglia. Dalla galassia Fininvest continuano infatti ad arrivare chiari segnali di difficoltà. A cui i capi azienda cercano di far fronte …" categories="Lobby" tags="Fininvest;Forza Italia;Mediaset;Mediaset Premium;Mediolanum;Milan;Mondadori;Patto del Nazareno;Silvio Berlusconi;Telefonica" fingerprint="edc3034f406ece55">
  <main><head rend="h1">Mediaset, Berlusconi fa cassa e vende sul mercato il 7,79% di Cologno</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/02/Berlusconi-Cesano-675.jpg"/><p>Non c’è solo <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/02/11/patto-nazareno-berlusconi-romperlo-pd-cambia-tutto/1416267/">la rottura del patto del Nazareno a turbare i sonni di Silvio Berlusconi</ref>. Anzi: a occupare il primo posto nella lista delle preoccupazioni del leader di</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>, politica a parte, è l’andamento delle imprese di famiglia. Dalla galassia</p><p><hi rend="#b">Fininvest</hi>continuano infatti ad arrivare chiari segnali di</p><p><hi rend="#b">difficoltà</hi>. A cui i capi azienda cercano di far fronte</p><p><hi rend="#b">vendendo pezzi</hi>qua e là per fare cassa. E’ notizia di giovedì che la holding dell’ex Cavaliere ha collocato sul mercato il 7,79% del capitale di</p><p><hi rend="#b">Mediaset</hi>attraverso una procedura di</p><p><hi rend="#i">accelerated bookbuilding</hi>presso investitori istituzionali. La finanziaria, che detiene oggi il 41,28% del gruppo televisivo, scenderà così al 33,4 per cento incassando 377,2 milioni di euro contro il valore di mercato di 390 milioni. Una mossa dietro la quale potrebbe celarsi l’ennesimo stallo delle trattative con</p><p><hi rend="#b">Telecom</hi>di cui si è parlato nelle scorse settimane.</p><p>Del resto la finanziaria di famiglia ha un disperato bisogno di ossigeno. I conti, a fine 2013, evidenziavano un<hi rend="#b"> rosso di 428,4 milioni</hi> dopo quello di 285 milioni di fine 2012. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/06/26/fininvest-in-rosso-per-428-milioni-nel-2013-pesa-il-lodo-mondadori/1041532/">A zavorrare il bilancio, oltre alla sentenza sul Lodo Mondadori, anche svalutazioni e oneri di ristrutturazione</ref>. E, alla luce del buco, Fininvest aveva dato il via a una raffica di cessioni: dal 50% di </p><p><hi rend="#b">Mediolanum</hi></p><p><hi rend="#b">assicurazioni</hi>per un corrispettivo di 22,2 milioni alla sede del</p><p><hi rend="#i">Giornale</hi>in via Negri, di cui è stato liquidato il leasing, fino al</p><p><hi rend="#b">golf club</hi>di</p><p><hi rend="#b">Tolcinasco</hi>. Ma soprattutto il consiglio di amministrazione non aveva potuto fare altro che chiudere il rubinetto dei</p><p><hi rend="#b">dividendi</hi>, lasciando a bocca asciutta l’ex premier e i cinque figli</p><p><hi rend="#b">Barbara</hi>,</p><p><hi rend="#b">Eleonora</hi>,</p><p><hi rend="#b">Luigi</hi>,</p><p><hi rend="#b">Marina</hi>e</p><p><hi rend="#b">Pier Silvio</hi>. Del resto</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/06/28/fininvest-chiuso-2012-in-perdita-di-2852-milioni-di-euro/640916/">l’anno precedente per distribuire una</ref>negli anni più floridi,</p><hi rend="#b">cedola</hi>alla famiglia era stato necessario attingere “a utili portati a nuovo”<p><hi rend="#i">escamotage</hi>non più replicabile al secondo esercizio chiuso in perdita.</p><p>E quest’anno la situazione, per la dinastia di Arcore, appare solo destinata a <hi rend="#b">peggiorare</hi>. Perché il flusso di denaro che in passato affluiva dalle controllate alla capogruppo si è arrestato e in alcuni casi addirittura invertito, considerato che, per esempio, l’un tempo fiorente business del <hi rend="#b">calcio </hi>si è trasformato in un’<hi rend="#b">emorragia</hi> di risorse. Secondo indiscrezioni, infatti, il <hi rend="#b">Milan </hi>si prepara ad aggravare in modo drastico le perdite passando dai 15,7 milioni del 2013 a 60-70 milioni e avrà bisogno di un nuovo intervento di <hi rend="#b">risanamento</hi> del bilancio da parte dell’azionista di maggioranza. Quanto a Mediaset, il polo televisivo ha chiuso i primi nove mesi del 2014 con un risultato netto negativo per 46,8 milioni (erano -27,3 al 30 settembre 2013) e non è scontato che quest’anno torni a distribuire distribuire dividendi ai soci dopo lo stop dell’anno scorso. Non è un caso se <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/03/mediaset-a-caccia-di-300-milioni-vende-il-25-delle-torri-tv-di-ei-towers/938313/">ad aprile ha ceduto il 25% di Ei Towers incassando 283 milioni</ref> mentre </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/07/07/mediaset-continua-a-fare-cassa-dopo-digital-plus-vende-l11-di-premium-a-telefonica/1052169/">a luglio è stata la volta del 22% di</ref>Non va meglio per la casa editrice</p><hi rend="#b">Digital Plus</hi>(365 milioni di incasso) e dell’11,1% di Mediaset Premium, finite entrambe agli spagnoli di<hi rend="#b">Telefonica</hi>.<p><hi rend="#b">Mondadori,</hi>che ha archiviato il periodo gennaio-settembre 2014 con una perdita di 7,5 milioni (rispetto ai -32,2 dello stesso periodo del 2013) e, oltre a portare avanti</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/09/13/crisi-mondadori-chiede-ai-fornitori-di-restituire-5-degli-incassi/707399/">un piano draconiano di contenimento dei</ref>a giugno</p><hi rend="#b">costi</hi>,<p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/06/17/mondadori-aumenta-capitale-e-vende-azioni-obiettivo-30-milioni-di-euro/1031275/">si è rivolta al mercato per finanziarsi mettendo in vendita il 12% del capitale</ref>.</p><p>In questo panorama disastrato le uniche soddisfazioni arrivano da<hi rend="#b"> Mediolanum</hi>, che mercoledì ha comunicato di aver chiuso i conti 2014 con un utile netto di 320,6 milioni di euro, comunque in calo del 5% rispetto al risultato 2013. Peccato però che proprio la quota detenuta da Fininvest nella rete di <hi rend="#b">bancassicurazione </hi>sia destinata a ridimensionarsi in modo drastico: lo scorso ottobre la<hi rend="#b"> Banca d’Italia</hi> ha deciso che <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/01/sentenza-mediaset-berlusconi-condannato-a-4-anni-annullata-linterdizione/673844/">in seguito alla condanna di Berlusconi per frode fiscale nel processo sui diritti tv</ref> – che comporta la perdita dei “requisiti di </p><p><hi rend="#b">onorabilità</hi>” richiesti agli azionisti delle società finanziarie –</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/10/10/mediolanum-diventa-banca-e-il-condannato-berlusconi-deve-vendere-la-sua-parte/1150336/">la sua holding non potà detenere più del 9,9% nel gruppo.</ref>E deve quindi cederne quasi il 25%, visto che ora ne ha in pancia il 35,13 per cento. Un</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/01/07/mediolanum-condannato-berlusconi-non-vuol-vendere-sua-quota/1320483/">. Il Tar del Lazio si pronuncerà sulla questione ad aprile. All’ex Cavaliere non resta che sperare nei giudici amministrativi: dopo l’elezione del capo dello Stato e la rottura con il premier</ref></p><hi rend="#b">sacrificio</hi>talmente pesante che all’inizio di gennaio, dopo che il cda Fininvest ha dato il via libera al trasferimento di una fetta di azioni della banca guidata da<hi rend="#b">Ennio Doris</hi>in un trust, gli avvocati dell’ex Cavaliere hanno presentato<hi rend="#b">ricorso</hi>chiedendo che l’obbligo venga annullato<p><hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>sembra improbabile che</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/02/11/decreto-salva-berlusconi-slitta-non-andra-in-consiglio-dei-ministri-20-febbraio/1416069/">nella nuova versione del decreto fiscale salito agli onori delle cronache proprio come “salva Berlusconi” resti la previsione di non punibilità dell’evasione fiscale se le somme sottratte al fisco non superano il 3% dell’imponibile dichiarato</ref>. Un colpo di spugna che avrebbe consentito al leader di Fi di chiedere al giudice di far decadere la sentenza che lo condannava, facendo così venire meno non solo la decadenza da senatore ma anche l’onta della “disonorabilità”. E con essa la necessità di rinunciare alla gallina dalle uova d’oro Mediolanum.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>