<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="'Barbarie giustizialista', storia di un'ossessione: dal 'padre nobile' Berlusconi fino a Renzi - Il Fatto Quotidiano" author="Eleonora Bianchini" date="2016-04-19" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/19/barbarie-giustizialista-storia-di-unossessione-dal-padre-nobile-berlusconi-fino-a-renzi/2653363/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Per 20 anni barbarie legate al giustizialismo l’avviso garanzia è stato per oltre 20 anni una sentenza mediatica definitiva, le vite di persone per bene sono state distrutte mentre i delinquenti facevano di tutta l’erba un fascio”. Matteo Renzi parla così davanti a un’aula del Senato che affronta due mozioni di sfiducia entrambe nate dall’inchiesta sul petrolio …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Matteo Renzi;Renato Brunetta;Silvio Berlusconi" fingerprint="7d8e1068f27bd72c">
  <main><head rend="h1">‘Barbarie giustizialista’, storia di un’ossessione: dal ‘padre nobile’ Berlusconi fino a Renzi</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2016/04/barbarie-giustizialista-675.jpg"/><p>“Per 20 anni barbarie legate al giustizialismo l’avviso garanzia è stato per oltre 20 anni una sentenza mediatica definitiva, le vite di persone per bene sono state distrutte mentre i delinquenti facevano di tutta l’erba un fascio”. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/19/petrolio-basilicata-al-senato-si-votano-2-mozioni-di-sfiducia-contro-governo-renzi/2652331/"> Matteo Renzi parla così davanti a un’aula del Senato che affronta due mozioni di sfiducia entrambe nate dall’inchiesta sul petrolio in Basilicata</ref>. Ma più che un grande inedito, quello rispolverato a </p><p><hi rend="#b">Palazzo Madama</hi>dal premier è l’eterno</p><p><hi rend="#i">evergreen</hi>della politica che attacca la</p><p><hi rend="#b">magistratura</hi>e si ritira tutta in difesa davanti agli</p><p><hi rend="#b">avvisi di garanzia</hi>. Prima del presidente del</p><p><hi rend="#b">Consiglio</hi>, a sorteggiare l’accoppiata</p><p><hi rend="#i">barbarie e giustizialismo</hi>sono stati in tanti. Tutti a destra. Dal padre nobile</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>fino a</p><p><hi rend="#b">Lorenzo Cesa</hi>, da</p><p><hi rend="#b">Osvaldo Napoli</hi>a</p><p><hi rend="#b">Renato Brunetta</hi>, l’abbinamento rafforza la persuasiva dell’oratore.</p><p>In principio fu <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, che in una lettera pubblicata sul <hi rend="#i">Foglio</hi> il 1 maggio 2003 ricorda quando <hi rend="#b">Bettino Craxi</hi> venne salvato alla <hi rend="#b">Camera</hi> dal voto segreto. E poi passa all’attacco di <hi rend="#i">Repubblica</hi>. “Eugenio Scalfari, sul giornale dell’ingegner <hi rend="#b">Carlo De Benedetti</hi>, scrisse il 30 aprile – prosegue la lettera – un articolo ispirato alla più devastante demagogia reazionaria […]: i parlamentari avrebbero dovuto secondo lui vergognarsi di quel voto libero e segreto, e un’opinione pubblica montata sugli scudi del gruppo editoriale debenedettiano e dei suoi amici avrebbe dovuto rovesciare quel voto per aprire a colpi d’ariete la porta alla reazione giustizialista, per distruggere la sovranità del Parlamento e instaurare la Repubblica delle procure”. Un unico un fatto riuscì, secondo l’ex <hi rend="#b">Cavaliere</hi>, a scongiurare questa ipotesi. “Solo la <hi rend="#b">reazione democratica</hi> messa in campo dalla nascita di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> impedì provvisoriamente il trionfo della <hi rend="#b">barbarie giustizialista</hi>, restituendo nell’anno del nostro primo governo di resistenza liberale la parola al popolo”. Un panegirico lungo, articolato. O meglio, una metafora. Perché l’obiettivo è difendere <hi rend="#b">Cesare Previti</hi>, allora deputato di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> e condannato in primo grado nell’ambito del processo sul <hi rend="#b">lodo Mondadori</hi> (condanna poi diventata definitiva). L’obiettivo di quella sentenza, scrive ancora Berlusconi, “non è fare giustizia […] ma colpire le forze che hanno avuto il mandato di governare e rinnovare l’Italia secondo principi di democrazia liberale corrosi in quegli anni di <hi rend="#b">faziosità</hi>“.</p><p>Se il padre nobile dell’abbinata oratoria è <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, in tempi più recenti a sfoggiarlo è stato l’ex segretario dell’Udc <hi rend="#b">Lorenzo Cesa</hi>, arrestato durante <hi rend="#b">Mani Pulite</hi> e mai condannato, anche se il <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/03/28/cesa-il-lato-oscuro-delludc-soldi-e-societa-tutti-i-casini-del-segretario/929178/">6 marzo 1993 l’ Ansa scriveva di lui: “Ricercato consigliere comunale di Roma, considerato dagli inquirenti un tramite per la raccolta di tangenti tra le strutture dell’Anas</ref> e gli imprenditori: è </p><p><hi rend="#b">Lorenzo Cesa</hi>“. Ai</p><p><hi rend="#b">magistrati</hi>, dopo essersi consegnato, dirà: “Oggi mi sento più sereno e intendo svuotare il</p><p><hi rend="#b">sacco</hi>”. A 13 anni di distanza dalla vicenda</p><p><hi rend="#b">Anas</hi>, l’11 marzo 2006, si ritrova indagato per</p><p><hi rend="#b">truffa</hi>e</p><p><hi rend="#b">associazione a delinquere</hi>. “Questo giustizialismo mediatico è una barbarie”, aveva dichiarato, ricordando di avere ricevuto “un avviso di garanzia attraverso i due principali quotidiani italiani schierati ufficialmente con la sinistra, il</p><p><hi rend="#i">Corriere della Sera</hi>e la</p><p><hi rend="#i">Repubblica</hi>”. La sua posizione fu poi archiviata.</p><p>Il tandem <hi rend="#i">giustizialismo&amp;barbarie</hi> si ripropone anche il 9 maggio 2010 con l’allora vice presidente dei deputati del Pdl <hi rend="#b">Osvaldo Napoli</hi> che lo riesuma insieme a un altro <hi rend="#b">evergreen</hi>, già sopra nominato da <hi rend="#b">Cesa</hi>: avvisi di garanzia consegnati a mezzo stampa. Le persone coinvolte erano legate al crollo della Schola Armaturarum a <hi rend="#b">Pompei</hi> avvenuto nel 2010, quando era ministro dei Beni culturali <hi rend="#b">Sandro Bondi</hi>. ”Oggi i magistrati non si scomodano più, perché recapitano direttamente le carte ai giornali e nasce così l’avviso ‘a mezzo stampa”’. Un fatto che rappresenta, per <hi rend="#b">Napoli</hi>, “un’autentica <hi rend="#b">barbarie</hi>, un avvelenamento dei pozzi del diritto che non esiste in nessun altro <hi rend="#b">Paese civile</hi>. Ma in questo modo si stanno celebrando anche i <hi rend="#b">funerali</hi> del <hi rend="#b">giornalismo</hi> d’inchiesta. Basta starsene seduti davanti al pc e una ‘manina’ recapita quello che serve”.</p><p>E infine, arrivando ai giorni nostri, l’ultimo a sfoggiare la barbarie giustizialista è stato <hi rend="#b">Renato Brunetta</hi>. Il 23 luglio 2014 sul <hi rend="#i">suo</hi> Mattinale, nota politica redatta dallo staff del gruppo di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> alla Camera, si legge: “Al terzo punto del (patto del) <hi rend="#b">Nazareno</hi> c’era la giustizia. Questa riforma è affondata preventivamente con il <hi rend="#b">trattamento Galan</hi> (<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/07/21/galan-prima-notte-in-carcere-ad-opera-sono-incazzato-sapete-con-chi/1068132/">per il quale la Camera aveva autorizzato l’arresto</ref>, </p><p><hi rend="#i">ndr</hi>), impedito di difendersi. Altro che ricatto sulle riforme che avremmo minacciato noi. Semmai è</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/08/27/riforma-giustizia-maggioranza-divisa-la-legge-non-devessere-uguale-per-tutti/1100589/">“. Poi la conclusione, amarissima: “Per noi il rispetto dei diritti della persona. Il dolore di</ref></p><hi rend="#b">Renzi</hi>con il suo governo ricattato dalla piazza e dai suoi deputati proni al<hi rend="#b">giustizialismo</hi><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>per la barbarie”. Parole dal sapore antico, specie nel giorno in cui</p><p><ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2016/04/19/sfiducia-il-verdiniano-barani-al-a-a-renzi-siamo-i-pretoriani-del-suo-governo/509911/">il verdiniano</ref>: “Siamo un piccolo gruppo di resistenti che sostiene le riforme liberali, prima con</p><hi rend="#b">Lucio Barani</hi>si erge a difensore di<hi rend="#b">Renzi</hi><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, ora da pretoriani del suo governo”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>