<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Salva-Berlusconi, Boschi: &quot;In Francia legge uguale con soglia al 10%&quot;. Ma non è vero - Il Fatto Quotidiano" author="Marco Pasciuti" date="2015-02-01" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/02/01/salva-berlusconi-boschi-in-francia-legge-uguale-soglia-10-non-vero-2/1388610/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L’articolo 19 bis del decreto attuativo della delega fiscale, ovvero il cosiddetto “salva-Berlusconi“? Non è una norma pensata per salvare l’ex Cavaliere, ma riguarda 60 milioni di italiani. Parola di Maria Elena Boschi: il ministro delle Riforme, quelle stesse riforme che il governo Renzi sta portando avanti grazie all’accordo stretto il 18 gennaio 2014 con …" categories="Politica" tags="Maria Elena Boschi;Salva Berlusconi;Silvio Berlusconi" fingerprint="e5bbe366ff23c115">
  <main><head rend="h1">Salva-Berlusconi, Boschi: “In Francia legge uguale con soglia al 10%”. Ma non è vero</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/02/boschi-675.jpg"/><p>L’<hi rend="#b">articolo 19 bis</hi> del decreto attuativo della <hi rend="#b">delega fiscale</hi>, ovvero il cosiddetto “<hi rend="#b">salva-Berlusconi</hi>“? Non è una norma pensata per salvare l’ex Cavaliere, ma riguarda 60 milioni di italiani. Parola di <hi rend="#b">Maria Elena Boschi</hi>: il ministro delle Riforme, quelle stesse riforme che il governo Renzi sta portando avanti grazie all’accordo stretto il 18 gennaio 2014 con Forza Italia e il suo leader che di quella norma sarebbe il primo e più illustre beneficiario, lo ha spiegato durante la trasmissione <hi rend="#i">L’Arena</hi>, su Rai Uno, aggiungendo: “In Francia hanno una norma uguale, con una soglia più alta, non del<hi rend="#b"> 3%</hi> ma del <hi rend="#b">10%</hi> di non punibilità”. Ma le cose non stanno affatto così.</p><p>[brightcove]4027176207001[/brightcove]</p><p>“Non credo che possiamo fare o non fare una norma, che riguarda<hi rend="#b"> 60 milioni di italiani</hi>, perché c’entra o meno Berlusconi. Così si resta fermi agli ultimi 20 anni…”, ha detto il ministro, ospite del programma di Massimo Giletti sulla rete ammiraglia Rai, a proposito di quanto inizialmente previsto sull’evasione fiscale dal decreto del governo poi rinviato. “La norma – precisa il ministro – non è a favore di Berlusconi, ma<hi rend="#b"> riguarda tutti</hi>. Come ha detto Renzi, il <hi rend="#b">20 febbraio</hi> riaffronteremo il tema. Ma che non sia una norma per Berlusconi lo dimostra il fatto che in Francia hanno una<hi rend="#b"> norma uguale</hi>, con una soglia più alta, non del 3% ma del 10% di <hi rend="#b">non punibilità</hi> dell’evasione fiscale ai fini penali”. La Boschi, tuttavia, non la dice tutta.</p><p>Perché il <hi rend="#i">Code général des impôts</hi> prevede una <hi rend="#b">doppia soglia</hi>: una, sì, del 10% ma anche una molto più bassa: <hi rend="#b">153 euro</hi>. Oltre la quale l’evasione è considerata reato. “Chiunque si sia fraudolentemente sottratto o abbia tentato di sottrarsi al pagamento totale o parziale delle imposte previste in questo codice – recita <ref target="http://www.juritravail.com/codes/code-general-impots-cgi/article/1741.html">l’ articolo 1.741 nella formulazione entrata in vigore nel 2013</ref> – sia che abbia volontariamente omesso di presentare la dichiarazione nei tempi prescritti, o abbia deliberatamente nascosto parte degli importi soggetti a imposta, sia che abbia organizzato la propria insolvenza o abbia ostacolato in altri modi la riscossione, o abbia messo in atto qualsiasi altro tipo di condotta fraudolenta, è passibile, indipendentemente dalle sanzioni fiscali applicabili, di una multa di </p><p><hi rend="#b">500.000 euro</hi>e del carcere per</p><p><hi rend="#b">cinque anni</hi>. (…) Questa disposizione si applica nel caso in cui l’occultamento superi un</p><p><hi rend="#b">decimo della base imponibile</hi>o la cifra di</p><p><hi rend="#b">153 euro</hi>“. Quindi, in base alla legge (un testo nato per escludere il penale per le</p><p><hi rend="#b">microevasioni</hi>), il fisco d’oltralpe è autorizzato a perseguire penalmente chiunque evada più di 153 euro: sta all’Agenzia delle entrate segnalare alla magistratura quali evasioni perseguire. Ovviamente quelle milionarie finiscono automaticamente sotto la lente d’ingrandimento della Giustizia, a differenza di quelle di piccola entità.</p><p>Un’interpretazione confermata da varie <ref target="http://www.avocatparis.org/2011-03-10-14-58-45/118-communication/communiques-de-presse/communiques-de-presse-2009/278-blanchiment--le-compte-a-rebours.html">prese di posizione dell’ Ordine degli avvocati di Parigi (“L’occultamento volontario al fisco di tutti i redditi superiori ai 153 euro è punito dall’articolo 1.741 del Code général des impôts con cinque anni di prigione”)</ref>, dalla </p><p><ref target="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/4232-PGP.html">lettura che il</ref>e dalla risposta che l’esecutivo transalpino forniva ad un’interrogazione parlamentare con la quale il socialista</p><hi rend="#b">governo francese</hi>dà sul proprio sito degli “Elementi costitutivi del reato di frode fiscale”<p><hi rend="#b">Girard Joel</hi>chiedeva di alzare la soglia perché “troppo bassa”:</p><p><ref target="http://questions.assemblee-nationale.fr/q12/12-59329QE.htm">“L’articolo 1741 del Codice generale delle imposte prevede una soglia di 153 euro. Questo limite è stato fissato durante lo sviluppo del testo, ormai molto vecchio. Tuttavia l’impegno a perseguire penalmente l’evasione fiscale è solitamente riservato per le frodi</ref>. Ma il testo, con la soglia dei 153 euro, non è stato mai modificato.</p><hi rend="#b">più gravi</hi>, per le quali è stata scartata la buona fede del contribuente. Tuttavia, è in corso una riflessione sulla necessità di cambiare sul testo”<p>Il putiferio era scoppiato ai inizio gennaio, quando l’articolo 19 bis cominciò a campeggiare sulle prime pagine dei quitidiani: in base alla norma, inserita da una sconosciuta “manina” nel decreto di attuazione della delega fiscale a modificare il decreto legislativo n. 74 del 2000, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/01/04/frode-fiscale-cosi-colpo-spugna-renzi-salva-b-condanna-mediaset/1313223/">i reati fiscali di evasione e frode sono depenalizzati se l’Iva o l’imposta sul reddito evasa non supera “il 3% rispettivamente dell’imposta sul valore aggiunto o dell’imponibile dichiarato”</ref>. In base alla nuova formulazione l’evasione fiscale per la quale Berlusconi venne condannato il <hi rend="#b">1° agosto 2013</hi> a quattro anni risulta molto al di sotto della soglia del 3% di non punibilità.</p><p>Con il fuoco delle polemiche che divamapava alto, Renzi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/01/04/norma-salva-berlusconi-renzi-blocca-lex-cav-potrebbe-salvarsi/1314108/">bloccava il decreto: “Se qualcuno immagina che in questo provvedimento ci sia non si sa quale scambio, non c’è problema: noi ci fermiamo, questa norma la rimanderemo in Parlamento soltanto dopo l’elezione del Quirinale”</ref>. Così il 20 febbraio tutti i decreti delegati pronti in materia fiscale saranno portati in Consiglio dei ministri e dalle parole della Boschi emerge la volontà del governo di non modificare il testo contestato: le riforme, è la volontà di Renzi, devono andare avanti. “Andranno avanti comunque – spiegava il premier dopo l’elezione di </p><p><hi rend="#b">Sergio Mattarella</hi>al Colle – ma io scommetto anche con l’apporto di</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>“.</p></main>
  <comments/>
</doc>