<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Berlusconi? Bunga bunga party e molte ragazze&quot;: le reazioni dei turisti stranieri alla morte dell'ex premier. E c'è chi chiede: &quot;È un dessert?&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2023-06-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/14/berlusconi-bunga-bunga-party-e-molte-ragazze-le-reazioni-dei-turisti-stranieri-alla-morte-dellex-premier-e-ce-chi-chiede-e-un-dessert/7193663/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Bunga bunga party&quot; e &quot;ragazze, faceva cose con molte ragazze&quot;: le reazioni" categories="Attualità" tags="Milano;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8af532c0aeee115">
  <main>
    <p>Piazza Duomo <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/live-post/2023/06/14/berlusconi-oggi-i-funerali-di-stato-tutto-pronto-in-duomo-per-la-cerimonia-alle-15-corone-di-fiori-sul-sagrato/7193636/">è blindata per i funerali di Stato</ref> di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, ma per <hi rend="#b">migliaia di turisti stranieri</hi> presenti a Milano è un giorno come un altro. Qualcuno, è vero, si avvicina alle transenne e al maxi schermo incuriosito, ma è più il fastidio per non poter entrare nella chiesa simbolo del capoluogo lombardo che l’interesse per ciò che sta accadendo. “Chi è morto? Ah, Berlusconi, <hi rend="#b">bunga bunga party, tante ragazze</hi>” dice un turista tedesco; “faceva cose con le ragazze, con molte ragazze” aggiunge una turista. “Berlusconi? Mmm… è un dessert?” chiedono alcune persone da Miami. E ancora: “Ragazze, affari, cose brutte” o “era il presidente del Milan”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>