<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi e l'eredità, quell'incredibile somiglianza con la serie tv cult “Succession” (contiene SPOILER) - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/15/silvio-berlusconi-e-leredita-quellincredibile-somiglianza-con-la-serie-tv-cult-succession-contiene-spoiler/7195079/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Continueranno anche per l'eredità di Berlusconi le similitudini con la serie tv?" categories="Attualità" tags="Barbara Berlusconi;Marina Berlusconi;Paolo Berlusconi;Pier Silvio Berlusconi;Serie TV;Silvio Berlusconi" fingerprint="cbb664c2b1a2275">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> come<hi rend="#b"> Logan Roy</hi> (Brian Cox). Chi è appassionato di serie televisive comprenderà subito il parallelismo tra l’ex presidente del Consiglio, appena scomparso, e la figura mitologica di Logan Roy di “<hi rend="#i"> Succession</hi>”, il pluripremiato cult</p>
    <p><hi rend="#b">HBO</hi>(ispirato a Rupert Murdoch? che si è concluso da qualche settimana con un finale ad effetto. Tutto ruota attorno al capofamiglia (burbero e ingombrante emotivamente)</p>
    <p><hi rend="#b">multimilionario a capo dell’emittente più importante del Paese</hi>, ma anche di altre attività parallele legate all’intrattenimento, e fortemente intrecciato alla politica americana, presidente compreso. Al suo cospetto i quattro figli diversissimi tra loro per indole e carattere:</p>
    <p><hi rend="#b">lo spietato ma anche fragile Kendall</hi>(Jeremy Strong),</p>
    <p><hi rend="#b">la volubile ma implacabile Siobhan</hi>(Sarah Snook),</p>
    <p><hi rend="#b">l’emotivo e bisessuale Roman</hi>(Kieran Culkin) e</p>
    <p><hi rend="#b">lo stralunato Connor</hi>(Alan Ruck) in cerca di una fetta di potere del grande impero dei Logan e soprattutto dell’approvazione del padre-padrone. In seguito ad un colpo di scena choc, che sarà svelato quasi subito nella quarta stagione, la famiglia intravede un futuro in cui il proprio peso culturale e politico sarà fortemente ridimensionato,</p>
    <p><hi rend="#b">ne scaturirà quindi una lotta per il potere ancora più accesa</hi>. L’eredità contesa e soprattutto la sete di comando creeranno squilibri tra tutti e quattro fratelli.</p>
    <p><hi rend="#b">Dalla finzione alla realtà</hi>. In molti hanno sottolineato i punti di contatto tra la serie tv e le ultime vicende della famiglia Berlusconi segnate dal lutto e dai funerali di Stato, che si sono svolti in Duomo a Milano. La morte improvvisa, la cerimonia funebre, per poco non si ricreava fedelmente quanto narrato nella nona puntata cult di “<hi rend="#i"> Succession</hi>”, dove Kendall ricorda il padre, dopo la defezione di uno dei fratelli. Infatti </p>
    <p><hi rend="#b">Marina Berlusconi</hi>avrebbe dovuto leggere un ricordo del genitore a nome della famiglia, ma – secondo quanto ha appreso l’agenzia</p>
    <p>
      <hi rend="#i">– la prassi consolidata per questo tipo di funzioni presso il Duomo di Milano ha escluso questa possibilità. Poi ancora la presenza tra i primi banchi del Duomo ai funerali delle ex compagne del Cavaliere Veronica Lario, Francesca Pascale e l’ultima Marta Fascina. Assente la prima moglie Carla Dall’Oglio. In “</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">AdnKronos</hi>
    <p>
      <hi rend="#i">” erano presenti tutte le ex compagne di Logan Roy.</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Succession</hi>
    <p>Fin qui i punti di contatto tra la fiction e la realtà. Poi verrà il capitolo della lotta per l’eredità, sono molte le indiscrezioni che si avvicendando in queste ore sulle ultime disposizioni, dettate da Silvio Berlusconi. Sarà la lettura del notaio a sciogliere gli ultimi nodi. Ma in “<hi rend="#i"> Succession</hi>” quale dei quattro figli ha avuto la meglio? Il gran finale </p>
    <p><hi rend="#b">svela il risultato della lotta famigliare ed è sbalorditivo</hi>. Intanto per i più curiosi la stagione finale in dieci episodi è disponibile su Sky in streaming su Now. Le prime tre stagioni di “Succession” hanno ottenuto</p>
    <p><hi rend="#b">48 nomination agli Emmy e 13 premi vinti</hi>, tra cui Miglior serie drammatica, per la seconda e la terza stagione. La terza stagione, che ha debuttato nell’ottobre 2021, ha ottenuto il SAG Award per il miglior cast e ha vinto ai WGA, DGA e PGA.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>