<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Milan, Sacchi a Berlusconi: &quot;Scegli Di Francesco come allenatore&quot; - Video - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2016-04-06" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/06/milan-sacchi-a-berlusconi-scegli-di-francesco-come-allenatore-video/2613250/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L’ultimo saluto a Cesare Maldini, morto a 84 anni lo scorso 3 aprile, è stato l’occasione di un incontro tra Arrigo Sacchi, Silvio Berlusconi e Adriano Galliani. Dopo i funerali dell’ex giocatore rossonero che alzò la prima Coppa dei Campioni di una squadra italiana, i tre hanno pranzato insieme ad Arcore e hanno discusso del futuro del Milan, …" categories="Calcio" tags="Adriano Galliani;Milan;Serie A;Silvio Berlusconi;Sinisa Mihajlovic" fingerprint="2de933299df9e12b">
  <main>
    <head rend="h1">Milan, Sacchi a Berlusconi: “Scegli Di Francesco come allenatore” – Video</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2016/04/SacchiBerlusconi675.png"/>
    <p>L’ultimo saluto a<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/03/cesare-maldini-morto-addio-allex-ct-della-nazionale-il-padre-di-paolino-fu-tre-volte-campione-deuropa-con-lunder-21/2603602/"> Cesare Maldini, morto a 84 anni lo scorso 3 aprile,</ref> è stato l’occasione di un incontro tra </p>
    <p><hi rend="#b">Arrigo Sacchi</hi>,</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">Adriano Galliani</hi>.</p>
    <p><ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2016/04/05/addio-a-cesare-maldini-shevchenko-un-grande-papa-per-tutti-teocoli-rideva-quando-lo-imitavo/503836/">Dopo i funerali dell’ex giocatore rossonero</ref>che alzò la prima</p>
    <p><hi rend="#b">Coppa dei Campioni</hi>di una squadra italiana, i tre hanno pranzato insieme ad</p>
    <p><hi rend="#b">Arcore</hi>e hanno discusso del futuro del</p>
    <p><hi rend="#b">Milan</hi>, probabilmente assente l’amministratore delegato dei rossoneri</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Barbara Berlusconi. Principale questione in agenda è stato l’allenatore</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Sinisa Mihajlovic</hi>e il periodo negativo che sta vivendo la squadra sotto la sua guida, rappresentato dai risultati negativi delle ultime quattro partite. Guarda il video.</p>
    <p>Il tecnico serbo, anche se dovesse vincere la finale di <hi rend="#b">Coppa Italia</hi> contro la <hi rend="#b">Juventus</hi> all’<hi rend="#b">Olimpico di Roma</hi>, quasi certamente l’anno prossimo non allenerà più i rossoneri. Berlusconi vorrebbe affidarsi ad una soluzione <hi rend="#i">low cost</hi>, affidando le chiavi della squadra all’ex centrocampista milanista <hi rend="#b">Cristian Brocchi </hi>che però non convince del tutto Galliani che, invece, vorrebbe <hi rend="#b">Marcello Lippi</hi>. A questo punto, pare, che il patron del Milan si sia rivolto a Sacchi che ha spiegato che la scelta migliore per una ricostruzione sarebbe <hi rend="#b">Eusebio Di Francesco</hi>, tecnico giovane, ritenuto bravo tatticamente e capace di dare un bel gioco alle sue squadre, anche senza campioni presenti in rosa. Va detto che già l’anno scorso Sacchi aveva consigliato alla dirigenza milanista <hi rend="#b">Maurizio Sarri</hi>, ma non fu ascoltato. Vedremo questa volta come andrà a finire.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>