<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Ruby e le altre, le cifre sborsate da Silvio Berlusconi ragazza per ragazza - Il Fatto Quotidiano" author="Gianni Barbacetto" date="2015-06-30" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/06/30/ruby-e-le-altre-le-cifre-sborsate-da-silvio-berlusconi-ragazza-per-ragazza/1831644/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Le cifre sborsate da Silvio, riportate nell’avviso di conclusione indagini dell’inchiesta Ruby ter, permettono di stabilire una sorta di classifica delle ragazze del bunga-bunga. Il catalogo è questo. Karima El Mahroug detta Ruby: 7 milioni promessi per farle dire di non aver fatto sesso ad Arcore e che Silvio non sapeva che fosse minorenne. Le …" categories="Giustizia" tags="Caso Ruby;Processo Ruby;Ruby;Silvio Berlusconi" fingerprint="6dec017f052fb42d">
  <main>
    <head rend="h1">Ruby e le altre, le cifre sborsate da Silvio Berlusconi ragazza per ragazza</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/06/ruby-675.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/06/devivo_interna-nuova-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/06/barbara-guerra-640-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/06/small_130913-101419_mi130913spe_821-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/06/polanco-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/06/iris-berardi-200x200.jpg"/>
    <p>Le cifre sborsate da Silvio, riportate nell’avviso di conclusione indagini dell’inchiesta <hi rend="#b">Ruby ter</hi>, permettono di stabilire una sorta di classifica delle ragazze del <hi rend="#b">bunga-bunga</hi>. Il catalogo è questo.</p>
    <p><hi rend="#b">Karima El Mahroug</hi> detta Ruby:<hi rend="#b"> 7 milioni</hi> promessi per farle dire di non aver fatto sesso ad Arcore e che Silvio non sapeva che fosse minorenne. Le arrivano attraverso l’avvocato Luca Giuliante, che per la Procura è l’“amministratore di fatto del patrimonio illecitamente acquisito”. Almeno 800 mila euro in contanti in un anno a cavallo tra il 2014 e il 2015; 2 milioni attraverso l’ex fidanzato Luca Risso che li investe in Messico e per questo è anche accusato di riciclaggio;altri 2 milioni prendono la strada di Dubai, dove Ruby apre conti correnti collegati a banche di San Marino.</p>
    <p><hi rend="#b">Alessandra Sorcinelli</hi>: riceve non meno di 237,5 mila euro, più la villa di Bernareggio da 800 milae una Bmw.</p>
    <p><hi rend="#b">Barbara Guerra</hi>: 235 mila.</p>
    <p><hi rend="#b">Concetta De Vivo</hi>: 209,5 mila.</p>
    <p>La sua gemella <hi rend="#b">Eleonora</hi>: 170,5 mila, di cui 40 mila “intercettate” dal padre.</p>
    <p><hi rend="#b">Barbara Faggioli</hi>: 183 mila più l’affitto di un appartamento sulla via Flaminia a Roma e di un altro al ventiduesimo della Torre Velasca a Milano.</p>
    <p><hi rend="#b">Iris Berardi</hi>: 147,5 mila più un bilocale a Milano 2 e contatti di lavoro per programmi tv mai fatti per 60 mila euro.</p>
    <p><hi rend="#b">Marysthell Garcia Polanco</hi>, per qualche settimana finta “pentita” per alzare il prezzo:142,5 mila più l’affitto di un appartamento a Milano 2 e contratti di lavoro simulati per 125 mila euro.</p>
    <p>La “meteorina” <hi rend="#b">Manuela Ferrera</hi>: 114,5 mila più l’affitto di casa e una Fiat 500.</p>
    <p>Stesso modello d’auto per la sorella <hi rend="#b">Marianna</hi>, che incassa anche i soldi dell’affittodi casa e 97,5 mila euro.</p>
    <p>La “Pupa” <hi rend="#b">Francesca Cipriani</hi>: 105,2 mila euro.</p>
    <p><hi rend="#b">Aris Espinosa</hi>: 104 mila più un appartamento in via Filelfo a Milano.</p>
    <p><hi rend="#b">Raissa Skorkina</hi>: 99 mila.</p>
    <p><hi rend="#b">Miriam Loddo</hi>: 97,5 mila.</p>
    <p><hi rend="#b">Lisney Barizonte</hi>: 95 mila.</p>
    <p><hi rend="#b">Ioana Amarghioalei</hi>: 88 mila euro.</p>
    <p><hi rend="#b">Roberta Bonasia</hi>: 80 mila più un appartamento al ventiduesimo piano della Torre Velasca.</p>
    <p><hi rend="#b">Elisa Toti</hi>: 55 mila più un appartamento in viale Zara a Milano.</p>
    <p><hi rend="#b">Giovanna Rigato</hi>: ultima, con 25 mila euro più 100 mila per lavori mai effettuati.<lb/> Soldi anche ad altri testimoni, come il cantautore <hi rend="#b">Mariano Apicella</hi> (98,6 mila euro) e il pianista<hi rend="#b"> Danilo Mariani</hi> (117 mila).</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>