<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Pdl, Berlusconi: &quot;Stop a dichiarazioni per non alimentare polemiche&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-08-26" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/26/pdl-berlusconi-stop-a-dichiarazioni-per-non-alimentare-polemiche/692507/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Discussione falchi e colombe, i proclami di Daniela Santanchè contro il governo e le accuse di “sfasciare il partito”. Le ore che hanno seguito il vertice di Arcore tra Silvio Berlusconi e gli stati generali del Popolo della libertà sono state caratterizzate da botta e risposta dei rappresentanti del partito. Così il Cavaliere è intervenuto …" categories="Politica" tags="Mediaset;PD;PDL;Processo Mediaset;Silvio Berlusconi" fingerprint="bf9d9518efcdec20">
  <main>
    <p>Roma, 6 mag. (Adnkronos/Labitalia) - La nostra quotidianità è sempre più frenetica, scandita dal ritmo incalzante delle tante cose da fare, al punto che spesso non resta spazio per dedicarsi a ciò che veramente ci fa stare bene. In un mondo in cui gli hobby personali vengono spesso trascurati, Barilla vuole incoraggiare le persone a dedicarsi alle proprie passioni. Nella routine multitasking di tutti i giorni gli impegni si moltiplicano, tra casa, lavoro e famiglia. A pesare più di tutti è il lavoro, come conferma un’indagine globale condotta in Italia, Germania e Francia, da cui emerge che ben il 49% degli intervistati si sente sopraffatto dagli impegni lavorativi . Impegni che tolgono energia, ma soprattutto tempo: il 39,2% degli italiani intervistati che lavorano ammette, infatti, di non avere abbastanza tempo da dedicare a sé stesso , mentre quasi il 60% delle persone conferma di avere a disposizione meno di due ore al giorno da dedicare ai propri interessi personali o allo sport. (<ref target="https://www.adnkronos.com/barilla-con-protein-il-gusto-della-pasta-di-sempre-con-un-plus-di-proteine_3XqO2wDrU83X7wXEAuMCxn">ASCOLTA LA CLIP RADIO</ref>)</p>
    <p>Se da un lato le responsabilità quotidiane ci spingono a mettere da parte le passioni, dall’altra queste ultime sono fondamentali per farci sentire soddisfatti e appagati. Non solo, uno studio pubblicato su Lancet Psychiatry ha identificato oltre 600 modi in cui hobby e attività ricreative contribuiscono al benessere mentale e fisico. La ricerca ne evidenzia il ruolo nella prevenzione e nella gestione delle malattie mentali, portando anche alla riduzione del rischio di diverse patologie fisiche. Versatile e semplice da preparare, Barilla Protein+, la nuova pasta Barilla con un plus di proteine, è la scelta ideale per chi cerca il gusto della pasta di sempre con un plus di proteine.</p>
    <p>Realizzata con semola di grano duro selezionata e proteine di piselli, trafilata al bronzo, Barilla Protein+ ed è un alleato perfetto nella vita frenetica di tutti i giorni. Con i suoi 20g di proteine (per 100g), è inoltre la soluzione ideale per chi desidera aumentare l’apporto proteico nella propria dieta, senza però rinunciare all’autentica esperienza di gusto della pasta di sempre.</p>
    <p>Academia Barilla ha creato ricette speciali con Barilla Protein+, versatili, dal sapore unico e perfette per i pasti della routine quotidiana, per chi è sempre di corsa e deve destreggiarsi tra mille cose da fare, ma desidera un piatto sano e bilanciato: fusilli Barilla Protein+ con broccolo romano, curcuma e agrumi; penne rigate Barilla Protein+ con zucca, funghi pleurotus, aceto balsamico e semi di girasole; spaghetti Barilla Protein+ con pomodorini datterini, olive taggiasche, olio al basilico e limone, mandorle tostate; Barilla Protein+ aggiunge al gusto della pasta di sempre quel plus di proteine che rende ogni ricetta, ancora più speciale.</p>
    <p>Nella confezione in cartoncino giallo da 400g, Barilla Protein + è disponibile nei seguenti formati: penne rigate, fusilli e spaghetti.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>