<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quirinale, così Giorgia Meloni ha scaricato Berlusconi: il video dell'intervento alla presentazione del libro di Vespa - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2021-11-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/11/18/quirinale-cosi-giorgia-meloni-ha-scaricato-berlusconi-il-video-dellintervento-alla-presentazione-del-libro-di-vespa/6396973/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;DEDUCO CHE ABBIA DECISO DI FARE UN PASSO INDIETRO...&quot; Le parole di Giorgia Meloni che tagliano fuori Berlusconi dalla corsa per il Quirinale. Ascoltate [VIDEO]" categories="Politica" tags="Giorgia Meloni;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9bf5e4d90774015">
  <main>
    <p>”Visto che Berlusconi è stato il primo a rispondere all’appello di Letta per trattare insieme il prossimo presidente della Repubblica, deduco che <hi rend="#b">abbia deciso di fare un passo indietro</hi>”. Ha risposto così la leader di Fratelli d’Italia <hi rend="#b">Giorgia Meloni</hi> alla presentazione dell’ultimo libro di <hi rend="#b">Bruno Vespa, </hi>parlando della partita per il Colle e di fatto togliendo il Cav dalla corsa. ”Io penso che Berlusconi non sia più interessato a questa partita” ha aggiunto Meloni. Poi la presidente di Fratelli d’Italia ha affrontato il tema della legge elettorale insieme Enrico Letta: “<hi rend="#b">Temo che rimarrà questa legge anche se non mi piace</hi>” ha detto il segretario dem.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>