<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi tra ricordi, calcio e politica. Poi la battuta greve alla giovane farmacista: &quot;Metti le supposte a tutti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2019-10-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/10/13/berlusconi-a-tutto-campo-calcio-e-politica-poi-la-battuta-greve-alla-giovane-farmacista-metti-le-supposte-a-tutti/5513182/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Se il Monza incontrasse il Milan oggi, sarei pronto a scommettere che lo batterebbe 3-0. Mi piacerebbe poterlo dire anche in politica”. Il fondatore di Forza Italia Silvio Berlusconi torna a parlare in pubblico a Milano in occasione della due giorni di “IdeeItalia” organizzata da Mariastella Gelmini. Il leader forzista parla per oltre un’ora dal …" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="9ea7d48dc0ff6001">
  <main>
    <p>“Se il <hi rend="#b">Monza</hi> incontrasse il <hi rend="#b">Milan</hi> oggi, sarei pronto a scommettere che lo batterebbe 3-0. Mi piacerebbe poterlo dire anche in politica”. Il fondatore di Forza Italia <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> torna a parlare in pubblico a Milano in occasione della due giorni di “IdeeItalia” organizzata da Mariastella Gelmini. Il leader forzista parla per oltre un’ora dal palco di fronte ad una platea di deputati, senatori e simpatizzanti. Racconta barzellette e risponde così a chi gli chiede di <hi rend="#b">Greta Thunberg</hi>: “Credo che sia stata strumentalizzata, fa terrorismo ambientale”. C’è poi spazio per riflettere sul ruolo dei due Mattei che lui conosce bene. “Renzi è una persona abile, ma non c’è nessuna possibilità di confluire in uno stesso partito perché lui è un uomo di sinistra”. Mentre continua a strizzare l’occhiolino al leader leghista: “Ha preso la Lega al 4% e l’ha portata a oltre il 30%, chapeaux, quando parlo con lui direttamente ci capiamo”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>