<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Europee, Tajani: &quot;Calenda? Non ci interessa il suo pateracchio radical chic. Non so nemmeno se piace alla sinistra&quot;. - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-01-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/01/25/europee-tajani-calenda-non-ci-interessa-il-suo-pateracchio-radical-chic-non-so-nemmeno-se-piace-alla-sinistra/4924107/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Non ci interessano pateracchi radical chic. Noi siamo alternativi all’iniziativa di Carlo Calenda che non so nemmeno se piace a sinistra”. Così il presidente del Parlamento europeo, e vicepresidente FI, Antonio Tajani, nel corso di una conferenza stampa sulle iniziative del partito in occasione dei 25 anni dalla discesa in campo di Silvio Berlusconi, liquida in …" categories="Politica" tags="Antonio Tajani;Carlo Calenda;Elezioni Europee 2024;Silvio Berlusconi" fingerprint="a0a65b0d88df6324">
  <main>
    <p>“Non ci interessano pateracchi <hi rend="#b">radical chic</hi>. Noi siamo alternativi all’iniziativa di <hi rend="#b">Carlo Calenda</hi> che non so nemmeno se piace a sinistra”. Così il presidente del <hi rend="#b">Parlamento europeo</hi>, e vicepresidente FI, <hi rend="#b">Antonio Tajani</hi>, nel corso di una conferenza stampa sulle iniziative del partito in occasione dei 25 anni dalla discesa in campo di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, liquida in poche parole l’iniziativa dell’ex ministro dello Sviluppo economico per una <hi rend="#b">lista unitaria antisovranista</hi> alle elezioni <hi rend="#b">europee</hi> del prossimo maggio. “Vogliamo occupare quello spazio che c’è tra <hi rend="#b">Lega</hi> e <hi rend="#b">M5s</hi>“, afferma Tajani che poi rivendica: “Abbiamo dimostrato di saper <hi rend="#b">ottenere</hi> in <hi rend="#b">Europa</hi> quelle cose che gli altri vogliono ottenere solo a parole”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>