<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Di Maio: &quot;Cambi casacca dei senatori M5s? È un'operazione di Salvini in difficoltà&quot;. E paragona la Lega al partito di Berlusconi di 20 anni fa - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-12-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/12/16/di-maio-cambi-casacca-dei-senatori-m5s-e-unoperazione-di-salvini-in-difficolta-e-paragona-la-lega-al-partito-di-berlusconi-di-20-anni-fa/5618973/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Mercato delle vacche? Una battuta simpatica. Questi sono palazzi in cui le persone entrano con alcuni propositi e poi si perdono. Quello che è successo al Senato è un’operazione di Salvini in estrema difficoltà e che cerca di creare una maggioranza più forte all’interno del parlamento attraverso cambi di casacca per provare a far cadere …" categories="Politica" tags="Luigi di Maio;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="b9bf522ca0756265">
  <main>
    <p>“Mercato delle vacche? Una battuta simpatica. Questi sono palazzi in cui le persone entrano con alcuni propositi e poi si perdono. Quello che è successo al Senato è un’operazione di Salvini in estrema difficoltà e che cerca di creare una maggioranza più forte all’interno del parlamento attraverso cambi di casacca per provare a far cadere la maggioranza”, così <hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>, a margine della presentazione della nuova organizzazione del Movimento, commenta la fuga dei senatori 5 stelle che sono passati al Carroccio. E poi aggiunge: “Dimostra che <hi rend="#b">Lega</hi> è come il<hi rend="#b"> partito di Berlusconi di 20 anni fa</hi>“.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>