<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Belve, Alda D'Eusanio : &quot;Le intercettazioni con Craxi? Per i calunniatori ero quella che faceva i soffoconi a Bettino&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-06-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/22/belve-alda-deusanio-le-intercettazioni-con-craxi-per-i-calunniatori-passai-per-quella-che-faceva-i-soffoconi/4442458/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Craxi e Berlusconi sono stati per lei importanti per la sua carriera?”. Francesca Fagnani affronta con la sua seconda super ospite di “Belve”, Alda D’Eusanio, stasera alle 22.45 su NOVE, il capitolo delle raccomandazioni politiche in Rai, vere o presunte. “Lei se ne è sinceramente avvantaggiata?”, chiede la giornalista che riceve una risposta molto piccata. …" categories="TVLoft" tags="Alda DEusanio;Belve;Bettino Craxi;Francesca Fagnani;Intercettazioni;Rai;Silvio Berlusconi;TvLoft" fingerprint="338604ec59a6eb79">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Craxi e Berlusconi</hi> sono stati per lei importanti per la sua carriera?”. <hi rend="#b">Francesca Fagnani</hi> affronta con la sua seconda super ospite di <hi rend="#i">“ Belve”</hi>, </p>
    <p><hi rend="#b">Alda D’Eusanio</hi>,</p>
    <p>
      <hi rend="#b">stasera</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">alle 22.45 su NOVE</hi>, il capitolo delle</p>
    <p><hi rend="#b">raccomandazioni politiche in Rai</hi>, vere o presunte. “Lei se ne è sinceramente avvantaggiata?”, chiede la giornalista che riceve una risposta molto piccata. “La mia carriera nasce nel 2000, chiaro? Se</p>
    <p><hi rend="#b">Bettino Craxi</hi>fosse ancora in Italia – spiega D’Eusanio – credo sarei a pulire i bagni al Tg2 Notte della</p>
    <p><hi rend="#b">Rai</hi>che era considerata la cayenna del telegiornale, dove mandavano quelli che non dovevano emergere”. Fagnani incalza: “Le cito, ma solo perché è storia, due intercettazioni telefoniche famosissime: nella prima, era il 1995, lei parlando con Craxi gli dice:</p>
    <p><hi rend="#b">‘Ti do un bacino sulla bua’</hi>e un’altra in cui, sempre al telefono con l’ex leader del Psi che era latitante ad Hammamet perché coinvolto in Tangentopoli, afferma: ‘Se mi riesce una cosa, sarò la tua voce’. La conduttrice televisiva spiega: “Bettino era depresso e aveva un’ernia cervicale. Gli dico: ‘Come stai?’. ‘Ho un dolore all’ernia terribile’, mi risponde. E io gli faccio: ‘Maddai su che ti do un bacino sulla bua e ti passa’, un linguaggio che una persona utilizza nei confronti di un amico vecchio e malato, non nei confronti di un amante”. E prosegue: “Beh, per tutti quelli che vedevano in me la strega, solo perché non rinnegavo l’amicizia con Craxi, hanno visto l’ernia dalla cervicale scesa all’inguine e mi sono ritrovata a essere</p>
    <p><hi rend="#b">l’amica di Craxi</hi>e a fare all’ex premier i cosiddetti, come dicono in Romagna, ‘</p>
    <p><hi rend="#b">soffoconi</hi>‘”.</p>
    <p><hi rend="#b"> “Belve”</hi> (4 nuovi episodi da 30’) è una serie originale prodotta da </p>
    <p>
      <hi rend="#b">per Discovery Italia e sarà disponibile anche su Dplay (sul sito</hi>
    </p>
    <ref target="https://www.tvloft.it/">Loft Produzioni</ref>
    <p>
      <ref target="https://it.dplay.com/">– o scarica l’app su App Store o Google Play).</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">www.it.dplay.com</hi>
    <p><hi rend="#b">NOVE</hi>è visibile al canale 9 del Digitale Terrestre,</p>
    <p><hi rend="#b">Sky Canale 145</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">Tivùsat Canale 9</hi>. Nella prima puntata della seconda stagione, Francesca Fagnani ha intervistato</p>
    <p>
      <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/15/belve-simona-ventura-ho-detto-stop-alla-chirurgia-plastica-avevo-perso-espressivita-piansi-allo-specchio/4429935/">.</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Simona Ventura</hi>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>