<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Travaglio: &quot;Di Maio? Ha sempre preferito il Pd, ma ha trovato chiusura. Salvini lo stalkerava al telefono&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-04-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/25/governo-travaglio-di-maio-ha-sempre-preferito-pd-ma-ha-trovato-chiusura-salvini-lo-stalkerava-al-telefono/4315841/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Di Maio? Dopo le elezioni, dato che non aveva la maggioranza assoluta, ha sostenuto proprio in questa trasmissione che l’opzione prioritaria del M5S era il dialogo col Pd. Ma quelli del Pd neppure gli rispondevano, mentre Salvini lo stalkerava al telefono. E quindi ha cominciato a parlare coi leghisti”. Sono le parole del direttore de …" categories="La7" tags="La7;Lega;Luigi di Maio;Marco Travaglio;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;PD;Sergio Mattarella;Silvio Berlusconi;Vittorio Mangano" fingerprint="b38148327653c27b">
  <main><p>“<hi rend="#b">Di Maio</hi>? Dopo le elezioni, dato che non aveva la maggioranza assoluta, ha sostenuto proprio in questa trasmissione che l’opzione prioritaria del <hi rend="#b">M5S</hi> era il dialogo col <hi rend="#b">Pd</hi>. Ma quelli del Pd neppure gli rispondevano, mentre <hi rend="#b">Salvini </hi>lo stalkerava al telefono. E quindi ha cominciato a parlare coi leghisti”. Sono le parole del direttore de <hi rend="#b"> Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio</hi>, ospite di </p><p><ref target="http://www.la7.it/dimartedi">(La7). E spiega: “Successivamente si è scoperto che</ref></p><hi rend="#b">Dimartedì</hi><p><hi rend="#b">Salvini</hi>bluffava, perché continuava a promettere che</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>si sarebbe fatto da parte e invece non era vero niente. I leghisti promettevano addirittura che Berlusconi avrebbe potuto accettare di appoggiare dall’esterno un governo col</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>, mentre</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/governo-berlusconi-m5s-mediaset-li-prenderei-per-pulire-cessi-morra-meglio-quello-che-accordarsi-con-la-mafia/4305292/">l’ex Cavaliere ha fatto chiaramente intendere che l’unico ruolo che lui vede nei</ref>Lava-stalle, no, perché lui le stalle le faceva pulire dallo</p><hi rend="#b">5 Stelle</hi>è quello di lava-cessi.<p><hi rend="#b">stalliere</hi>famoso. Ma i cessi li affiderebbe ai 5 Stelle e devo dire che a casa sua di merda da spalare ce n’è parecchia”. Travaglio poi definisce positivo il tavolo tra</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>e alcuni esponenti del</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>: “E’ importante che, almeno al momento, sia stato accantonato quel sogno di</p><p><hi rend="#b">Salvini e di Di Maio</hi>su un accordo basato su una promessa falsa della</p><p><hi rend="#b">Lega</hi>. Ma ci ha fatto perdere 40 giorni e</p><p><hi rend="#b">Mattarella</hi>ha provveduto a rimuovere questa super-fandonia”. E sulla chiusura del</p><p><hi rend="#b">Pd renziano</hi>osserva: “Le regole le ha scritte il</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>con</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>e con la</p><p><hi rend="#b">Lega</hi>, quando ha deciso che si sarebbe giocato col sistema</p><p><hi rend="#b">proporzionale</hi>. E’ come se qualcuno decidesse di giocare a scopa, ma durante la partita dicesse che la scopa non gli piace, prendesse il mazzo delle carte e se ne andasse. Non si fa così. Se hanno deciso che si gioca a scopa, si gioca a scopa”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>