<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sì Tav, in piazza a Torino scende Forza Italia tra slogan pro Berlusconi, 'pensionati all'attacco' e richieste a Salvini: 'Torna' - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2018-11-17" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/17/si-tav-in-piazza-a-torino-scende-forza-italia-tra-slogan-pro-berlusconi-pensionati-allattacco-e-richieste-a-salvini-torna/4772723/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="A una settimana di distanza dalla manifestazione Sì Tav di piazza Castello, oggi a Torino Forza Italia ha chiamato a raccolta qualche centinaio di attivisti per ribadire il proprio “sì” alla grande opera. Una piazza che sembra lanciare un messaggio chiaro agli ex alleati della Lega: “Il matrimonio tra Lega e M5s è contro natura, …" categories="Politica" tags="Antonio Tajani;No Tav;Silvio Berlusconi;Tav;Torino" fingerprint="9aaf554e9b7b4145">
  <main>
    <p>A una settimana di distanza dalla manifestazione <hi rend="#b">Sì Tav</hi> di piazza Castello, oggi a Torino <hi rend="#b">Forza Italia</hi> ha chiamato a raccolta qualche centinaio di attivisti per ribadire il proprio “sì” alla grande opera. Una piazza che sembra lanciare un messaggio chiaro agli ex alleati della Lega: “Il matrimonio tra Lega e M5s è contro natura, vogliamo ritornare a essere in coalizione” dichiara il Presidente del Parlamento Europeo,<hi rend="#b"> Antonio Tajani</hi>, che è salito sul palco insieme ai deputati e senatori del partito giunti da tutta Italia: “Oggi vediamo che la <hi rend="#b">Lega</hi> è in attesa di non si sa che cosa, ma deve tirare fuori gli attributi altrimenti sarà complice del M5s che non vuole garantire un futuro all’Italia” racconta la deputata <hi rend="#b">Renata Polverini</hi>. Il presidente <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, a lungo evocato dai suoi supporter, non ha partecipato all’evento, ma ha voluto lanciare un messaggio: “Il rifiuto alla Tav è la ovvia conseguenza della loro ideologia diretta erede della sinistra del secolo scorso”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>