<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La7, lite Carfagna-Travaglio: &quot;Non è credibile, ha attribuito a Berlusconi l'omicidio Fadil&quot;. &quot;Bugiarda, detto il contrario&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-04-05" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/04/05/la7-lite-carfagna-travaglio-non-e-credibile-ha-attribuito-a-berlusconi-lomicidio-fadil-bugiarda-detto-il-contrario/5088761/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Acceso botta e risposta tra il direttore de il Fatto Quotidiano Marco Travaglio e l’onorevole Mara Carfagna (Forza Italia) durante l’ultima puntata di Otto e mezzo (La7). Prima le puntualizzazioni sul valore delle amministrazioni M5s e di centrodestra. Poi l’accusa della deputata: “Lei non è credibile, il suo pregiudizio è tale che ha attribuito a …" categories="La7" tags="La7;Mara Carfagna;Marco Travaglio;Silvio Berlusconi" fingerprint="38b7110f86ff4024">
  <main>
    <p>Acceso botta e risposta tra il direttore de il Fatto Quotidiano <hi rend="#b">Marco Travaglio</hi> e l’onorevole <hi rend="#b">Mara Carfagna</hi> (Forza Italia) durante l’ultima puntata di <hi rend="#b">Otto e mezzo</hi> (<ref target="http://www.la7.it">La7</ref>). Prima le puntualizzazioni sul valore delle amministrazioni M5s e di centrodestra. Poi l’accusa della deputata: “Lei non è credibile, il suo pregiudizio è tale che ha attribuito a Berlusconi l’omicidio di Imane Fadil”. La replica del direttore non si è fatta attendere: “Totalmente falso.<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2019/03/19/i-delitti-eleganti/5046737/"> Facilmente verificabile, ho scritto esattamente il contrario</ref>. Lei è una bugiarda”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>