<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi ricoverato al San Raffaele, il medico Zangrillo: “Le condizioni sono ottimali. Presto dimesso” - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2019-05-01" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/05/01/berlusconi-ricoverato-al-san-raffaele-il-medico-zangrillo-le-condizioni-sono-ottimali-presto-dimesso/5147536/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Le condizioni di Silvio Berlusconi sono ottimali. Sta bene. Ieri sera ha subito un intervento chirurgico per un fatto funzionale: alla base non c’era alcuna patologia o malattia organica”. Lo ha spiegato il professor Alberto Zangrillo, medico di fiducia dell’ex presidente del Consiglio che ieri sera è stato operato d’urgenza all’ospedale San Raffaele di Milano per un’occlusione …" categories="Cronaca" tags="Alberto Zangrillo;San Raffaele;Silvio Berlusconi" fingerprint="29bfdfcda9c64025">
  <main>
    <p>“Le condizioni di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> sono ottimali. Sta bene. Ieri sera ha subito un intervento chirurgico per un fatto funzionale: alla base non c’era alcuna patologia o malattia organica”. Lo ha spiegato il professor <hi rend="#b">Alberto Zangrillo</hi>, medico di fiducia dell’ex presidente del Consiglio che ieri sera è stato operato d’urgenza all’ospedale <hi rend="#b">San </hi><hi rend="#b">Raffaele</hi> di Milano per un’occlusione intestinale. “L’operazione – ha spiegato Zangrillo parlando ai cronisti fuori dall’ospedale – è figlia di un vecchio intervento e una briglia aderenziale ha determinato una occlusione intestinale. In questi casi bisogna agire tempestivamente e fare al scelta giusta. Lo abbiamo fatto e insieme al professor Rosati abbiamo deciso ieri sera di procedere all’intervento chirurgico che è stato assolutamente risolutivo. Berlusconi ha passato una notte tranquilla, ha riposta ed è sereno e come suo medico non potevo sperare di meglio e credo nel giro di pochi giorni di poterlo dimettere”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>