<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Romani: &quot;Oggi intravista geometria politica che porta ad accordo tra parte consistente del centrodestra e M5s&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-03-24" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/24/governo-romani-oggi-si-intravede-geometria-politica-che-porta-una-parte-consistente-del-centrodestra-allaccordo-col-m5s/4249627/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Delusione? Anzi, mi sono liberato di un peso”, dice Paolo Romani allontanandosi dal Senato, dopo la proclamazione della nuova presidente, Maria Elisabetta Alberti Casellati. Quanto alle geometrie politiche rappresentate dall’accordo sulle presidenze delle Camere, l’esponente di Forza Italia vede un possibile accordo tra una parte “consistente” del centrodestra e il M5s per dare vita a un’esecutivo: …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Governo;Lega;Luigi di Maio;Maria Elisabetta Alberti Casellati;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Paolo Romani;Roberto Fico;Senato;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9bf994dd9fb0104">
  <main>
    <p>“Delusione? Anzi, mi sono liberato di un peso”, dice <hi rend="#b">Paolo Romani</hi> allontanandosi dal Senato, dopo la proclamazione della nuova presidente, <hi rend="#b">Maria Elisabetta Alberti Casellati</hi>. Quanto <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/24/elezioni-presidenti-diretta-fico-presidente-della-camera-alberti-casellati-presidente-del-senato-regge-laccordo-centrodestra-m5s/4247765/">alle geometrie politiche rappresentate dall’accordo sulle presidenze delle Camere</ref>, l’esponente di Forza Italia vede un possibile accordo tra una parte “consistente” del <hi rend="#b">centrodestra</hi> e il <hi rend="#b">M5s</hi> per dare vita a un’esecutivo: “Ma se questa è la geometria io non la condivido”, commenta. E spiega: “Il problema del M5s, che in campagna elettorale abbiamo indicato come il pericolo per l’Italia, è il <hi rend="#b">veto</hi> posto su <hi rend="#b">Berlusconi</hi> come interlocutore”. Romani si dice contrario a qualunque accordo con i pentastellati, “dai quali ci separa tutto”, ed è convinto che la sua posizione sia anche quella degli altri esponenti di Forza Italia, ex Cavaliere compreso. E poi l’autocritica: “Abbiamo sbagliato a lasciare che <hi rend="#b">Salvini</hi> parlasse anche per noi”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>