<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Balle Spaziali, 4 fake news da demolire: da Gentiloni premier per tutte le stagioni a Berlusconi vittima della mafia - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-03-02" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/02/balle-spaziali-4-fake-news-da-demolire-da-gentiloni-premier-per-tutte-le-stagioni-a-berlusconi-vittima-della-mafia/4195718/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="E’ vero che è colpa di Virginia Raggi se lunedì 26 febbraio si sono bloccati i treni dopo la nevicata che ha colpito l’Italia centrale? E poi: è vero che il premier Paolo Gentiloni è talmente bravo e ha fatto tali miracoli in 14 mesi di governo, che sarebbe cosa buona e giusta riaverlo al …" categories="TVLoft" tags="Balle Spaziali;Candidati Impresentabili;Elezioni Politiche;Liste Pulite;Mafia;Marco Travaglio;Neve;Paolo Gentiloni;Silvio Berlusconi;TvLoft;Virginia Raggi" fingerprint="68cbc60233ee521c">
  <main><p>E’ vero che è colpa di <hi rend="#b">Virginia Raggi</hi> se lunedì 26 febbraio si sono bloccati i treni dopo <hi rend="#b">la nevicata</hi> che ha colpito l’Italia centrale? E poi: è vero che il premier <hi rend="#b">Paolo Gentiloni</hi> è talmente bravo e ha fatto tali miracoli in 14 mesi di governo, che sarebbe cosa buona e giusta riaverlo al potere, indipendentemente da chi vincerà o perderà le elezioni del 4 marzo? Ma è vero che <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> è vittima di una persecuzione persino con accuse di <hi rend="#b">finanziare la mafia</hi> mentre lui asserisce di averla sempre combattuta? E infine: è vero che questa volta, il <hi rend="#b">Pd</hi> e<hi rend="#b"> il centrosinistra</hi> hanno finalmente cancellato dalle loro liste <hi rend="#b">gli impresentabili</hi> e quindi possono vantare di avere firmato il codice etico pubblicato dall’Espresso presentandosi agli elettori con le liste pulite? <hi rend="#b">Marco Travaglio</hi> risponde a queste quattro domande nella 16esima puntata di <hi rend="#i"> Balle Spaziali</hi>, il programma disponibile in abbonamento sul sito e sulla app di </p><p><hi rend="#b">.</hi></p><ref target="https://www.tvloft.it/">TvLoft</ref><p>Sempre su <hi rend="#b"> TvLoft </hi>sono disponibili </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/24/balle-spaziali-marco-travaglio-smonta-4-fake-news-dallinchiesta-di-fanpage-allintervento-di-calenda-su-embraco/4180703/">anche le</ref>. A soli tre giorni dalle elezioni del 4 marzo,</p><hi rend="#b">15 puntate</hi>delle scorse settimane<p><hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>passa al microscopio tutti i temi caldi del dibattito politico riconsegnando ai fatti la loro verità.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>