<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni anticipate, Razzi: “Potrei candidarmi con la Lega. Chiamo sempre Berlusconi ma non mi risponde mai” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-29" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/29/elezioni-anticipate-razzi-potrei-candidarmi-con-la-lega-chiamo-sempre-berlusconi-ma-non-mi-risponde-mai/4389679/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Ricandidarmi alle prossime elezioni? Io sono pronto, nella vita bisogna essere sempre pronti per andare avanti. Chi si ferma è perduto. Ci sono tantissime possibilità che io mi candidi con la Lega. Ho sempre sostenuto e sostengo Berlusconi, ma lo chiamo sempre per incontrarlo e lui non mi risponde”. Lo annuncia ai microfoni di Ecg …" categories="Politica" tags="Antonio Razzi;Case Chiuse;Elezioni Anticipate;Forza Italia;Lega;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="a885495ed3e56c1d">
  <main>
    <p>“Ricandidarmi alle prossime <hi rend="#b">elezioni</hi>? Io sono pronto, nella vita bisogna essere sempre pronti per andare avanti. Chi si ferma è perduto. Ci sono tantissime possibilità che io mi candidi con la<hi rend="#b"> Lega</hi>. Ho sempre sostenuto e sostengo <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, ma lo chiamo sempre per incontrarlo e lui non mi risponde”. Lo annuncia ai microfoni di <hi rend="#b">Ecg Regione</hi> (Radio Cusano Campus) l’ex senatore di<hi rend="#b"> Forza Italia, Antonio Razzi</hi>, che aggiunge: “Io alla fine per fare del bene al Paese e ai cittadini posso scegliere la<hi rend="#b"> Lega</hi>, perché Matteo mi conosce molto bene. <hi rend="#b">Salvini</hi> è stato con me in Corea, sa quanto valgo. Potrebbe approfittare della mia amicizia con la <hi rend="#b">Corea del Nord</hi>. Tra me e Salvini è scattato subito un feeling di amicizia da quando siamo partiti insieme per la Corea”. E prosegue: “<hi rend="#b">Prima gli italiani</hi>? Lo dico convintamente, ci mancherebbe altro. Per me è sempre stato così e sarà sempre così. I tedeschi ci hanno dato degli scrocconi? Si sciacquassero la bocca prima di parlare degli italiani, si dovrebbero stare zitti, ne hanno combinate di cotte e di crude in tutto il mondo. Mio padre è stato prigioniero in <hi rend="#b">Germania</hi>”. Razzi chiosa: “Un’altra battaglia che accomuna me e Salvini è quella per la riapertura delle <hi rend="#b">case chiuse</hi>. Io e Matteo la faremo insieme per il bene del Paese e per il bene di tutti”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>