<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi a Roma, sui social un video con sottofondo di musica epica" author="F Q" date="2021-02-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/02/09/governo-berlusconi-arriva-a-roma-per-incontrare-draghi-il-video-postato-su-twitter-con-sottofondo-epico/6095478/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Un breve filmato postato su Twitter pochi minuti prima dell'arrivo a Montecitorio. Eccolo" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="25beffcda86b4125">
  <main>
    <p>“Sono tornato a Roma per guidare la delegazione di Forza Italia alle consultazioni del presidente incaricato, professor Mario Draghi”. <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> è alla Camera, dove è atteso da <hi rend="#b">Mario Draghi</hi> per il secondo giro di consultazioni. Il fondatore di Forza Italia è entrato con l’auto dall’ingresso di via della Missione, poi – tra un cordone di funzionari e agenti di sicurezza – è sceso dalla vettura, facendosi misurare la temperatura e salutando tutti. Pochi minuti prima di arrivare a Montecitorio, sul profilo social dell’ex premier è stato pubblicato <hi rend="#b">un breve video di 35 second</hi>i, in cui si vede Berlusconi affacciarsi alla porta e salutare. Il tutto senza audio ambientale ma con un sottofondo musicale</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>