<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;La vera faccia di Berlusconi era uno dei più grandi segreti della Seconda Repubblica&quot;, la foto di Donnarumma con l'ex premier e l'ironia social" author="F Q" date="2021-07-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/07/19/la-vera-faccia-di-berlusconi-era-uno-dei-piu-grandi-segreti-della-seconda-repubblica-la-foto-di-donnarumma-con-lex-premier-e-lironia-social/6266260/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;MA QUELLO VICINO A DONNARUMMA CHI SAREBBE?&quot; Decine di commenti" categories="Attualità" tags="Gianluigi Donnarumma;Silvio Berlusconi" fingerprint="7fee13387265a20d">
  <main>
    <p><hi rend="#b">È il miglior giocatore di Euro202o, Gigio Donnarumma</hi>. E si gode ancora qualche giorno di relax prima di iniziare gli allenamenti con il <hi rend="#b">Paris Saint Germain</hi> (club che la prossima stagione ha una squadra sulla carta poderosa). I complimenti Mattarella e Draghi in diretta tv e <hi rend="#b">quelli di Berlusconi in privato</hi>: il portierone è andato a trovare l’ex presidente del Milan e ha postato una foto su Facebook. “<hi rend="#i">È sempre un onore e un privilegio incontrare il Presidente Berlusconi</hi>“. Donnarumma sorride felice e anche Berlusconi ma sui social “il dubbio si insinua”: chi è quello della foto? A essere sinceri sembra proprio l’ex presidente del Milan ma piuttosto provato. <hi rend="#b">Le ipotesi “da Twitter e compagnia” sono le più svariate</hi>: “<hi rend="#i">Ma se questo è berlusconi noi chi cazzo vediamo in tv ogni volta punto di domand</hi>a”, “<hi rend="#i">Io che non capisco che quello nella foto è Berlusconi e non un vecchietto a caso, come Gigio non aveva capito di aver appena fatto vincere gli europei all’Italia</hi>“, “<hi rend="#i">La vera faccia di Berlusconi era uno dei più grandi segreti della Seconda Repubblica</hi>“, “<hi rend="#i">Ma quello vicino a Donnarumma chi sarebbe??? Un sosia di Berlusconi forse! Irriconoscibile</hi>“, “<hi rend="#i">Ma è invecchiato di 15 anni in una volta solo oppure fa restauro completo ogni volta che esce di casa?</hi>“, “<hi rend="#i">Quindi è questa la faccia che si nasconde sotto la maschera di cera</hi>“…</p>
    <quote>
      <p>É sempre un onore e un privilegio incontrare il Presidente Berlusconi</p>
      <ref>pic.twitter.com/hahTGCvKLQ</ref>
      <p>— Gianluigi Donnarumma (@gigiodonna1)</p>
      <ref>July 18, 2021</ref>
    </quote>
  </main>
  <comments/>
</doc>