<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi: &quot;Faremo la nostra parte con lealtà e spirito costruttivo&quot;" author="F Q" date="2021-02-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/02/09/governo-berlusconi-dopo-il-colloquio-con-draghi-faremo-la-nostra-parte-con-lealta-e-spirito-costruttivo-no-tattiche-e-calcoli/6095548/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Non è il momento di calcoli o tattiche&quot;. L'intervento di Berlusconi dopo il colloquio con Draghi. Ecco cosa ha detto [VIDEO]" categories="Politica" tags="Consultazioni;Mario Draghi;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9aed30da1574575">
  <main>
    <p>“Quello che nasce è un governo che si fonda sull’unità del Paese e delle forze politiche senza preclusioni alcune. È <hi rend="#b">la risposta a una grave emergenza</hi> e durerà il tempo necessario per superarla”. Lo ha detto il presidente di Forza Italia,<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi>, davanti alla stampa dopo le consultazioni con <hi rend="#b">Mario Draghi</hi>. L’ez premier, apparso indebolito e affaticato, ha rilasciato una breve dichiarazione senza domande. “Abbiamo confermato – ha aggiunto – una risposta unitaria che avevamo chiesto per primi e che trova corrispondenza nell’appello del presidente della Repubblica. Noi <hi rend="#b">faremo la nostra parte con lealtà e spirito costruttivo</hi>. La gravità della situazione impone di<hi rend="#b"> mettere da parte calcoli, tattiche e interessi elettorali</hi> per mettere al primo posto la salvezza del Paese”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>