<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sicilia, appello al voto di Berlusconi: &quot;Votate Forza Italia&quot; ma non nomina mai Musumeci. E si scaglia contro M5S: &quot;Incapaci&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-10-28" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/28/sicilia-appello-voto-di-berlusconi-votate-forza-italia-ma-non-nomina-mai-musumeci-e-si-scaglia-contro-m5s-incapaci/3941430/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Domenica 5 novembre vi toccherà una grande responsabilità: dovrete scegliere il vostro futuro, quello dei vostri figli, quello della vostra terra. Una terra straordinaria devastata da anni di cattivo governo della sinistra”. Lo afferma Silvio Berlusconi, nel suo video messaggio su Facebook. “Molti di voi sono arrabbiati, scoraggiati, delusi, e -aggiunge- si sono rassegnati, hanno …" categories="Politica" tags="Elezioni Regionali Sicilia;Elezioni Sicilia;Movimento 5 Stelle;Sicilia;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8bf564c61fb4a75">
  <main>
    <p>“Domenica 5 novembre vi toccherà una grande responsabilità: dovrete scegliere il vostro futuro, quello dei vostri figli, quello della vostra terra. Una terra straordinaria devastata da anni di cattivo governo della sinistra”. Lo afferma <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, nel suo video messaggio su Facebook. “Molti di voi sono arrabbiati, scoraggiati, delusi, e -aggiunge- si sono rassegnati, hanno deciso di non andare neppure a votare. Vi capisco: sono indignato anch’io per come la Sicilia è stata trattata dallo Stato centrale e dai governi regionali”. “Ma voglio rivolgermi anche -prosegue – a chi intende esprimere un voto di protesta. A chi vuole dare il voto ai grillini, dico: <hi rend="#b">non fatevi ingannare</hi> da chi non ha nessuna esperienza, nessuna capacità, come è provato dalle città, ad esempio <hi rend="#b">Roma</hi> e <hi rend="#b">Torino</hi>, in cui hanno responsabilità di governo”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>