<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s-Lega, Ronzulli (Fi): “No a governo con Di Maio premier. Salvini? Non è più il leader del centrodestra ora” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/20/m5s-lega-ronzulli-fi-no-a-governo-con-di-maio-premier-salvini-non-e-piu-il-leader-del-centrodestra-ora/4369358/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Salvini? Non è il leader del centrodestra in questo momento, perché non siamo insieme nel governo. Salvini è il leader della Lega che cerca di portare avanti le idee e il programma del centrodestra”. Sono le parole della senatrice di Forza Italia, Licia Ronzulli, dorante “Faccia a Faccia”, su La7. Stoccata della parlamentare al presidente della …" categories="La7" tags="Forza Italia;La7;Lega;Licia Ronzulli;Luigi di Maio;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Sergio Mattarella;Silvio Berlusconi" fingerprint="bdaf3050e80d012c">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Salvini</hi>? Non è il leader del <hi rend="#b">centrodestra</hi> in questo momento, perché non siamo insieme nel governo. Salvini è il leader della <hi rend="#b">Lega</hi> che cerca di portare avanti le idee e il programma del centrodestra”. Sono le parole della senatrice di <hi rend="#b">Forza Italia, Licia Ronzulli</hi>, dorante <ref target="http://www.la7.it/faccia-a-faccia/rivedila7"> “Faccia a Faccia”</ref>, su La7. Stoccata della parlamentare al presidente della Repubblica, </p>
    <p><hi rend="#b">Sergio Mattarella</hi>: “In realtà, il centrodestra è maggioranza e più volte abbiamo rivendicato con forza Palazzo Chigi. Ma il capo dello Stato ha preferito ignorare questa possibilità. Il contratto di governo</p>
    <p><hi rend="#b">M5s-Lega</hi>? Un contratto, in realtà, c’è già ed è fatto tra gli elettori del centrodestra e il centrodestra. Noi il</p>
    <p><hi rend="#b">4 marzo</hi>con gli elettori abbiamo già sottoscritto un programma e loro l’hanno votato. Del contratto tra</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini e Di Maio</hi>, se mai sarà proposto, voteremo quello che c’è nel nostro programma”. E aggiunge: “Tanti sono i punti inaccettabili del contratto M5s-Lega inaccettabili. Lì c’’è giustizialismo e non giustizia. Ho sentito parlare di questo</p>
    <p>
      <hi rend="#b">assistenzialismo</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">a tempo indeterminato</hi>, mentre noi a tempo indeterminato volevamo creare solo posti di lavoro. Governo con</p>
    <p><hi rend="#b">Di Maio premier</hi>? Assolutamente no.</p>
    <p><hi rend="#b">Elezioni politiche</hi>anticipate? Le do possibili”. Sulla</p>
    <p><hi rend="#b">riabilitazione di Berlusconi</hi>, Ronzulli chiosa: “Non cambia lo scenario per quanto riguarda la formazione di questo governo. Berlusconi non si candiderà alle suppletive perché non crede giusto rientrare in</p>
    <p><hi rend="#b">Senato</hi>in questo modo in questo momento storico. E’ un leader e non ha bisogno di un seggio per continuare ad esserlo. Europa? Berlusconi ha sempre avuto un ruolo di garante della Ue”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>