<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Briatore e Berlusconi insieme in Costa Smeralda: &quot;Il mio presidente è in gran forma&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-08-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/08/12/briatore-e-berlusconi-insieme-in-costa-smeralda-il-mio-presidente-e-in-gran-forma/5898173/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Visita a un amico speciale”. Flavio Briatore e Silvio Berlusconi compaiono insieme in un video, pubblicato su Instagram dall’imprenditore cuneese, durante la loro vacanza in Costa Smeralda, in Sardegna. I due sono legati da una lunga amicizia. “Il mio presidente è in gran forma“, dice Briatore, prima di lasciare la parola al leader di Forza …" categories="Attualità" tags="Flavio Briatore;Silvio Berlusconi" fingerprint="29afd34c96f3491d">
  <main>
    <p>“Visita a un amico speciale”. <hi rend="#b">Flavio Briatore</hi> e <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> compaiono insieme in un video, pubblicato su Instagram dall’imprenditore cuneese, durante la loro vacanza in <hi rend="#b">Costa Smeralda</hi>, in Sardegna. I due sono legati da una lunga amicizia. “Il mio presidente è <hi rend="#b">in gran forma</hi>“, dice Briatore, prima di lasciare la parola al leader di <hi rend="#b">Forza Italia</hi>. Briatore è stato tra i primi firmatari e promotori dell’iniziativa per nominare Berlusconi senatore a vita.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>