<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s, Scanzi al Salone del Libro a Torino: &quot;Ok se fanno due o tre cose e poi al voto. Coi diktat di Berlusconi rischiano di morire&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2018-05-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/11/m5s-scanzi-al-salone-del-libro-a-torino-ok-se-fanno-due-o-tre-cose-e-poi-al-voto-coi-diktat-di-berlusconi-rischiano-di-morire/4349970/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Il Rosatellum è nato per mandare al governo Renzusconi, ma non ci sono riusciti”. Al Salone del Libro di Torino, Andrea Scanzi ha presentato questo pomeriggio il libro “Renzusconi” edito da Paper First. A margine dell’incontro, il giornalista ha commentato i punti di convergenza tra la Lega e M5S: “La legge sul conflitto di interessi …" categories="Politica" tags="Andrea Scanzi;Lega;Luigi di Maio;Movimento 5 Stelle;Salone del Libro di Torino;Silvio Berlusconi" fingerprint="a2997e4e837762c5">
  <main>
    <p>“Il Rosatellum è nato per mandare al governo Renzusconi, ma non ci sono riusciti”. Al <hi rend="#b">Salone del Libro</hi> di <hi rend="#b">Torino</hi>, <hi rend="#b">Andrea Scanzi</hi> ha presentato questo pomeriggio il libro “<hi rend="#b">Renzusconi</hi>” edito da <hi rend="#b">Paper First</hi>. A margine dell’incontro, il giornalista ha commentato i punti di convergenza tra la <hi rend="#b">Lega</hi> e <hi rend="#b">M5S</hi>: “La legge sul conflitto di interessi è fondamentale per Di Maio: se fanno due o tre cose veloci e poi si va a votare va bene, ma se diventa un governicchio per tirare a campare accettando i diktat di Berlusconi, rischiano di morire”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>