<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi se la prende anche coi suoi. La Ronzulli tenta di sottrarlo ai giornalisti, lui la fredda alzando la voce - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/berlusconi-se-la-prende-anche-coi-suoi-la-ronzulli-tenta-di-sottrarlo-ai-giornalisti-lui-la-fredda-alzando-la-voce/4306515/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Non sono ore facili per Silvio Berlusconi, e si vede. L’ira del leader di Forza Italia emerge durante l’incontro con alcuni giornalisti. La fedelissima Licia Ronzulli, sempre lì a guardare le spalle all’ex Cavaliere durante le dichiarazioni pubbliche, tenta di sottrarlo all’ennesima domanda. Ma Berlusconi lui vuole parlare, spiegare che il M5s è un pericolo, che col …" categories="La7" tags="Forza Italia;La7;Licia Ronzulli;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8b7134d92f74049">
  <main>
    <p>Non sono ore facili per Silvio Berlusconi, e si vede. L’ira del leader di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> emerge durante l’incontro con alcuni giornalisti. La fedelissima <hi rend="#b">Licia Ronzulli</hi>, sempre lì a guardare le spalle all’ex Cavaliere durante le dichiarazioni pubbliche, tenta di sottrarlo all’ennesima domanda. Ma <hi rend="#b">Berlusconi</hi> lui vuole parlare, spiegare che il <hi rend="#b">M5s</hi> è un pericolo, che col <hi rend="#b">Pd</hi> non ci sono veti, eccetera. E allora si arrabbia e alza la voce: “<hi rend="#b">Voglio chiarire, aspetta</hi>“, le si rivolge stizzito. Il siparietto è andato in onda durante la trasmissione di <ref target="http://www.la7.it/tagada/video/berlusconi-urla-a-ronzulli-lasciami-spiegare-20-04-2018-239783">La7 Tagadà</ref></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>