<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Marta Fascina, da quando Francesca Pascale parlava di lei alla prima foto con Berlusconi in stile &quot;Lady Gaga&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-09-03" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/03/marta-fascina-da-quando-francesca-pascale-parlava-di-lei-alla-prima-foto-con-berlusconi-in-stile-lady-gaga/5919040/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L’ufficialità della loro relazione è arrivata da alcune foto pubblicate sul settimanale Chi. Silvio Berlusconi mano nella mano con Marta Fascina, vestita con un abito che a molti, sui social, aveva fatto pensare alla popstar Lady Gaga: una “nuvola celeste” fatte di pizzi e gale, i capelli raccolti con una coda alta. La somiglianza con …" categories="Attualità" tags="Coronavirus;Francesca Pascale;Sardegna;Silvio Berlusconi" fingerprint="dbb2144fb00aa719">
  <main>
    <p><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2020/09/03/Schermata-2020-09-03-alle-14.50.09-300x201.png"/><hi rend="#b">è arrivata da alcune foto pubblicate sul settimanale Chi</hi>. </p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>mano nella mano con</p>
    <p><hi rend="#b">Marta Fascina</hi>, vestita con un abito che a molti, sui social, aveva fatto pensare alla popstar</p>
    <p><hi rend="#b">Lady Gaga</hi>: una “nuvola celeste” fatte di pizzi e gale, i capelli raccolti con una coda alta. La somiglianza con la famosa popstar in effetti c’era. Perfino il</p>
    <p><hi rend="#i">Telegraph</hi>e</p>
    <p><hi rend="#i">cnews.fr</hi>avevano parlato di una giovane fidanzata di Berlusconi “che ricorda la cantante premio Oscar”. Ma</p>
    <p><hi rend="#b">Marta Fascina</hi>, 30 anni, non ha a che vedere col mondo dello spettacolo: prima all’ufficio stampa nel Milan, ora in parlamento, alla ragazza nata a Melito di Porto Salvo nel 1990</p>
    <p><hi rend="#b">interessa la politica</hi>. La foto di Chi la ritraeva insieme a Silvio Berlusconi, mano nella mano,</p>
    <p><hi rend="#b">diretti allo yacht di Ennio Doris</hi>. Nel gennaio 2020,</p>
    <p><hi rend="#b">Francesca Pascale in un’intervista rilasciata a Roberto Alessi</hi>, affermava: “Dico che anch’io ho appreso la cosa (il possibile, al tempo flirt tra Fascina e Berlusconi,</p>
    <p><hi rend="#i">ndr</hi>) attraverso i siti, in primis attraverso</p>
    <p><hi rend="#i">Dagospia</hi>. Dico solo che è stata messa al fianco del mio Presidente da Licia Ronzulli. La Ronzulli ha come assistente proprio Marta Fascina e ha deciso di metterla al fianco di Berlusconi ed è per questo che lei vive e dorme ad Arcore”. Il resto è storia che mischia gossip e politica: la Pascale e Berlusconi si sono lasciati e ora lui sta con la Fascina. Che proprio oggi è risultata positiva al covid-19 (come Silvio) è sta trascorrendo l’isolamento ad Arcore.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>