<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Di Maio: &quot;Berlusconi dice che mi devo trovare un lavoro? Non ha più credibilità, fa le stesse promesse da 20 anni&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-12-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/23/di-maio-berlusconi-dice-che-mi-devo-trovare-un-lavoro-non-ha-piu-credibilita-fa-le-stesse-promesse-da-20-anni/4057799/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Berlusconi dice che mi devo trovare un lavoro e poi governare? Io mi candido a governare il Paese con un movimento che vuole fare della gestione giusta dei soldi dei cittadini un modo di governare. Poi tornerò alla mia vita perché da noi regole ferree che impediscono di fare politici di professione. Sono loro che …" categories="Politica" tags="Luigi di Maio;Silvio Berlusconi" fingerprint="abbe972c80ef4064">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Berlusconi</hi> dice che mi devo trovare un lavoro e poi governare? Io mi candido a governare il Paese con un movimento che vuole fare della gestione giusta dei soldi dei cittadini un modo di governare. Poi tornerò alla mia vita perché da noi regole ferree che impediscono di fare politici di professione. Sono loro che da 20 anni fanno le stesse promesse me non hanno nessuna credibilità”. Lo ha detto <hi rend="#b">Luigi di Maio</hi>, candidato premier del <hi rend="#b">Movimento 5 stelle</hi>, parlando con i cronisti durante una visita a Norcia nelle zone terremotate</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>