<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Berlusconi scatenato: &quot;M5S? Non hanno mai combinato nulla di buono. Porterò FI al 30%&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-12-28" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/28/elezioni-berlusconi-scatenato-m5s-non-hanno-mai-combinato-nulla-di-buono-portero-fi-al-30/4062574/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“I sondaggi danno Forza Italia al 16,5%-17%, e io intendo portarla verso il 30%”. Lo dice Silvio Berlusconi ospite di Coffee break su La7. “Il mio sogno è di vincere le elezioni e cambiare davvero l’Italia”, aggiunge. Il modello da seguire, per l’ex Cavaliere, è quello di cinque anni fa. Al termine dell’esecutivo di Mario …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Elezioni;Forza Italia;La7;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="28be5e0f82676345">
  <main>
    <p>“I sondaggi danno Forza Italia al 1<hi rend="#b">6,5%-17%</hi>, e io intendo portarla verso il 30%”. Lo dice <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> ospite di Coffee break su <ref target="http://www.la7.it">La7</ref>. “Il mio sogno è di vincere le elezioni e cambiare davvero l’Italia”, aggiunge. Il modello da seguire, per l’ex Cavaliere, è quello di cinque anni fa. Al termine dell’esecutivo di Mario Monti, Berlusconi fu “tirato per i capelli” da amici e sostenitori, scese di nuovo in campo e in “23 giornate di campagna elettorale” gli azzurri riuscirono a “guadagnare 10 punti”, ha spiegato.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>