<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi al Quirinale? C'è il sì dell'Udc. Tajani: &quot;La condanna non è un problema&quot;. Ma Salvini: &quot;Lavoro per scelta unanime, non di parte&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2021-12-03" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/12/03/berlusconi-al-quirinale-ce-il-si-delludc-tajani-la-condanna-non-e-un-problema-ma-salvini-lavoro-per-scelta-unanime-non-di-parte/6414397/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;LA CONDANNA NON È UN PROBLEMA&quot;. Sentite cosa risponde chi vuole Berlusconi al Quirinale [Video]" categories="Politica" tags="Antonio Tajani;Silvio Berlusconi;Udc" fingerprint="2af8801bfa1f470d">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Roberto Vecchioni</hi>è la colonna sonora dell’Assemblea Nazionale dell’</p>
    <p><hi rend="#b">Unione di Centro</hi>in corso a Roma. È il sogno dichiarato da parte degli esponenti della formazione centrista del centrodestra è quella di</p>
    <p><hi rend="#b">portare Berlusconi al Quirinale</hi>.</p>
    <p><hi rend="#b">Lorenza Cesa</hi>, segretario nazionale dell’Udc, che non si farebbe problemi a eleggere un</p>
    <p><hi rend="#b">condannato in via definitiva per frode fiscale</hi>: “Mi sembra che sia stato</p>
    <p><hi rend="#b">assolto 100mila volte</hi>”, risponde Casa alle nostre domande, dimenticando le prescrizioni processuali e la stagione delle leggi ad personam. “Berlusconi candidato del centrodestra? Perché no”, è l’opinione della senatrice Udc</p>
    <p><hi rend="#b">Paola Binetti</hi>, secondo la quale “quella storia lì – ovvero la condanna – è molto più complessa di quello che non sembra”. L’atteso intervento con il leader di Forza Italia avviene attraverso una lettera letta dal coordinatore nazionale azzurro</p>
    <p><hi rend="#b">Antonio Tajani</hi>. Berlusconi ribadisce che “il governo Draghi deve andare avanti fino al termine della legislatura nel 2023”. Dunque speranze per Berlusconi come successore di Mattarella? “Berlusconi non si è mai candidato” afferma ai giornalisti Tajani, secondo cui la condanna definitiva del leader e fondatore di Forza Italia “</p>
    <p><hi rend="#b">non è un problema politico</hi>” per la sua eventuale elezione.</p>
    <p><hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>. Se da una parte “tutti i candidabili sono candidabili”, dall’altra, aggiunge che “spero ci sia una scelta se non unanime quasi – e con il no di Pd ed M5s sul nome di Berlusconi, questa ipotesi pare archiviata dal leader della Lega –</p>
    <p><hi rend="#b">no a una scelta di parte</hi>, ma di cuore e di Paese, ci sto lavorando”. Salvini</p>
    <p><hi rend="#b">esclude anche il bis dell’attuale Capo dello Stato</hi>: “Mi sembra che Mattarella abbia già detto che è giusto il cambio e va rispettata la sua volontà”. Chi non archivia il ‘sogno’ di Berlusconi al Colle è</p>
    <p><hi rend="#b">Ignazio La Russa</hi>: “Noi nel segreto dell’urna di certo non lo impallineremo. Ci auguriamo che possa farcela, perché sarebbe il primo presidente di centrodestra da quando esiste il centrodestra”. E quando noi gli facciamo notare che sarebbe anche il primo o Presidente della Repubblica con una condanna definitiva sulle spalle, risponde: “Scommetto che lei è de</p>
    <p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>