<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Scanzi: “Insulti M5s a giornalisti? Ricordo editto bulgaro di Berlusconi e professionisti fuori dalla Rai con Renzi” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-11-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/13/scanzi-insulti-m5s-a-giornalisti-ricordo-editto-bulgaro-di-berlusconi-e-professionisti-fuori-dalla-rai-con-renzi/4760255/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Chiunque rivesti degli incarichi pubblici, ancor di più così rilevanti come quelli di vicepresidente del Consiglio e di ministro del Lavoro e dello Sviluppo Economico, non deve neanche sognarsi di parlare di giornalismo. Quindi, Di Maio è totalmente indifendibile. Ma, visto che sono allergico alle ipocrisie e alle difese corporative, vorrei aggiungere tre piccole cose”. …" categories="La7" tags="Alessandro Di Battista;Andrea Scanzi;Editto Bulgaro;Giornalismo;La7;Luigi di Maio;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi;Virginia Raggi" fingerprint="3aea1c7cc26f63a1">
  <main><p>“Chiunque rivesti degli incarichi pubblici, ancor di più così rilevanti come quelli di vicepresidente del Consiglio e di ministro del Lavoro e dello Sviluppo Economico, non deve neanche sognarsi di parlare di giornalismo. Quindi, <hi rend="#b">Di Maio è totalmente indifendibile.</hi> Ma, visto che sono allergico alle <hi rend="#b">ipocrisie</hi> e alle <hi rend="#b">difese corporative</hi>, vorrei aggiungere tre piccole cose”. Sono le parole del giornalista de <hi rend="#b"> Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi,</hi> nel corso di </p><p><ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo">(La7), in merito alle</ref></p><hi rend="#b">Otto e Mezzo</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/10/raggi-assolta-di-maio-ringrazia-anche-i-pm-hanno-fatto-il-loro-dovere-e-se-la-prende-con-i-giornalisti-massacrata/4755735/">discusse dichiarazioni di</ref>e dell’ex deputato</p><hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi><p><hi rend="#b">M5s,</hi></p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/10/raggi-assolta-di-battista-contro-i-giornalisti-i-pennivendoli-lhanno-colpita-come-donna-ma-le-uniche-puttane-sono-loro/4755839/">Alessandro Di Battista</ref><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/10/raggi-assolta-di-battista-contro-i-giornalisti-i-pennivendoli-lhanno-colpita-come-donna-ma-le-uniche-puttane-sono-loro/4755839/">,</ref>nei confronti dei giornalisti sul</p><p><hi rend="#b">caso Raggi</hi>.</p><p>“Io posso criticare Di Maio, così come gli ospiti in studio” – continua Scanzi – “ma non possono farlo né il centrodestra, né il centrosinistra. Quando sento</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>dire che col</p><p><hi rend="#b">M5s</hi>si rischia di andare verso una</p><p><hi rend="#b">dittatura</hi>, mi ricordo del suo</p><p><hi rend="#b">editto bulgaro</hi>, quando fece fuori dalla</p><p><hi rend="#b">Rai Biagi, Luttazzi e Santoro</hi>. E mi ricordo anche come, all’epoca del centrosinistra e specificatamente di</p><p><hi rend="#b">Renzi</hi>, magicamente dalla Rai sono scomparsi fior fior di giornalisti, come</p><p><hi rend="#b">Giletti, Giannini, Floris, Gabanelli, Mercalli</hi>, e potrei andare avanti a lungo. Quindi, loro stiano zitti, noi parliamo”.</p><p>E aggiunge: “</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/10/raggi-assolta-di-battista-contro-i-giornalisti-i-pennivendoli-lhanno-colpita-come-donna-ma-le-uniche-puttane-sono-loro/4755839/">ma si è riferito a coloro che hanno attribuito al sindaco</ref></p><hi rend="#b">Di Battista</hi>non ha attaccato tutti i giornalisti,<p><hi rend="#b">Raggi</hi>qualsivoglia forma di flirt, dicendo che era andata a letto</p><p><hi rend="#b">con Romeo, con Frongia, con Marra.</hi>Sembrava che al Campidoglio chiunque esistesse di sesso maschile fosse andato con la Raggi. Quindi, Di Battista ha detto che forse la prostituta non era la Raggi, ma erano coloro che scrivevano queste cose. Nello specifico, faccio fatica a dare torto a Di Battista”. Scanzi ribadisce: “La difesa corporativa del giornalismo non mi interessa. Io difendo</p><p><hi rend="#b">Paolo Borrometi</hi>, che rischia la vita tutti i giorni,</p><p><hi rend="#b">Marco Lillo, Emiliano Fittipaldi</hi>. Non ho nessun interesse a difendere coloro che hanno fatto titoli come</p><p><hi rend="#b">“Patata bollente”</hi>o</p><p><hi rend="#b">“Mutande verdi di Virginia”</hi>o</p><p><hi rend="#b">“Hanno perso la Virginità”</hi>”.</p><p>La firma del Fatto puntualizza: “Se diciamo che con la Raggi l’informazione si è comportata esattamente nello stesso modo in cui ha trattato analoghi casi giudiziari riguardanti sindaci di centrosinistra e di centrodestra, pecchiamo di una totale disonestà intellettuale. Ci sono stati attacchi catafratti nei confronti della Raggi, che è stata massacrata in maniera praticamente permanente e alla quale si dedicavano</p><p><hi rend="#b">12 pagine</hi>di giornale, mentre si davano</p><p><hi rend="#b">20 righe al caso Sala o al caso Consip.</hi>Quella dell’informazione” – chiosa – “è una categoria nobilissima, ma, se ti comporti così, è chiaro che i lettori non credono più alla nostra onestà intellettuale. E se la nostra categoria è ritenuta svilita e vilipesa, un motivo c’è. E non è colpa del M5s, ma dei tanti colleghi che non hanno la schiena dritta”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>