<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Brunetta a Salvini: &quot;Torna da noi, Matteo. Ricostruiamo centrodestra con Berlusconi. M5s? Degli scappati di casa&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-06-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/11/brunetta-a-salvini-torna-da-noi-matteo-ricostruiamo-centrodestra-con-berlusconi-m5s-degli-scappati-di-casa/4420134/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Forza Italia, forza centrodestra. Torna a casa, Matteo“. E’ l’appello rivolto a Matteo Salvini, ai microfoni di Radio Radicale, dal deputato di Forza Italia, Renato Brunetta, che spiega: “Berlusconi è quello che per primo capta i bisogni di un movimento, di un popolo, di un partito. Non basta la sua rieleggibilità, certamente necessaria affinché possano …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Lega;Luigi di Maio;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Radio Radicale;Renato Brunetta;Silvio Berlusconi;Spread" fingerprint="3cbc125198add33d">
  <main><p>“Forza Italia, forza centrodestra. <hi rend="#b">Torna a casa, Matteo</hi>“. E’ l’appello rivolto a <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>, ai microfoni di<hi rend="#b"> Radio Radicale,</hi> dal deputato di <hi rend="#b">Forza Italia, Renato Brunetta</hi>, che spiega: “<hi rend="#b">Berlusconi</hi> è quello che per primo capta i bisogni di un movimento, di un popolo, di un partito. Non basta la sua <hi rend="#b">rieleggibilità</hi>, certamente necessaria affinché possano cambiare gli equilibri all’interno del centrodestra e nel Paese. Che questa sua rieleggibilità sia supportata da un partito rinnovato. Ci si sta prospettando, sin da ora, una grande occasione, che è quella di ricostruire il <hi rend="#b">centrodestra</hi>“. E aggiunge: “Basta vedere i risultati delle ultime amministrative: il centrodestra unito vince e perde quando è disunito;<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/11/amministrative-il-m5s-e-fuori-dai-ballottaggi-nei-due-municipi-di-roma-vince-il-modello-civico-di-zingaretti/4418162/"> il M5S alle amministrative perde e rivince, come a Roma, la </ref></p><p><hi rend="#b">Ricostruiamo il centrodestra, ma ricostruiamo il</hi></p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/11/amministrative-il-m5s-e-fuori-dai-ballottaggi-nei-due-municipi-di-roma-vince-il-modello-civico-di-zingaretti/4418162/">sinistra del Pd</ref>.<p><hi rend="#b">centrodestra di Bossi, di Maroni</hi>, considerandoli pezzi importanti del nostro percorso, avendo anche la capacità di rinnovamento. Ciascuno di noi presume poco o molto di sé. Se però uno si confronta con gli</p><p><hi rend="#b">scappati di casa del M5S</hi>, magari vien preso da orgoglio e autostima”. Brunetta poi applaude il ministro dell’Economia e delle Finanze, suo ex consigliere: “Ho apprezzato le parole del professor</p><p><hi rend="#b">Tria</hi>. Ha parlato direttamente ai</p><p><hi rend="#b">mercati</hi>, evocati malamente da questa</p><p><hi rend="#b">maggioranza populista.</hi>Ricordiamo tutti quel lunedì nero quando fu pubblicata quella bozza di c</p><p><hi rend="#b">ontratto di governo Lega-M5s</hi>con i famosi</p><p><hi rend="#b">250 miliardi</hi>da auto-cancellare e lì è iniziata una sorta di parossismo contro il nostro Paese, una visione negativa. È cominciata così la corsa dello</p><p><hi rend="#b">spread</hi>. I mercati non si fidano di</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>e di</p><p><hi rend="#b">Di Maio</hi>, né del contratto: vedono al suo interno” – continua – “provvedimenti populisti, demagogici, di spesa, follie come i 250 miliardi poi cancellati, ma da qualche parte ancora all’interno della mente dei consiglieri di Di Maio e di Salvini. Bene ha fatto il prof. Tria, nell’intervista al Corriere della Sera, a chiarire molte cose: di uscire dall’</p><p><hi rend="#b">Euro</hi>non se ne parla, di</p><p><hi rend="#b">mini-bonds</hi>non se ne parla, ma semmai bisogna accelerare i pagamenti della Pubblica Amministrazione”. E chiosa: “Se è condivisibile l’approccio di</p><p><hi rend="#b">Tria</hi>, che poi è il nostro, quello di</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>e di Forza Italia, lo è anche per</p><p><hi rend="#b">Conte, Di Maio e Salvini</hi>? Perché se sono d’accordo, allora dovranno dire addio al contratto, che sarebbe mera propaganda”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>