<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi al Parlamento europeo, la passeggiata solitaria tra i banchi e l'ironia in Rete: &quot;Come in un cantiere&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-07-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/07/08/berlusconi-al-parlamento-europeo-la-passeggiata-solitaria-tra-i-banchi-e-lironia-in-rete-come-in-un-cantiere/5308959/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Coi suoi quasi 83 anni è il più anziano tra i 748 eurodeputati. Silvio Berlusconi, nel giorno dell’insediamento a Strasburgo della IX Legislatura, ha debuttato nel Parlamento europeo. Un video, che ha fatto il giro della Rete, lo vede passeggiare con le mani dietro la schiena tra i banchi dell’emiciclo. E i commenti, ironici, non …" categories="Curiosità" tags="Parlamento Europeo;Silvio Berlusconi" fingerprint="a09fdf0f80f76865">
  <main>
    <p>Coi suoi quasi 83 anni <hi rend="#b">è il più anziano</hi> tra i 748 eurodeputati. <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, nel giorno dell’insediamento a <hi rend="#b">Strasburgo</hi> della IX Legislatura, ha debuttato nel Parlamento europeo. Un video, che ha fatto il giro della Rete, lo vede <hi rend="#b">passeggiare con le mani dietro la schiena tra i banchi dell’emiciclo</hi>. E i commenti, ironici, non si sono fatti attendere: “Quando non conosci nessuno”, “quando sei all’estero e trovi un cantiere”, “Berlusconi ft European Parliament”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>