<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Lega, Di Maio: &quot;Telefonate per tornare con Berlusconi? Siano coerenti con il contratto&quot;. E rilancia sul conflitto d'interessi - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2019-05-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/05/11/lega-di-maio-telefonate-per-tornare-con-berlusconi-siano-coerenti-con-il-contratto-e-rilancia-sul-conflitto-dinteressi/5170978/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Leggo di telefonate di esponenti leghisti per tornare con Forza Italia e Berlusconi, ma alla Lega dico: siate coerenti con il contratto di governo e votate la proposta di legge sul conflitto di interessi“. Lo ha detto il vicepremier M5s Luigi Di Maio, sfidando la Lega di Matteo Salvini, a margine dei un’iniziativa del forum delle associazioni familiari a …" categories="Politica" tags="Luigi di Maio;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="aeb15fcc00f72145">
  <main>
    <p>“Leggo di <hi rend="#b">telefonate di esponenti leghisti per tornare con Forza Italia e Berlusconi</hi>, ma alla Lega dico: <hi rend="#b">siate coerenti con il contratto di governo</hi> e votate la proposta di legge sul <hi rend="#b">conflitto di interessi</hi>“. Lo ha detto il vicepremier M5s <hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>, sfidando la Lega di Matteo Salvini, a margine dei un’iniziativa del forum delle associazioni familiari a Roma. E ancora: “Per contrastare efficacemente la corruzione non basta una<hi rend="#b"> legge anti corruzion</hi>e, ma serve proprio una legge sul conflitto di interesse, che nei prossimi giorni, calendarizzeremo nella commissione Affari costituzionali alla Camera”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>