<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="‘C’ero una volta … la Sinistra’, processo agli ex leader rossi. Bersani: &quot;In Italia c'è sempre il pericolo di una destra autoritaria&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-02-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/14/cero-una-volta-la-sinistra-processo-agli-ex-leader-rossi-bersani-in-italia-ce-sempre-il-pericolo-di-una-destra-autoritaria/4971709/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="In Occidente la sinistra è in declino, ma in Italia sta sparendo. ‘C’ero una volta … la Sinistra’, il format tv condotto da Antonio Padellaro e Silvia Truzzi, indaga le ragioni di una sconfitta dando la parola agli ex leader ‘rossi’. Uomini di prima fila, in missione per una rivoluzione di sinistra mai arrivata. Il …" categories="TVLoft" tags="Antonio Padellaro;Centrosinistra;Matteo Renzi;Pier Luigi Bersani;Silvio Berlusconi;TvLoft" fingerprint="adef3074383eca25">
  <main>
    <p>In Occidente la sinistra è in declino, ma in Italia sta sparendo. <hi rend="#i"> ‘C’ero una volta … la Sinistra’</hi>, il format tv condotto da </p>
    <p><hi rend="#b">Antonio Padellaro</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">Silvia Truzzi</hi>, indaga le ragioni di una sconfitta dando la parola agli ex leader ‘rossi’. Uomini di prima fila, in missione per una rivoluzione di sinistra mai arrivata. Il protagonista della quarta puntata (da oggi in esclusiva su</p>
    <p>
      <hi rend="#b">e app Loft) è</hi>
    </p>
    <ref target="https://www.tvloft.it/">www.TvLoft.it</ref>
    <p><hi rend="#b">Pier Luigi Bersani</hi>.</p>
    <p>Presidente della Regione Emilia-Romagna tra il 1993 e il 1996, Bersani è stato ministro dell’Industria, del commercio e dell’artigianato nei governi <hi rend="#b">Prodi I</hi> e <hi rend="#b">D’Alema I</hi>, ministro dei Trasporti e della navigazione nei governi <hi rend="#b">D’Alema II</hi> e <hi rend="#b">Amato II</hi>, ministro dello Sviluppo economico nel governo <hi rend="#b">Prodi II</hi>. Dal 2009 ha ricoperto la carica di <hi rend="#b">segretario del Partito democratico</hi>, ruolo che ha abbandonato il 19 aprile 2013, dopo l’esito fallimentare delle candidature a Presidente della Repubblica di Franco Marini e <hi rend="#b">Romano Prodi</hi>: sentitosi tradito da un quarto della sua coalizione, annuncia l’intenzione di dimettersi da segretario del Partito democratico, immediatamente dopo l’elezione avvenuta del Capo dello Stato. Nel 2015 è tra coloro che vota <hi rend="#b">no all’Italicum</hi>, la nuova legge elettorale approvata dalla Camera. Successivamente guida la cosiddetta <hi rend="#b">“minoranza dem”</hi> all’interno del Partito democratico stesso, opponendosi ad alcune decisioni del l’allora premier <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>. Nel 2016 annuncia la sua posizione circa il Referendum per le riforme costituzionali affermando di aver deciso di<hi rend="#b"> votare “No”</hi> e sostenere la campagna per il “No”. Entra con tale scelta in rotta di collisione con il premier e segretario del Pd Renzi. La<hi rend="#b"> rottura definitiva</hi> arriva il 25 febbraio 2017 quando la minoranza dem si scinde dal Pd dando vita a <hi rend="#b">Articolo 1 – Movimento democratico e progressista</hi> (Mdp). Ne fanno parte oltre a Bersani anche <hi rend="#b">Massimo D’Alema</hi>, <hi rend="#b">Roberto Speranza</hi> ed <hi rend="#b">Enrico Rossi</hi>. Alle elezioni politiche del 2018 viene rieletto alla Camera dei Deputati, nelle liste di <hi rend="#b">Liberi e Uguali</hi> nella circoscrizione Emilia-Romagna.Parlando della nostalgia di alcuni ex compagni verso Silvio Berlusconi, Bersani risponde a Padellaro: “Là c’era l’illusione per alcuni che ci potesse essere una <hi rend="#b">destra liberale</hi> e non stracciona in questo Paese, qua c’è l’eterno ritorno del pericolo di <hi rend="#b">destre autoritarie</hi> che si affacciano sempre come <hi rend="#b">destre sociali</hi>“.</p>
    <p>Nella <hi rend="#b"> prima puntata</hi>, </p>
    <p><hi rend="#b">Achille Occhetto</hi>ha raccontato la disfatta della ‘gioiosa macchina da guerra’ nel 1994, quando</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>uccise i sogni della sinistra dopo oltre 40 anni di opposizione.</p>
    <p><hi rend="#b">Fausto Bertinotti</hi>, protagonista della</p>
    <p>
      <hi rend="#b">, racconterà la vera storia della morte dell’</hi>
    </p>
    <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/01/31/cero-una-volta-la-sinistra-processo-agli-ex-leader-rossi-bertinotti-su-loft-la-sinistra-e-morta-solo-dallimprevisto-nasce-un-leader/4935244/">seconda puntata</ref>
    <p><hi rend="#b">Ulivo</hi>, al tempo in cui si divideva tra la piazza e i salotti. Nella</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Massimo D’Alema accusa</hi>
    </p>
    <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/07/cero-una-volta-la-sinistra-processo-agli-ex-leader-rossi-dalema-renzi-ha-spinto-il-paese-nelle-mani-della-lega-ma-il-m5s-non-e-di-sinistra/4952140/">terza puntata</ref>
    <p><hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>di aver consegnato l’Italia a</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>.</p>
    <p><hi rend="#i"/> è un programma realizzato in esclusiva per la piattaforma tv </p>
    <p>
      <hi rend="#b">‘C’ero una volta … la Sinistra’</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Loft</hi>(</p>
    <p>
      <ref target="https://www.tvloft.it/">e app</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">www.TvLoft.it</hi>
    <p><hi rend="#b">Loft</hi>).</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>