<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Di Maio: &quot;Il Pd ha messo il bavaglio alle intercettazioni, non Berlusconi. Grazie a Spazzacorrotti ora nuove inchieste&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-06-06" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/06/06/di-maio-il-pd-ha-messo-il-bavaglio-alle-intercettazioni-non-berlusconi-grazie-a-spazzacorrotti-ora-nuove-inchieste/5237368/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Prima di questo governo si era messo il bavaglio alle intercettazioni, e non l’aveva fatto Berlusconi. Noi abbiamo sbloccato una norma e succede come in Umbria, in cui c’era un segretario di una partito che diceva ‘se ci ascoltassero, stiamo facendo un reato ogni 5 minuti sulla sanità’ e lo stavano ascoltando grazie a un …" categories="Politica" tags="Csm;Ddl Anticorruzione;Luigi di Maio;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9a70748d5f74144">
  <main>
    <p>“Prima di questo governo si era messo<hi rend="#b"> il bavaglio alle intercettazioni</hi>, e non l’aveva fatto <hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Noi abbiamo sbloccato una norma e succede come in <hi rend="#b">Umbria</hi>, in cui c’era un segretario di una partito che diceva ‘se ci ascoltassero, stiamo facendo un reato ogni 5 minuti sulla sanità’ e lo stavano ascoltando grazie a un virus trojan e lo hanno arrestato”. A dirlo, in pazza a <hi rend="#b">Campobasso</hi> per il ballottaggio, <hi rend="#b">Luigi Di Mai</hi>o, riferendosi sia allo scandalo sanità che ha coinvolto <hi rend="#b">Catiuscia Marini </hi>del Partito democratico sia al caso tra le procure e le vicende del Csm.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>