<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi negativo ai test ma resta in convalescenza: &quot;Rimarrà ad Arcore&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-10-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/10/07/silvio-berlusconi-negativo-ai-test-ma-resta-in-convalescenza-non-andra-alla-cerimonia-di-matrimonio-del-figlio-luigi/5957235/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Negativo pure al secondo tampone ma rimarrà comunque in convalescenza. Silvio Berlusconi rimarrà nella villa di Arcore, dove ha trascorso tutto il periodo di guarigione dal coronavirus. Risultato positivo il 2 settembre, oggi il leader di Forza Italia è risultato negativo ai test a cui si era sottoposto alcuni giorni fa. Già lo scorso 29 …" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="790610e989674011">
  <main><head rend="h1">Silvio Berlusconi negativo ai test ma resta in convalescenza: “Rimarrà ad Arcore”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2020/09/18/Berlusconi1200-690x362.jpg"/><p>Negativo pure al secondo tampone ma rimarrà comunque in convalescenza. <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> rimarrà nella villa di Arcore, dove ha trascorso tutto il periodo di guarigione dal coronavirus. Risultato positivo il 2 settembre, oggi il leader di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> è risultato negativo ai test a cui si era sottoposto alcuni giorni fa. Già <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/29/silvio-berlusconi-e-risultato-negativo-al-tampone-il-secondo-nei-prossimi-giorni/5948481/">lo scorso 29 settembre, a margine di una partita del Monza, l’amico Adriano Galliani aveva annunciato la notizia della prima negatività</ref> dell’ex premier ma non c’erano state conferme.</p><p>Questa mattina l’annuncio da parte di fonti di Forza Italia: Berlusconi <hi rend="#b">si è sottoposto a un nuovo test naso faringeo</hi>. Anche se è risultato negativo però è resta in convalescenza e dunque non parteciperà alla cerimonia in chiesa a Milano per il matrimonio del figlio Luigi con <hi rend="#b">Federica Fumagalli</hi>. Secondo quanto si apprende è probabile che faccia un <hi rend="#b">rapido passaggio per gli auguri</hi> agli sposi durante la cena strettamente famigliare che si terrà nella tenuta di famiglia a Macherio, in Brianza.</p><p>Berlusconi era risultato<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/14/covid-silvio-berlusconi-dimesso-dal-san-raffaele-grazie-per-essere-qui-e-stata-la-prova-piu-pericolosa-della-mia-vita/5930445/"> positivo al tampone il 2 settembre scorso.</ref> Due giorni dopo si era deciso per il suo </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/14/covid-silvio-berlusconi-dimesso-dal-san-raffaele-grazie-per-essere-qui-e-stata-la-prova-piu-pericolosa-della-mia-vita/5930445/">ricovero al</ref>nella sua residenza di Arcore.</p><hi rend="#b">San Raffaele</hi>dal quale è stato dimesso il 14 settembre per proseguire con l’isolamento a domicilio<p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/14/covid-silvio-berlusconi-dimesso-dal-san-raffaele-grazie-per-essere-qui-e-stata-la-prova-piu-pericolosa-della-mia-vita/5930445/">A nove giorni dalle dimissioni, però, risultava</ref>“ancora positivo”: non aveva dunque celebrato alcuna una festa per il suo 84esimo compleanno. “Grazie per essere qui, è stata la prova più pericolosa della mia vita. Anche questa volta l’ho scampata”, aveva detto uscendo dal</p><p><hi rend="#b">San Raffaele.</hi>Come ha spiegato il professor Alberto Zangrillo, infatti, l’ex presidente del Consiglio ha attraversato dei momenti delicati. “Il ricovero è stato deciso perché si tratta di un</p><p><hi rend="#b">paziente a rischio vista l’età e le patologie pregresse</hi>“, spiegava il primario del San Raffaele e medico personale dell’ex cavaliere.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>