<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Camere, Toninelli: &quot;Non facciamo Nazareno bis per legittimare Berlusconi che ha perso le elezioni&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-03-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/22/camere-toninelli-non-facciamo-nazareno-bis-per-legittimare-berlusconi-che-ha-perso-le-elezioni/4244790/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Dopo un’ora e mezza, l’incontro tra i capigruppo termina alle 21.30 con una fumata nera. Toninelli, capogruppo M5s spiega: “Noi volevamo chiudere, ma Berlusconi mette come pretesto un incontro tra due leader politici per non chiudere l’accordo. Noi siamo disposti a incontrare il leader del centrodestra che è Matteo Salvini, indicato dal centrodestra e diciamo …" categories="Politica" tags="Danilo Toninelli;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="a2b7104fb0f74207">
  <main>
    <p>Dopo un’ora e mezza, l’incontro tra i capigruppo termina alle 21.30 con una fumata nera. <hi rend="#b">Toninelli</hi>, capogruppo M5s spiega: “Noi volevamo chiudere, ma <hi rend="#b">Berlusconi</hi> mette come pretesto un incontro tra due leader politici per non chiudere l’accordo. Noi siamo disposti a incontrare il leader del centrodestra che è <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>, indicato dal centrodestra e diciamo no a un <hi rend="#b">Nazareno</hi> bis per legittimare Berlusconi che ha perso le elezioni”. Toninelli poi aggiunge: “Se noi votassimo da soli ci porteremmo a casa due vicepresidenti, un questore e quattro segretari d’Aula sia alla Camera sia al Senato, ma al <hi rend="#b">Pd</hi> abbiamo detto che avremmo rinunciato a due vicepresidenti per comprendere tutte le forze politiche. Abbiamo trovato Forza Italia che per un pretesto si è alzato e se ne andato – e conclude – non ci interessa occupare le poltrone ci interessa solo mettere le persone giuste e far partire velocemente la legislatura – e conferma il no al candidato del centrodestra per la Presidenza del Senato – al nome di <hi rend="#b">Paolo Romani</hi> abbiamo ribadito il nostro no”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>