<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Aquarius, Salvini: 'Vertice Macron-Conte da annullare? Francia chieda scusa'. E su Tlc al M5s: 'Berlusconi deluso? Tutto ok' - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2018-06-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/13/aquarius-salvini-vertice-macron-conte-da-annullare-francia-chieda-scusa-e-su-tlc-al-m5s-berlusconi-deluso-tutto-ok/4424244/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Vertice Macron-Conte da annullare? Se i francesi avranno l’umiltà di chiedere scusa, amici come prima. Però gli insulti da parte di chi respinge e chiude i porti non li accettiamo”. Così il ministro dell’Interno Matteo Salvini, a margine dell’assemblea di Confesercenti, sullo scontro diplomatico e politico tra Italia e Francia. “M5s commissariato con il Cipe a …" categories="Politica" tags="Aquarius;Emmanuel Macron;Giancarlo Giorgetti;Giuseppe Conte;Governo M5S-Lega;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="b8b61f0ca57f2145">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Vertice Macron-Conte da annullare</hi>? Se i francesi avranno l’umiltà di chiedere scusa, amici come prima. Però gli insulti da parte di chi respinge e chiude i porti non li accettiamo”. Così il ministro dell’Interno <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>, a margine dell’assemblea di Confesercenti, sullo <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/13/aquarius-continua-scontro-roma-parigi-farnesina-convoca-ambasciatore-francese/4423966/">scontro diplomatico e politico tra Italia e Francia</ref>. “M5s commissariato con il Cipe a <hi rend="#b">Giorgetti</hi>? Ma no, loro vogliono vederci chiaro su costi e tempi su alcune opere, su questo siamo con loro”, ha poi aggiunto. E sullo scontro evocato con <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, dopo la scelta di lasciare la delega sulle telecomunicazioni al <hi rend="#b">M5s</hi>, Salvini ha tagliato corto: “Il leader di FI deluso da me? Va tutto bene”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>