<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, il video segreto delle Olgettine: &quot;Papi, facci lavorare in tv&quot;. Lui: &quot;Io presidente di niente a Mediaset&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-07-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/07/20/berlusconi-il-video-segreto-delle-olgettine-papi-facci-lavorare-in-tv-lui-io-presidente-di-niente-a-mediaset/4504925/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Io non sono presidente di niente a Mediaset, sono fuori da Mediaset da 18 anni“. È che Silvio Berlusconi, ripreso di nascosto col telefonino da una delle ragazze delle serate ad Arcore e seduto su un divano di villa San Martino, risponde alla pressanti richieste, definite “impossibili” dallo stesso ex premier, di alcune giovani in …" categories="Giustizia" tags="Ansa;Caso Ruby;Mediaset;Processo Ruby;Ruby;Silvio Berlusconi" fingerprint="aeaed115e8cb6015">
  <main>
    <p>“Io non sono presidente di niente a Mediaset, <hi rend="#b">sono fuori da Mediaset da 18 anni</hi>“. È che <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, ripreso di nascosto col telefonino da una delle ragazze delle serate ad Arcore e seduto su un divano di villa San Martino, risponde alla pressanti richieste, definite “impossibili” dallo stesso ex premier, di alcune giovani in casa con lui che gli chiedono un lavoro in tv. Il video, di cui l’<hi rend="#b">Ansa</hi> è venuta in possesso, è stato realizzato a metà del 2011, quando l’inchiesta sul caso <hi rend="#b">Ruby</hi> era già scoppiata. Finora non era mai stato diffuso ed è stato depositato agli atti del processo Ruby ter.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>