<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Berlusconi: &quot;Non durerà 5 anni, Lega non tradirà elettori. M5s contro la stampa? Anticamera di dittatura&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Mauro Episcopo" date="2018-11-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/11/governo-berlusconi-non-durera-5-anni-lega-non-tradira-elettori-m5s-contro-la-stampa-anticamera-di-dittatura/4756931/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Sono convinto che questo governo non potrà durare cinque anni, la Lega si accorgerà presto di non poter tradire il programma del centrodestra presentato ai nostri elettori. Questo governo cadrà e allora ci saranno due possibilità. La prima: un mandato al centrodestra che trovi i voti neccessari in parlamento per formare una maggioranza, oppure si …" categories="Politica" tags="Governo;Governo M5S-Lega;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="bdba1647a1656104">
  <main>
    <p>“Sono convinto che questo governo non potrà durare cinque anni, la<hi rend="#b"> Lega</hi> si accorgerà presto di <hi rend="#b">non poter tradire il</hi><hi rend="#b">programma del centrodestra</hi> presentato ai nostri elettori. Questo governo cadrà e allora ci saranno due possibilità. La prima: un mandato al centrodestra che trovi i voti neccessari in parlamento per formare una maggioranza, oppure si andrà a nuove elezioni”. Lo ha detto <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, a margine del congresso nazionale dei giovani di Forza Italia, in corso a Roma. L’ex premier ha poi commentato gli attacchi alla stampa arrivati dal Movimento 5 stelle dopo l’assoluzione di Virginia Raggi. “Se si continua così, siamo davvero <hi rend="#b">all’anticamera di una dittatura</hi>“</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>