<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;L'Italia è il Paese che amo...&quot;. Fedez svela il mistero della sua discesa in campo con un &quot;videomessaggio&quot; per lanciare il disco &quot;Disumano&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2021-11-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/11/15/litalia-e-il-paese-che-amo-fedez-svela-il-mistero-della-sua-discesa-in-campo-con-un-videomessaggio-per-lanciare-il-disco-disumano/6392896/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;L'ITALIA È IL PAESE CHE AMO...&quot;. Fedez lancia il proprio videomessaggio: vi ricorda qualcuno? [Video]" categories="Attualità" tags="Fedez;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9b71f54a8fb6b64">
  <main>
    <p>“L’Italia è il Paese che amo. Qui ho le mie radici, le mie speranze, i miei orizzonti”. Esordisce con le parole di<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi> del 1994, quando l’ex Cav annunciò la sua “discesa in campo”. Questa volta, però, è il rapper milanese <hi rend="#b">Fedez</hi>. Che nel proprio videomessaggio dice: “Ho scelto di farlo per frodare la cosa pubblica perché non voglio vivere in un Paese civile, governato da forze mature e da uomini legati a doppio filo a un passato di conquiste sindacali e di diritti per tutti”. Fedez ha diffuso il video per promuovere il nuovo album, <hi rend="#i">Disumano</hi>, che uscirà il <hi rend="#b">26 di novembre</hi></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>