<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Forza Italia in &quot;rosa&quot;, capigruppo Bernini e Gelmini. Prestigiacomo: &quot;Brunetta estromesso? E' perché siamo brave&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2018-03-27" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/27/forza-italia-in-rosa-capigruppo-bernini-e-gelmini-prestigiacomo-brunetta-estromesso-e-perche-siamo-brave/4256464/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Un rischio di nuova scissione dentro Forza Italia, dopo i malumori di Brunetta e Romani sulle presidenze e i “vaffa” di Palazzo Grazioli? No, i problemi sono fuori dal nostro partito”. Taglia corto e nega spaccature la neo capogruppo alla Camera Maria Stella Gelmini, appena eletta alla guida degli azzurri a Montecitorio, sostituendo quel Renato Brunetta che – così come il collega …" categories="Politica" tags="Anna Maria Bernini;Forza Italia;Mariastella Gelmini;Paolo Romani;Renato Brunetta;Silvio Berlusconi" fingerprint="9eff4003a9ad920d">
  <main>
    <p><hi rend="#b">nuova scissione</hi>dentro</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>, dopo i malumori di Brunetta e Romani sulle presidenze e i “</p>
    <p><hi rend="#i">vaffa”</hi>di Palazzo Grazioli? No, i problemi sono fuori dal nostro partito”. Taglia corto e nega spaccature la neo capogruppo alla Camera</p>
    <p><hi rend="#b">Maria Stella Gelmini</hi>, appena eletta alla guida degli azzurri a Montecitorio, sostituendo quel</p>
    <p><hi rend="#b">Renato Brunetta</hi>che – così come il collega Paolo Romani al Senato – a più riprese era stato contestato nella passata legislatura dagli eletti forzisti. Sarà</p>
    <p><hi rend="#b">svolta “rosa”</hi>dentro Fi, dato che un’altra donna – Anna Maria Bernini – sostituirà pure Romani a Palazzo Madama. Ma cosa cambierà? “Una scelta di rinnovamento”, c’è chi spiega, come la calabrese Maria Tripodi, neo deputata. E il vecchio corso? “Ci siamo liberati di Brunetta? Questa è la sua lettura…”, taglia corto</p>
    <p><hi rend="#b">Stefania Prestigiacomo</hi>. Tutti provano a negare malumori: “Brunetta e Romani non andranno via”, rivendica pure</p>
    <p><hi rend="#b">Osvaldo Napoli,</hi>tornato in Parlamento, smentendo le voci di nuove fughe dal partito. Mentre</p>
    <p><hi rend="#b">Sandra Lonardo</hi>, moglie di Mastella, scherza sui retroscena dei “vaffa” contro Berlusconi a Grazioli dei due ex capigruppo: “Io non c’ero, non posso confermare”, spiega ridendo. E ancora: “Per Brunetta c’è in gioco l’esistenza stessa di Fi? C’è chi vede il bicchiere mezzo pieno e chi mezzo vuoto….”, taglia corto, con un’espressione a dir poco sorpresa. Al contrario,</p>
    <p><hi rend="#b">Giorgio Silli</hi>evoca pure la Pasqua imminente per sedare i malumori nel partito polveriera: “Le feste porteranno la pace…”. Alla fine, il più ironico resta</p>
    <p><hi rend="#b">Gianfranco Rotondi:</hi>“La svolta in rosa dentro Fi? La volevo fare con Rivoluzione cristiana, ma Berlusconi si dimostra sempre il più bravo in fatto di donne…”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>