<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Veltroni: &quot;Senza maggioranza chiara si torna alle urne. Berlusconi? Resta il nostro avversario&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-02-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/25/elezioni-veltroni-senza-maggioranza-chiara-si-torna-alle-urne-berlusconi-resta-il-nostro-avversario/4186680/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Dopo il voto, se non c’è maggioranza chiara, serve fare una legge elettorale con un premio di maggioranza, e tornare alle urne. Cito me e Renzi: serve sapere chi vince le elezioni la sera del voto”. Lo afferma Walter Veltroni al teatro Eliseo, durante la manifestazione elettorale ‘le idee della sinistra di governo’ in sostegno …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Matteo Renzi;Silvio Berlusconi;Walter Veltroni" fingerprint="a9fe176d8af32113">
  <main>
    <p>“Dopo il voto, se non c’è maggioranza chiara, serve fare una legge elettorale con un premio di maggioranza, e tornare alle urne. Cito me e <hi rend="#b">Renzi</hi>: serve sapere chi vince le elezioni la sera del voto”. Lo afferma <hi rend="#b">Walter Veltroni</hi> al teatro Eliseo, durante la manifestazione elettorale ‘le idee della sinistra di governo’ in sostegno della candidatura di Paolo Gentiloni.<lb/> “<hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> resta il nostro avversario: è sempre possibile collaborare con l’opposizione, ma tutto ciò deve accadere nell’ambito della democrazia dell’alternanza”, ha aggiunto Veltroni.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>