<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Il Santo, Travaglio presenta il nuovo libro: &quot;Dalla P2 alla beatificazione, cosa dobbiamo sapere per evitare il berlusconismo senza Berlusconi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-07-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/07/15/il-santo-travaglio-presenta-il-nuovo-libro-dalla-p2-alla-beatificazione-cosa-dobbiamo-sapere-per-evitare-il-berlusconismo-senza-berlusconi/7229360/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La truffa all’orfana per la villa di Arcore. Il “fattore Mangano”, il patto con Cosa Nostra e i soldi ai boss. Milano 2 e la loggia P2. I decreti salva-Fininvest di Craxi. L’impero offshore. I giudici comprati. Lo scippo Mondadori. La discesa in campo. Il conflitto d’interessi. Le tangenti, i fondi neri, i falsi in …" categories="I nostri video" tags="Marco Travaglio;Silvio Berlusconi" fingerprint="ea866eab13d23950">
  <main>
    <p><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/07/14/nuovo-piatto-trava-1-190x300.jpg"/><hi rend="#b"> villa di Arcore</hi>. Il “fattore Mangano”, il patto con Cosa Nostra e i soldi ai boss. Milano 2 e la loggia P2. I decreti salva-Fininvest di Craxi. L’impero offshore. I giudici comprati. Lo scippo Mondadori. La discesa in campo. Il conflitto d’interessi. Le tangenti, i fondi neri, i falsi in bilancio, le frodi fiscali. Le 60 leggi ad personam e <hi rend="#i">ad aziendam</hi>. Le epurazioni di Montanelli, Biagi, Santoro, Luttazzi &amp; C. Gli inciuci col centrosinistra. La compravendita dei senatori. Le figuracce internazionali. Le menzogne seriali. Le minorenni. Le escort. I <hi rend="#b">bunga bunga</hi> a Villa San Martino, a Palazzo Grazioli e a Villa Certosa. I testimoni prezzolati e i complici in galera al posto suo. Le sentenze: dalle assoluzioni per aver commesso il fatto alla condanna. L’inventario dei danni all’Italia. Le migliori intercettazioni su mafia, giornali, Rai e orge a domicilio. E la santificazione finale.<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2023/07/14/il-santo/7228728/"> Il Santo di Marco Travaglio (edito da PaperFirst) è il libro definitivo con tutto ciò che dobbiamo sapere e ricordare per evitare il pericolo peggiore: il berlusconismo senza Berlusconi.</ref></p>
    <p>
      <hi rend="#i">IL SANTO. Beatificano B. per continuare a delinquere. Il libro definitivo per non dimenticare nulla. </hi>
    </p>
    <hi rend="#i">il nuovo libro di Marco Travaglio, edizioni PaperFirst</hi>
    <hi rend="#i"><lb/>dal 14 luglio in edicola e in libreria (</hi>
    <p>dal 14 luglio in edicola e in libreria (</p>
    <ref target="https://shop.ilfattoquotidiano.it/prodotto/il-santo/">ACQUISTA</ref>
    <hi rend="#i">)</hi>
    <hi rend="#i"/>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>