<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Evasione, Berlusconi: &quot;Per Davigo e i giudici di sinistra siamo tutti colpevoli&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-10-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/10/26/evasione-berlusconi-per-davigo-e-i-giudici-di-sinistra-siamo-tutti-colpevoli/5534088/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Il processo non è solo a te, ma trascina dentro anche la tua famiglia, i tuoi genitori, i tuoi parenti, rovinando le relazioni tra le persone, rovinando i rapporti anche economici. Questi giudici di sinistra hanno oggi un capo che si chiama Davigo. Per loro noi siamo tutti colpevoli. Pensano anzi che chi sia innocente, …" categories="Politica" tags="Evasione Fiscale;Silvio Berlusconi" fingerprint="a0b7530da0fe0244">
  <main>
    <p>“Il processo non è solo a te, ma trascina dentro anche la tua famiglia, i tuoi genitori, i tuoi parenti, rovinando le relazioni tra le persone, rovinando i rapporti anche economici. Questi giudici di sinistra hanno oggi un capo che si chiama <hi rend="#b">Davigo</hi>. Per loro noi siamo tutti colpevoli. Pensano anzi che chi sia innocente, lo sia perché il giudice non ha avuto il tempo di trovare le prove per incastrarlo”. Così ha dichiarato il leader di Forza Italia <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> alla manifestazione del partito a Terni.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>