<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Il candidato consigliere di centrodestra a Caltanissetta &quot;parla&quot; con Berlusconi ricreato con l'AI: &quot;Avrei voluto averlo con me&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-05-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/05/23/il-candidato-consigliere-di-centrodestra-a-caltanissetta-parla-con-berlusconi-ricreato-con-lintelligenza-artificiale-avrei-voluto-averlo-con-me/7559225/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Anche se solo virtualmente, era presente&quot;: ecco l'esperimento" categories="Politica" tags="Centrodestra;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9ba164d41664c75">
  <main>
    <p>Sta facendo il giro del web un breve video che mostra un inusuale evento elettorale di un candidato consigliere alle prossime comunali del comune di Caltanissetta. Protagonista della vicenda è <hi rend="#b">Michele Mendola</hi> della lista civica di centrodestra “Azzurri per Caltanissetta” che sostiene il candidato sindaco <hi rend="#b">Walter Calogero Tesauro</hi>. Durante l’evento del 21 maggio, Mendola ha cercato di riprodurre un dialogo con <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, facendolo “parlare” grazie all’intelligenza artificiale: “Nel mio primo comizio avrei tanto voluto avere con me l’onorevole Sivlio Berlusconi – ha scritto Mendola nella didascalia del video – Grazie all’intelligenza artificiale, anche se solo virtualmente, era presente”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>