<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi ricoverato, Zangrillo: &quot;Ho imposto riposo assoluto. L'umore non è dei migliori, neanche il mio&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-09-04" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/04/berlusconi-ricoverato-zangrillo-ho-imposto-riposo-assoluto-lumore-non-e-dei-migliori-neanche-il-mio/5920679/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Mi sono imposto nell’istituire un regime che comporti il riposo assoluto, è la terapia di cui lui più necessita e non è stato assolutamente facile convincerlo”. Lo ha detto il medico personale e primario del San Raffaele, Alberto Zangrillo, in conferenza stampa, a proposito delle condizioni di Silvio Berlusconi. “Come sempre l’uomo è pronto e …" categories="Cronaca" tags="Alberto Zangrillo;Coronavirus;San Raffaele;Silvio Berlusconi" fingerprint="edbf934c887f6347">
  <main>
    <p>“Mi sono imposto nell’istituire un regime che comporti il riposo assoluto, è la terapia di cui lui più necessita e non è stato assolutamente facile convincerlo”. Lo ha detto il medico personale e primario del San Raffaele, <hi rend="#b">Alberto Zangrillo</hi>, in conferenza stampa, a proposito delle condizioni di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. “Come sempre l’uomo è pronto e intelligente, ne ha convenuto ed è contento della decisione presa.<hi rend="#b"> L’umore non è dei migliori, neanche il mio</hi>. È previsto – ha aggiunto – che ci sia qualche giorno di ricovero qua dentro anche perché esistono protocolli terapeutici”. E ancora: “I suoi 84 anni obbligano ad assoluta cautela”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>