<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Renzi: &quot;Sto aspettando il confronto tv con Di Maio&quot; e a Salvini: &quot;Doveva sfidarmi nel mio collegio? Ha cambiato idea&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-01-27" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/27/elezioni-renzi-sto-aspettando-il-confronto-tv-con-di-maio-e-a-salvini-doveva-sfidarmi-nel-mio-collegio-ha-cambiato-idea/4120960/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Avevano chiesto un incontro, i confronti e i duelli. Lo sto ancora aspettando. Sto aspettando che Di Maio accetti il mio invito”. Lo ha detto il segretario del Partito Democratico, Matteo Renzi, in conferenza stampa al Nazareno sfidando i ‘concorrenti’ a un confronto televisivo. “Se Di Maio ha tempo, quando ha tempo, noi siamo pronti …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Matteo Renzi;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9b693e5a0ff601c">
  <main>
    <p>“Avevano chiesto un <hi rend="#b">incontro</hi>, i confronti e i duelli. Lo sto ancora aspettando. Sto aspettando che <hi rend="#b">Di Maio</hi> accetti il mio invito”. Lo ha detto il segretario del Partito Democratico,<hi rend="#b"> Matteo Renzi</hi>, in conferenza stampa al <hi rend="#b">Nazareno</hi> sfidando i ‘concorrenti’ a un confronto televisivo. “Se Di Maio ha tempo, quando ha tempo, noi siamo pronti a discutere”. E a <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>: “Aveva detto che sarebbe venuto a sfidarmi nel mio collegio, ma deve avere cambiato idea”. Infine <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>: “Credo non faccia confronti da <hi rend="#b">Occhetto</hi>. C’e’ stato quello con <hi rend="#b">Prodi</hi>, dopo, ed ha perso”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>