<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi, chiesta l'archiviazione nell'indagine sulla corruzione in atti giudiziari per la sentenza Mediolanum - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-04-05" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/04/05/silvio-berlusconi-chiesta-larchiviazione-nellindagine-sulla-corruzione-in-atti-giudiziari-per-la-sentenza-mediolanum/5089262/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La procura di Roma ha chiesto l’archiviazione di Silvio Berlusconi, indagato per corruzione in atti giudiziari nell’inchiesta sulle sentenze pilotate del Consiglio di Stato. Sotto la lente del procuratore aggiunto Paolo Ielo e del Fabrizio Tucci c’era il pronunciamento dei giudici di Palazzo Spada che il 3 marzo 2016 annullarono l’obbligo per l’ex presidente del …" categories="Giustizia" tags="Consiglio di Stato;Procura di Roma;Silvio Berlusconi" fingerprint="6db85a7df3c84c1d">
  <main><head rend="h1">Silvio Berlusconi, chiesta l’archiviazione nell’indagine sulla corruzione in atti giudiziari per la sentenza Mediolanum</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/12/19/berlusconi-1300.jpg"/><p>La <hi rend="#b">procura di Roma</hi> ha chiesto l’archiviazione di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/07/berlusconi-indagato-per-corruzione-in-atti-giudiziari-nellinchiesta-a-roma-sulle-sentenze-pilotate-del-consiglio-di-stato/5022118/">indagato per corruzione in atti giudiziari nell’inchiesta sulle sentenze pilotate del Consiglio di Stato</ref>. Sotto la lente del procuratore aggiunto </p><p><hi rend="#b">Paolo Ielo</hi>e del</p><p><hi rend="#b">Fabrizio Tucci</hi>c’era il pronunciamento dei giudici di Palazzo Spada che</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2016/03/03/mediolanum-consiglio-di-stato-accoglie-ricorso-berlusconi-contro-cessione-quote/2517559/">il</ref>, come stabilito da</p><hi rend="#b">3 marzo 2016</hi>annullarono l’obbligo per l’ex presidente del Consiglio di cedere la quota eccedente il 9,99% detenuto in<hi rend="#b">Banca Mediolanum</hi><p><hi rend="#b">Bankitalia</hi>.</p><p>Della vicenda aveva parlato “de relato” – cioè riferendo fatti di cui non ha però conoscenza diretta – nell’ambito della più ampia indagine sulle sentenze pilotate l’avvocato <hi rend="#b">Piero Amara</hi>, ex legale di <hi rend="#b">Eni</hi>, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/17/consiglio-di-stato-le-ammissioni-di-amara-diciotto-sentenze-pilotate-per-riassegnare-appalti-anche-quelli-consip/4361665/">riferendo di presunti accordi relativi alla sentenza Mediolanum</ref> che aveva cancellato l’</p><p><hi rend="#b">obbligo di cessione</hi>delle quote della banca a causa della perdita dei</p><p><hi rend="#b">requisiti di onorabilità</hi>richiesti agli azionisti degli istituti dopo la condanna definitiva di Berlusconi per la vicenda dei</p><p><hi rend="#b">diritti Mediaset</hi>.</p><p>La maxi-inchiesta nella quale è indagato l’ex presidente del Consiglio <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/07/corruzione-arrestati-tre-giudici-sentenze-pilotate-in-consiglio-di-stato-ricercato-un-politico/4953587/">a febbraio ha portato ad una serie di arresti che hanno riguardato anche magistrati</ref>. E in un altro filone, nato dalle stesse dichiarazioni, è </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/19/nicola-zingaretti-lespresso-segretario-pd-indagato-per-finanziamento-illecito/5048813/">indagato anche il segretario del Pd,</ref>. Relativamente al caso Mediolanum, con Berlusconi risultano indagati anche</p><hi rend="#b">Nicola Zingaretti</hi>, per<hi rend="#b">finanziamento illecito</hi><p><hi rend="#b">Roberto Giovagnoli</hi>, giudice estensore della sentenza, l’ex funzionario della Presidenza del Consiglio,</p><p><hi rend="#b">Renato Mazzocchi</hi>e l’avvocato romano</p><p><hi rend="#b">Francesco Marascio</hi>.</p><p>Anche per loro è stata chiesta l’archiviazione al giudice per le indagini preliminari. A casa di Mazzocchi, nel corso di una <hi rend="#b">perquisizione</hi> nell’ambito di un’altra inchiesta risalente al <hi rend="#b">2016</hi>, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2016/07/22/sentenze-pilotate-a-casa-del-funzionario-indagato-il-parere-del-consiglio-di-stato-con-cui-e-stato-assolto-b/2925199/">erano state ritrovate in originali e in bozze diverse sentenze del Consiglio di Stato</ref>, tra cui quella con cui era stato accolto il ricorso di Berlusconi contro la sentenza del <hi rend="#b">Tar</hi>.</p><p><hi rend="#i">AGGIORNAMENTO Con ordinanza del 25 giugno 2019 il Gip di Roma, dott.ssa Daniela Caramico D’Auria, accogliendo la richiesta avanzata dalla Procura di Roma, ha disposto l’archiviazione del procedimento penale, citato nell’articolo, in favore dell’avv. Francesco Marascio e degli altri indagati.</hi></p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>