<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Di Maio: “Berlusconi forse mi è costato premiership. Calenda vuole incontrarmi? Troppo tardi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-07-27" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/07/27/di-maio-berlusconi-forse-mi-e-costato-premiership-calenda-vuole-incontrarmi-troppo-tardi/4519868/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Berlusconi? Non ho mai accettato di incontrarlo e forse questo mi è costato la presidenza del Consiglio“. Così a In Onda (La7) il ministro del Lavoro e dello Sviluppo Economico, Luigi Di Maio, commenta le ultime bordate di Silvio Berlusconi al M5s. E aggiunge ironicamente: “Dopo che ha detto queste cose, vado a dimettermi. In …" categories="La7" tags="Carlo Calenda;Diritti Civili;Gay;Governo M5S-Lega;La7;Lega;Lorenzo Fontana;Luigi di Maio;Movimento 5 Stelle;PD;Silvio Berlusconi;Utero in affitto" fingerprint="8da8326b4dcd2035">
  <main><p>“<hi rend="#b">Berlusconi? </hi>Non ho mai accettato di incontrarlo e forse questo mi è costato la <hi rend="#b">presidenza del Consiglio</hi>“. Così a <ref target="http://www.la7.it/in-onda"> In Onda </ref>(La7) il ministro del Lavoro e dello Sviluppo Economico, </p><p><hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>, commenta le ultime bordate di</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi al M5s</hi>. E aggiunge ironicamente: “Dopo che ha detto queste cose, vado a dimettermi. In realtà, nelle sue frasi non vedo nessuna novità. Berlusconi ci ha sempre attaccato. Noi siamo stati sempre coerenti nei suoi confronti e noi gli abbiamo sempre riconosciuto una certa coerenza, nel senso che ha rappresentato quello che era, a differenza dei suoi</p><p><hi rend="#b">finti oppositori, quelli del Pd</hi>, che negli anni hanno finto di fargli opposizione e poi abbiamo scoperto che erano i suoi più grandi alleati”. Il ministro M5s si esprime anche</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/07/26/coppie-gay-il-ministro-fontana-no-al-riconoscimento-di-bambini-concepiti-allestero-far-rispettare-divieto/4518750/">sul ministro leghista della Famiglia,</ref>“Io ho sempre sostenuto che, prima di far partire qualsiasi governo insieme a un’altra forza politica, fosse necessario un contratto di governo. Noi con la</p><hi rend="#b">Lorenzo Fontana</hi>, che, nell’audizione alla Commissione Affari sociali, ha negato il<hi rend="#b">riconoscimento dei figli delle coppie omosessuali</hi>:<p><hi rend="#b">Lega</hi>su tante cose non siamo d’accordo, come sul tema dei</p><p><hi rend="#b">diritti civili</hi>. E lo dimostra il fatto che c’è la posizione di un sindaco</p><p><hi rend="#b">M5s</hi>, come</p><p><hi rend="#b">Chiara Appendino</hi>, ben diversa da quella di un ministro leghista. Proprio per questo motivo all’interno del contratto di governo non troverete i diritti civili: abbiamo</p><p><hi rend="#b">visioni diverse e divergenti</hi>“. E puntualizza: “Fontana ha espresso la sua opinione, però quando dice che</p><p><hi rend="#b">l’utero in affitto è illegale</hi>, afferma il vero. E neanche noi del</p><p><hi rend="#b">M5s</hi>abbiamo mai voluto introdurre l’utero in affitto, perché ci sono i bambini e questi vanno tutelati. Ribadisco che non ci occuperemo di queste materie in questa legislatura, perché siamo in disaccordo”. Riguardo a una richiesta di confronto da parte del suo predecessore,</p><p><hi rend="#b">Carlo Calenda</hi>, Di Maio dichiara: “Calenda ha avuto il suo tempo per confrontarsi coi cittadini, ma si è trincerato per 4 anni nel suo ministero. Adesso è</p><p><hi rend="#b">troppo tardi</hi>per confrontarsi. Ora che è fuori dalla politica e i cittadini lo hanno mandato a casa, si vuole confrontare. A me sembra più un espediente per tornare in auge e farsi rivedere. Troppo tardi, poteva dialogare coi cittadini quando era ministro. Peraltro” – chiosa – “nel giorno in cui sono stato ministro, mentre stavo andando al giuramento,</p><p><hi rend="#b">l’ho chiamato</hi>e gli ho detto che ci dovevamo vedere. Lui mi ha risposto di sì. Due giorni dopo ho individuato il mio capo di gabinetto e Calenda</p><p><hi rend="#b">mi ha attaccato su twitter e su facebook</hi>. E quindi da quel momento ho ritenuto che non potessi vederlo più”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>