<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Balle Spaziali, Marco Travaglio smonta 4 fake news: dai &quot;migliori&quot; del Pd agli elogi pro-Berlusconi della stampa straniera - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-02-03" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/03/balle-spaziali-marco-travaglio-smonta-4-fake-news-dai-migliori-del-pd-agli-elogi-pro-berlusconi-della-stampa-straniera/4130769/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Matteo Renzi ha dichiarato di aver scelto, in vista delle elezioni del 4 marzo, i “migliori” candidati nelle liste del Pd: sarà vero? Romano Prodi ha detto che bisogna assolutamente scegliere il centrosinistra, cioè la coalizione che ruota intorno al Pd per non disperdere il voto. È davvero così? Silvio Berlusconi nega in tutti i …" categories="TVLoft" tags="Balle Spaziali;Candidati Impresentabili;Elezioni Politiche;Fake news;Governo di Larghe Intese;Liste Pulite;Loft;Marco Travaglio;Matteo Renzi;New York Times;Silvio Berlusconi;TvLoft" fingerprint="ac1787757bdee218">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> ha dichiarato di aver scelto, in vista delle elezioni del 4 marzo, <hi rend="#b">i “migliori”</hi> candidati nelle liste del Pd: sarà vero? <hi rend="#b">Romano Prodi</hi> ha detto che bisogna assolutamente scegliere il centrosinistra, cioè<hi rend="#b"> la coalizione</hi> che ruota intorno al Pd per non disperdere il voto. È davvero così? <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> nega in tutti i modi di voler fare un governo di <hi rend="#b">larghe intese</hi> con Matteo Renzi dopo le elezioni. Il segretario del Pd conferma che<hi rend="#b"> l’inciucio</hi> non si farà mai. Possiamo fidarci? Infine, il <hi rend="#b"> New York Times</hi> scrive che Berlusconi non è più un pericolo, ma “un vecchio saggio”. Questa settimana, </p>
    <p><hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>, per il 13° appuntamento del format</p>
    <p>
      <hi rend="#i">, disponibile da oggi in abbonamento sul sito e sulla app di</hi>
    </p>
    <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/15/balle-spaziali-arriva-sulla-piattaforma-loft-il-nuovo-programma-di-marco-travaglio-su-tutte-le-bugie-della-politica/4039113/">Balle Spaziali</ref>
    <p><ref target="https://www.tvloft.it/">Tv</ref>, risponde a queste quattro domande.</p>
    <hi rend="#b">Loft</hi>
    <p>Su piattaforma e app di <hi rend="#b">TvLoft</hi> sono disponibili, sempre in abbonamento, anche <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/27/balle-spaziali-marco-travaglio-smonta-4-bugie-dalle-scuse-non-dovute-a-renzi-sul-caso-consip-alle-finte-liste-pulite/4117542/?pl_id=66818&amp;pl_type=category">le 12 puntate delle scorse settimane</ref> che toccano tutti gli argomenti caldi del dibattito politico. A poco più di un mese dalle elezioni politiche, </p>
    <p><hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>passa al microscopio i candidati di tutti i partiti, a cominciare dal Partito democratico che schiera in molti collegi,</p>
    <p><hi rend="#b">berlusconiani</hi>di vecchia data.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>