<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Ddl Zan, Francesca Pascale: &quot;Piazza di sinistra? Diritti umani non hanno bandiera. Forza Italia oggi mi confonde&quot;. Poi l'attacco a Salvini - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2021-05-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/05/08/ddl-zan-francesca-pascale-piazza-di-sinistra-diritti-umani-non-hanno-bandiera-forza-italia-oggi-mi-confonde-poi-lattacco-a-salvini/6191748/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="OMOTRANSFOBIA, in piazza a Milano anche Francesca Pascale che ha ribadito: &quot;Se Forza Italia non si distanzia dai sovranisti non avrà più il mio voto&quot; [GUARDA IL VIDEO]" categories="Politica" tags="Forza Italia;Francesca Pascale;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="19bddc4eb0fe626d">
  <main>
    <p>La piazza milanese che ha manifestato a favore del<hi rend="#b"> Ddl Zan</hi> è stata una piazza multicolore a cui hanno preso parte anche persone distanti dall’area di centrosinistra. Tra di loro anche <hi rend="#b">Francesca Pascale</hi>, ex compagna di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>: “Questa è una piazza tendenzialmente di sinistra ma non mi sento fuori luogo, questi valori non possono essere etichettati con un una bandiera di partito. Io ho sempre votato <hi rend="#b">Forza Italia</hi>, se Forza Itala continua su quest’onda sovranista io non mi sento più di appartenere alla famiglia di Forza Italia. Io sono abbastanza confusa, per adesso mi sento di far parte del partito degli indecisi. Mi bastava semplicemente sapere che l’Italia dava la libertà di coscienza sul Ddl Zan, come ha sempre fatto sui diritti umani. Ha presentato un Ddl alternativo e francamente, avendolo letto, lo trovo com un arrampicarsi sugli specchi”. E poi l’attacco a Salvini: “Qualunque cosa dice non ha alcun valore se non quello del rancore e della violenza”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>