<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Salvini, Travaglio: “Lo mettano alla prova e gli diano incarico. Sarebbe la fine delle chiacchiere del cazzaro verde” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/16/salvini-travaglio-lo-mettano-alla-prova-e-gli-diano-incarico-sarebbe-la-fine-delle-chiacchiere-del-cazzaro-verde/4358952/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Se fallisce l’accordo M5s-Lega, rischiano sia Salvini, sia Di Maio. Dopo le loro dichiarazioni ottimistiche rese fino a domenica sera, se salta tutto, saranno colpiti dal boomerang delle disillusioni”. Così il direttore de Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio, commenta a Dimartedì (La7) l’ipotesi di un fallimento nell’accordo tra M5s e Lega. E aggiunge: “E’ ovvio …" categories="La7" tags="Governo;La7;Lega;Luigi di Maio;Marco Travaglio;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="b8acae7035c9f339">
  <main>
    <p>“Se fallisce l’accordo <hi rend="#b">M5s-Lega</hi>, rischiano sia <hi rend="#b">Salvini</hi>, sia <hi rend="#b">Di Maio</hi>. Dopo le loro dichiarazioni ottimistiche rese fino a domenica sera, se salta tutto, saranno colpiti dal boomerang delle disillusioni”. Così il direttore de <hi rend="#b"> Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio</hi>, commenta a </p>
    <p>
      <ref target="http://www.la7.it/dimartedi">(La7) l’ipotesi di un fallimento nell’accordo tra</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Dimartedì</hi>
    <p><hi rend="#b">M5s e Lega</hi>. E aggiunge: “E’ ovvio che paga il partito più grosso, cioè il</p>
    <p><hi rend="#b">M5s</hi>, che ha la massima responsabilità di aver provato a fare un governo, quasi prostituendosi coi due forni del</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>e della</p>
    <p><hi rend="#b">Lega</hi>. Ma paga anche la</p>
    <p><hi rend="#b">Lega</hi>, perché stiamo scoprendo che quel partito senza macchia e senza paura, che giurava di poter fare da sé, senza</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>ha il guinzaglio corto”. Riguardo all’eventualità di un pre-incarico a</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>, così come invocato dal centrodestra, Travaglio osserva: “L’ho scritto anche io sul Fatto. Dato che Salvini, detto anche “il cazzaro verde” per le sue sparate, ha sempre detto che lui ha la panacea di tutti i mali e che è capace in quattro e quattr’otto di fare un governo, io auspicherei quel momento. E cioè la fine delle chiacchiere del grande chiacchierone. A</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>darei l’incarico di governo, così finalmente ci fa vedere di cosa è capace. In fondo, su cosa lucra Salvini?” – continua – “Sul fatto di non essere mai messo alla prova. Se Salvini venisse messo alla prova, vedremmo innanzitutto dove e come prenderebbe quei 50 e passa deputati e altri senatori. E capiremmo se riuscirebbe finalmente a fare un decimo delle cose che ha promesso. Non vedo l’ora che Salvini venga messo alla prova, così le chiacchiere starebbero a zero”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>