<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, Travaglio: &quot;Chi pagava mafia eviti di portare corone di fiori sulle tombe di Falcone e di Borsellino&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-04-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/25/berlusconi-travaglio-chi-pagava-mafia-eviti-di-portare-corone-di-fiori-sulle-tombe-di-falcone-e-di-borsellino/4316035/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il direttore de Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio, spiega durante la trasmissione Dimartedì (La7) il dispositivo relativo alla sentenza di primo grado sulla trattativa Stato-mafia, scindendo il piano giudiziario da quello etico e politico. Poi sottolinea: “Conosciamo una sentenza definitiva, quella per la quale Dell’Utri è in galera per concorso esterno in mafia. In quella …" categories="La7" tags="Giovanni Falcone;La7;Mafia;Marcello Dell’Utri;Marco Travaglio;Paolo Borsellino;Silvio Berlusconi;Trattativa Stato-Mafia;Vittorio Mangano" fingerprint="e3a2770f90b11e18">
  <main><p>Il direttore de <hi rend="#b"> Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio</hi>, spiega durante la trasmissione </p><p><ref target="http://www.la7.it/dimartedi">(La7) il dispositivo relativo alla</ref></p><hi rend="#b">Dimartedì</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/trattativa-stato-mafia-la-sentenza-mori-e-dellutri-condannati-a-12-anni/4305623/">sentenza di primo grado sulla</ref>, scindendo il piano giudiziario da quello etico e politico. Poi sottolinea: “Conosciamo</p><hi rend="#b">trattativa Stato-mafia</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/premium/articoli/b-pagava-la-mafia-di-bontate-poi-doppia-tariffa-a-toto-riina/">una sentenza definitiva, quella per la quale</ref>. In quella sentenza definitiva c’è scritto che Dell’Utri propiziò nel</p><hi rend="#b">Dell’Utri</hi>è in galera per concorso esterno in<hi rend="#b">mafia</hi><p><hi rend="#b">1974</hi>un patto tra</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi e Cosa Nostra</hi>con quelli che all’epoca erano i capi della mafia:</p><p><hi rend="#b">Stefano Bontade, Mimmo Teresi, Francesco Di Carlo, Gaetano Cinà e il famoso “stalliere” Vittorio Mangano</hi>. Quest’ultimo da quel momento stazionò per due anni nella villa di Berlusconi ad Arcore e ogni tanto veniva anche arrestato per delitti. Ma nessuno aveva il coraggio di rimuoverlo. Dal ’74 fino al ’92 Berlusconi ogni sei mesi pagò un tot a Cosa Nostra”. “Non poteva essere un pizzo?”, chiede il conduttore</p><p><hi rend="#b">Giovanni Floris.</hi>“Ma ti pare che noi possiamo avere in politica uno uno che paga per 20 anni Cosa Nostra?”, ribatte il direttore del Fatto. “Questa è una decisione del singolo elettore di Berlusconi”, commenta Floris. “Ma peggio per loro” – replica Travaglio – “Chi paga la mafia almeno dovrebbe evitare di andare a portare le corone di fiori sulle tombe di</p><p><hi rend="#b">Falcone</hi>e di</p><p><hi rend="#b">Borsellino</hi>. E dovrebbe vergognarsi”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>