<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Forza Italia, volano stracci. De Girolamo: &quot;Brunetta e Romani? Anni di decisioni sbagliate&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-03-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/26/forza-italia-volano-stracci-de-girolamo-mentre-salvini-girava-litalia-brunetta-e-romani-dove-erano-anni-di-decisioni-sbagliate/4252809/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Domani verranno decisi i due nuovi capigruppo di Forza Italia: ho sempre detto che la forza del nostro partito sono le donne e quindi perché no due presidenti donna? Sul passo indietro di Brunetta e Romani dico solo che in questi anni quando Berlusconi era in difficoltà sono state spesso fatte scelte che ci hanno …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Matteo Salvini;Nunzia De Girolamo;Paolo Romani;Renato Brunetta;Silvio Berlusconi" fingerprint="b9b7174e90f7ea45">
  <main>
    <p>“Domani verranno decisi i due nuovi capigruppo di <hi rend="#b">Forza Italia</hi>: ho sempre detto che la forza del nostro partito sono le donne e quindi perché no due presidenti donna? Sul passo indietro di <hi rend="#b">Brunetta</hi> e <hi rend="#b">Romani</hi> dico solo che in questi anni quando <hi rend="#b">Berlusconi</hi> era in difficoltà sono state spesso fatte scelte che ci hanno danneggiato. Mentre <hi rend="#b">Salvini</hi> girava l’Italia in campagna elettorale, i nostri dirigenti dove erano? Ho qualche dubbio sul fatto che chi era nella stanza delle decisioni abbia fatto il bene del partito”. Così <hi rend="#b">Nunzia De Girolamo</hi>, ex parlamentare di Forza Italia.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>