<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi riappare in video per intervenire al summit del Ppe a Roma: &quot;Il nostro partito è l'Europa&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2021-09-21" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/09/21/silvio-berlusconi-riappare-in-video-per-intervenire-al-summit-del-ppe-a-roma-il-nostro-partito-e-leuropa/6327539/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="BERLUSCONI RIAPPARE IN VIDEO Il messaggio del leader di Forza Italia al summit del Ppe" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="2daeda4d997f4301">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> riappare in video dopo alcuni mesi di assenza. E lo fa per videocollegarsi con il summit del <hi rend="#b">Ppe</hi> a <hi rend="#b">Roma</hi>: “Per chi, come me, ha sempre creduto nel sogno europeo, il Ppe è la casa politica naturale. Vorrei dire di più: il nostro partito è l’Europa. Il Ppe <hi rend="#b">si identifica con l’idea stessa di Europa</hi>“. Il leader di Forza Italia quindi parla dell’onore di “ospitare l’ufficio di presidenza del nostro gruppo parlamentare”. Il Ppe, continua l’ex premier, è “l’erede dell’Europa cristiana, l’Europa delle grandi cattedrali e dei grandi luoghi di spiritualità”, come Notre-Dame, Santiago de Compostela e altri ed è “su questi principi che si fonda la nostra grande idea di futuro per l’Europa”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>