<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi “chiede di essere di nuovo ricoverato. Ancora positivo ad Arcore, non può incontrare nessuno” - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-09-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/26/berlusconi-chiede-di-essere-di-nuovo-ricoverato-ancora-positivo-ad-arcore-non-puo-incontrare-nessuno/5944806/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Dal San Raffaele di Milano, dove era stato ricoverato, il virologo Massimo Clementi spiega che la sua “è una positività al Sars-CoV-2 molto bassa e non richiede terapie“. Ma nonostante sia “totalmente asintomatico”, Silvio Berlusconi, che non si è ancora negativizzato, vuole tornare in ospedale. A rivelare l’intenzione del leader di Forza Italia a tre …" categories="Cronaca" tags="Coronavirus;Silvio Berlusconi" fingerprint="79ae18be781b0387">
  <main><head rend="h1">Berlusconi “chiede di essere di nuovo ricoverato. Ancora positivo ad Arcore, non può incontrare nessuno”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2020/09/26/berlusconi-mascherina-1200-690x362.jpg"/><p>Dal <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/14/covid-silvio-berlusconi-dimesso-dal-san-raffaele-grazie-per-essere-qui-e-stata-la-prova-piu-pericolosa-della-mia-vita/5930445/"> San Raffaele di Milano, dove era stato ricoverato</ref>, il virologo </p><p><hi rend="#b">Massimo Clementi</hi>spiega che la sua “è una positività al</p><p><hi rend="#b">Sars-CoV-2</hi>molto bassa e non richiede</p><p><hi rend="#b">terapie</hi>“. Ma nonostante sia “totalmente asintomatico”,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/25/silvio-berlusconi-ancora-positivo-niente-festa-di-compleanno-il-prossimo-29-settembre/5944416/">, vuole tornare in ospedale. A rivelare l’intenzione del leader di Forza Italia a tre giorni dal suo</ref></p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, che non si è ancora negativizzato<p><hi rend="#b">84esimo compleanno</hi>, è</p><p><hi rend="#i">Repubblica</hi>: in un articolo pubblicato sul sito, si legge che l’ex</p><p><hi rend="#b">presidente del Consiglio</hi>sta trascorrendo il suo isolamento a</p><p><hi rend="#b">Villa San Martino</hi>ad</p><p><hi rend="#b">Arcore</hi>. Una situazione “che non gli consente di incontrare nessuno lo ha con ogni probabilità spinto a chiedere di essere nuovamente</p><p><hi rend="#b">ricoverato</hi>“. Insieme a lui anche</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/03/marta-fascina-anche-la-fidanzata-di-silvio-berlusconi-e-positiva-al-covid-la-deputata-era-in-sardegna-con-lui/5919009/">la fidanzata</ref>.</p><hi rend="#b">Marta Fascina</hi>, anche lei risultata positiva al Covid-19 a inizio settembre<p>Per <hi rend="#b">Clementi</hi>, che è anche direttore del Laboratorio di <hi rend="#b">Microbiologia</hi> e <hi rend="#b">Virologia</hi> dell’Irccs ospedale San Raffaele, il suo è uno di “quei livelli ‘borderline’ in cui ci si chiede sempre se questi soggetti siano veramente <hi rend="#b">infettanti</hi> o meno. Succede”. L’ex premier era risultato positivo al tampone il <hi rend="#b">2 settembre</hi>. Poi il 4 si era deciso per il suo ricovero al<hi rend="#b"> San Raffaele</hi>, dopo che gli esami avevano indicato la presenza di un principio di <hi rend="#b">polmonite</hi><hi rend="#b">bilaterale</hi>. È stato trattato con l’antivirale <hi rend="#b">remdesivir</hi> e dimesso il<hi rend="#b"> 14 settembre</hi> per proseguire con l’isolamento a domicilio. Oggi, dopo circa <hi rend="#b">25 giorni</hi>, è ancora positivo, ma <hi rend="#b">Clementi</hi> assicura: “Sta bene, è totalmente <hi rend="#b">asintomatico</hi>. Forse un po’ abbattuto dal dover stare ancora in isolamento e non poter essere totalmente fuori da questa storia. Ma succede. Abbiamo avuto casi di <hi rend="#b">positività</hi> molto più lunga”, conclude l’esperto.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>