<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Roma, la sindaca Raggi chiede l'intervento dell'esercito per contrastare lo spaccio di droga nella zona sud-est della città - Il Fatto Quotidiano" author="Vincenzo Bisbiglia" date="2019-11-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/11/07/roma-la-sindaca-virginia-raggi-torna-a-invocare-lintervento-dellesercito-per-contrastare-lo-spaccio-di-droga-nella-zona-sud-est-della-capitale/5552697/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“La presenza dei militari della Brigata Sassari per contrastare l’attività nelle piazze di spaccio di Roma sud-est”. Virginia Raggi torna a invocare l’intervento dell’esercito a Roma. Dopo l’escalation di fatti di cronaca, tutti legati in qualche modo alla droga, che nelle ultime due settimane hanno occupato le prime pagine dei quotidiani locali e non, la …" categories="Cronaca" tags="Roma;Silvio Berlusconi;Traffico di Droga;Virginia Raggi" fingerprint="eca55684ed6b4825">
  <main><head rend="h1">Roma, la sindaca Raggi chiede l’intervento dell’esercito per contrastare lo spaccio di droga nella zona sud-est della città</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/23/raggi-1200-690x362.jpg"/><p>“La presenza dei militari della <hi rend="#b">Brigata</hi><hi rend="#b">Sassari</hi> per contrastare l’attività nelle <hi rend="#b">piazze di spaccio</hi> di Roma sud-est”.<hi rend="#b"> Virginia Raggi</hi> torna a invocare l’intervento dell’esercito a <hi rend="#b">Roma</hi>. Dopo l’escalation di fatti di cronaca, tutti legati in qualche modo alla <hi rend="#b">droga</hi>, che nelle ultime due settimane hanno occupato le prime pagine dei <hi rend="#b">quotidiani</hi><hi rend="#b">locali</hi> e non, la sindaca della Capitale alla prossima riunione del <hi rend="#b">Comitato per l’ordine e la sicurezza</hi> chiederà alla prefetta <hi rend="#b">Gerarda Pantalone</hi> di attivarsi con il <hi rend="#b">governo</hi><hi rend="#b">nazionale</hi> per un incremento delle divise mimetiche in città. L’idea della prima cittadina è quella di <hi rend="#b">replicare</hi> quanto ottenuto – con alterni risultati, sin qui – rispetto alla sorveglianza h24 dei <hi rend="#b">campi rom</hi> dove si registrava maggiormente il fenomeno dei roghi tossici. L’obiettivo è ottenere da <hi rend="#b">Palazzo Chigi</hi> un aumento delle risorse assegnate alla Capitale nell’ambito dell’operazione ‘<hi rend="#b">Strade sicure</hi>’, avviata ormai nel 2008 dal <hi rend="#b">governo Berlusconi</hi> quando era sindaco <hi rend="#b">Gianni</hi><hi rend="#b">Alemanno</hi>. I militari, nella proposta del <hi rend="#b">Campidoglio</hi>, dovrebbero andare a sorvegliare le aree “più sensibili e critiche in materia di <hi rend="#b">sicurezza</hi>”, ovvero una parte delle oltre 100 piazze di spaccio censite nella <hi rend="#b">Capitale</hi> dal dossier sulle mafie della <hi rend="#b">Regione Lazio</hi>.</p><p>La droga è anche il <hi rend="#b">filo conduttore</hi> che lega gli ultimi accadimenti. Sebbene – secondo i dati sulla <hi rend="#b">criminalità</hi> pubblicati da <hi rend="#b"> Il Sole 24 Ore</hi> il 14 ottobre scorso – la città con l’indice di pericolosità più alto in Italia sia </p><p><hi rend="#b">Milano</hi>, la Capitale svetta in relazione ai reati per</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2019/10/26/alla-capitale-il-primato-dei-reati-di-droga-ma-la-citta-piu-pericolosa-ditalia-e-milano/5533901/">. C’è probabilmente l’acquisto di</ref></p><hi rend="#b">traffico di sostanze stupefacenti</hi>(almeno quelli accertati dalla polizia)<p><hi rend="#b">droga</hi>alla base della rapina che ha portato all’omicidio di</p><p><hi rend="#b">Luca Sacchi</hi>, il 24enne personal trainer ucciso il 23 ottobre nel quartiere</p><p><hi rend="#b">Appio</hi></p><p><hi rend="#b">Latino</hi></p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/10/25/ragazzo-ucciso-a-roma-fermati-due-sospettati-rapina-anomala-verifiche-su-acquisto-droga/5532120/">da due giovani pusher legati alla mala di</ref>; c’erano reati di spaccio di</p><hi rend="#b">San Basilio</hi>e<hi rend="#b">Tor Bella Monaca</hi><p><hi rend="#b">stupefacenti</hi>nel curriculum recente dei due banditi,</p><p><hi rend="#b">Enrico</hi></p><p><hi rend="#b">Antonelli</hi>e</p><p><hi rend="#b">Ennio</hi></p><p><hi rend="#b">Proietti</hi>(quest’ultimo rimasto ucciso),</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/11/05/roma-conflitto-a-fuoco-in-un-bar-a-cinecitta-tabaccaio-spara-e-uccide-rapinatore/5549293/">che avevano tentato la rapina ai danni di un 55enne</ref>; ed è probabile che sia una</p><hi rend="#b">tabaccaio cinese</hi>di Cinecittà Est<p><hi rend="#b">ritorsione</hi>degli spacciatori della zona il movente dell’</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/11/07/rogo-pecora-elettrica-centinaia-di-persone-in-corteo-per-la-passeggiata-di-autodifesa-del-quartiere-libreria-era-spazio-di-socialita/5551782/">.</ref></p><hi rend="#b">attacco incendiario</hi>subito dalla caffetteria libreria “<hi rend="#b">La Pecora Elettrica</hi>”, la notte del 5 novembre a<hi rend="#b">Centocelle</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/29/roma-raggi-esercito-a-guardia-dei-tmb-e-la-5a-volta-che-la-sindaca-chiede-i-soldati/5072583/">Non è la prima volta che Virginia Raggi chiede l’intervento dell’ esercito</ref>. Anzi, per la precisione, si tratta del </p><p><hi rend="#b">sesto</hi></p><p><hi rend="#b">caso</hi>. “Se serve, a</p><p><hi rend="#b">Ostia</hi>bisogna mandare anche l’esercito”, rispose il 25 novembre 2017 alla giornalista di</p><p><hi rend="#b">,</hi></p><hi rend="#i">Sky</hi><p><hi rend="#b">Maria Latella</hi>, ad una domanda sulla criminalità mafiosa ad Ostia, all’indomani</p><p><hi rend="#b">dell’aggressione</hi>del boss</p><p><hi rend="#b">Roberto Spada</hi>a un inviato</p><p><hi rend="#b">Rai</hi>. Pochi mesi prima, il 2 agosto 2017, dopo il terribile incendio che distrusse una fetta importante della pineta di</p><p><hi rend="#b">Castel Fusano</hi>, Raggi chiese e ottenne dalla</p><p><hi rend="#b">Prefettura</hi>l’intervento dei</p><p><hi rend="#b">Granatieri</hi>di</p><p><hi rend="#b">Sardegna</hi>per presidiare la zona contro i</p><p><hi rend="#b">piromani</hi>. Non è andato a buon fine, invece, il blitz del deputato M5S,</p><p><hi rend="#b">Francesco Silvestri</hi>– che collabora a stretto contatto con la</p><p><hi rend="#b">Giunta</hi></p><p><hi rend="#b">capitolina</hi>– il quale avrebbe voluto inserire un emendamento nell’ultima manovra del governo per permettere alla</p><p><hi rend="#b">Capitale</hi>di “utilizzare le tecnologie del</p><p><hi rend="#b">Genio</hi></p><p><hi rend="#b">Civile</hi>” per riparare le buche sulle</p><p><hi rend="#b">strade</hi></p><p><hi rend="#b">romane</hi>. I soldati, invece, sono arrivati e sono tuttora schierati a guardia dei due campi rom tollerati di</p><p><hi rend="#b">via</hi></p><p><hi rend="#b">Salviati</hi>, nel quartiere</p><p><hi rend="#b">Tor Sapienza</hi>, fra i più noti per il fenomeno dei</p><p><hi rend="#b">roghi tossici</hi>.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>