<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Gelmini (FI): &quot;Veto su Berlusconi? Di Maio dimostra scarsa cultura istituzionale, nostri voti non sono di serie B&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-03" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/03/governo-gelmini-fi-veto-su-berlusconi-di-maio-dimostra-scarsa-cultura-istituzionale-nostri-voti-non-sono-di-serie-b/4268709/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Quando pone veti su Berlusconi il leader dei grillini Di Maio dimostra di avere scarsa cultura istituzionale: il presidente Berlusconi prende da decenni milioni di voti, e quelli che prende sono rispettabili come gli altri. Di Maio dimostra di non avere rispetto”. Lo ha detto Maria Stella Gelmini, capogruppo di Forza Italia alla camera, commentando l’annuncio …" categories="Politica" tags="Mariastella Gelmini;Silvio Berlusconi" fingerprint="b9b6150fa1774145">
  <main>
    <p>“Quando pone veti su <hi rend="#b">Berlusconi</hi> il leader dei grillini <hi rend="#b">Di Maio</hi> dimostra di avere scarsa cultura istituzionale: il presidente <hi rend="#b">Berlusconi</hi> prende da decenni milioni di voti, e quelli che prende sono rispettabili come gli altri. Di Maio dimostra di non avere rispetto”. Lo ha detto <hi rend="#b">Maria Stella Gelmini</hi>, capogruppo di Forza Italia alla camera, commentando<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/03/governo-di-maio-lancia-programma-di-governo-da-sottoscrivere-o-con-lega-o-con-pd-ma-fuori-forza-italia/4268406/"> l’annuncio di Luigi Di Maio che ha detto di voler proporre a Lega e Pd un programma di governo, escludendo di fatto Berlusconi</ref></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>