<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Mes, Berlusconi: &quot;Lo voterei subito. Fantapolitica che Forza Italia appoggi il governo Conte, non arriverà al 2023&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-07-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/07/26/mes-berlusconi-lo-voterei-subito-fantapolitica-che-forza-italia-appoggi-il-governo-conte-non-arrivera-al-2023/5880671/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="È contrario a una proroga dello stato di emergenza ed è favorevole al Mes, nonostante i suoi alleati non lo siano, perché “non è un voto di fiducia”. Silvio Berlusconi, intervistato dal Corriere della Sera, ribadisce che Forza Italia non entrerà in maggioranza, nonostante le manovre al Senato dei giorni scorsi facessero pensare a un …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Giuseppe Conte;Silvio Berlusconi" fingerprint="3e9df43e71084307">
  <main><head rend="h1">Mes, Berlusconi: “Lo voterei subito. Fantapolitica che Forza Italia appoggi il governo Conte, non arriverà al 2023”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2020/06/29/berlusconi-690x362.jpg"/><p>È contrario a una <hi rend="#b">proroga</hi> dello stato di emergenza ed è favorevole al <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/07/09/mes-carfagna-su-la7-dire-si-non-e-ingresso-di-forza-italia-in-maggioranza-e-su-conte-da-lui-ironia-demenziale-su-opposizione/5862378/"> Mes, nonostante i suoi alleati non lo siano, perché “non è un voto di fiducia”</ref>.</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, intervistato dal</p><p><hi rend="#i">Corriere della Sera</hi>, ribadisce che</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>non entrerà in maggioranza,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/07/22/senato-loperazione-di-tre-ex-fedelissimi-di-berlusconi-quagliariello-romani-e-berutti-lasciano-forza-italia-e-vanno-nel-misto/5876798/">nonostante le manovre al</ref>all’esecutivo nell’Aula dove i numeri si giocano sul filo. Per il leader di Fi, gli azzurri restano saldamente all’opposizione, ed è “fantapolitica” lo scenario dell’appoggio del suo partito al governo</p><hi rend="#b">Senato</hi>dei giorni scorsi facessero pensare a un eventuale appoggio<p><hi rend="#b">Conte</hi>che, dice, “non arriverà al</p><p><hi rend="#b">2023</hi>“. Definisce quella di</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>un’opposizione “responsabile” –</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/12/12/governo-berlusconi-rilancia-i-responsabili-sostegno-da-altri-partiti-per-durare-tutta-la-legislatura-voglia-di-stipendio-e-forte/5612732/">termine col quale vennero definiti i parlamentari dell’opposizione passati in maggioranza durante il suo ultimo governo</ref>– e non si aspetta nulla in cambio, su nodi come l’elezione del</p><p><hi rend="#b">Capo dello Stato</hi>che “non è merce di scambio”. Aggiunge che il</p><p><hi rend="#b">partito</hi>sta lavorando “per presentare in</p><p><hi rend="#b">Parlamento</hi>con gli altri partiti del centro-destra una risoluzione congiunta per chiedere al governo di non prorogare lo stato di emergenza (attualmente in scadenza il</p><p><hi rend="#b">31 luglio</hi>). Al momento non ci sono fondate ragioni per farlo”.</p><p>Quanto allo scostamento di bilancio, per <hi rend="#b">Berlusconi</hi> è necessario che prima il governo risponda “<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/07/23/governo-via-libera-a-richiesta-di-scostamento-di-bilancio-da-25-miliardi-non-formalizzata-la-proroga-dello-stato-demergenza/5877494/">ad un’altra domanda: che uso intende fare di quei 25 miliardi?</ref> Scostamento di bilancio significa nuovo debito, che noi stessi o le generazioni dopo la nostra – prima o poi dovranno pagare. Non si può certo farlo a cuor leggero”. <hi rend="#b">Forza Italia</hi>, ricorda, ha avanzato una serie di proposte, fra le quali un “semestre bianco” fiscale con rinvio delle <hi rend="#b">scadenze</hi> a fine anno e l’azzeramento delle <hi rend="#b">sanzioni</hi> per chi non ha potuto pagare la rata di <hi rend="#b">luglio</hi>, la proroga della <hi rend="#b">cassa integrazione</hi> e il sostegno a fondo perduto per turismo.</p><p>“Faccio appello al <hi rend="#b">presidente del Consiglio</hi> perché accolga queste <hi rend="#b">indicazioni</hi>, che sono fondamentali per la sopravvivenza del nostro sistema economico – sottolinea -. Noi siamo già stati determinanti per consentire gli <hi rend="#b">scostamenti</hi> di bilancio nei mesi scorsi. Potremo esserlo ancora. Lo valuteremo sulla base delle risposte che <hi rend="#b">Conte</hi> ci darà in Aula”. Riguardo invece alla proroga dello <hi rend="#b">stato di emergenza</hi>, per <hi rend="#b">Berlusconi</hi> “al momento non ci sono fondate ragioni per farlo e proseguire per questa strada significherebbe pregiudicare i <hi rend="#b">consumi</hi><hi rend="#b">interni</hi> e continuare a trasmettere all’estero l’immagine di un Paese ‘in emergenza’. Tutto ciò comporterebbe gravi danni alla nostra <hi rend="#b">economia</hi>. Certo – ammette – il <hi rend="#b">Covid-19</hi> è un’emergenza sanitaria tutt’altro che conclusa nel mondo e purtroppo il rischio di una <hi rend="#b">seconda ondata di contagi</hi> non è affatto da escludere. Se questo accadesse governo e <hi rend="#b">Parlamento</hi> sarebbero perfettamente in grado di intervenire e ove necessario in autunno, di dichiarare in poche ore un nuovo stato di emergenza”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>