<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Europee, Berlusconi: &quot;Probabile mia candidatura. Miei delfini? Rivelati sardine&quot;. E su Renzi: &quot;Noi mai con lui&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2018-12-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/12/13/europee-berlusconi-probabile-mia-candidatura-miei-delfini-rivelati-sardine-e-su-renzi-noi-mai-con-lui/4832159/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="A Roma per presentare il libro di Bruno Vespa ‘Rivoluzione’, il leader di Forza Italia Silvio Berlusconi ha annunciato la possibilità di correre alle elezioni Europee: “Credo che presentarsi e poi non poter partecipare con continuità alla vita del Parlamento europeo non sia giusto nei confronti di chi mi vota. Però è molto probabile che alla fine accetti …" categories="Politica" tags="Elezioni Europee 2024;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="efba9a6bd80ce714">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>ha annunciato la possibilità di correre alle</p>
    <p><hi rend="#b">elezioni Europee</hi>: “Credo che presentarsi e poi non poter partecipare con continuità alla vita del Parlamento europeo non sia giusto nei confronti di chi mi vota. Però è molto probabile che alla fine accetti di candidarmi alle prossime Europee”, ha spiegato il presidente azzurro a Vespa, aggiungendo che intende presentare la sua candidatura “in tutti i collegi seguito da un candidato donna”. Berlusconi non si è poi fatto mancare una battuta nei confronti di suoi vecchi ‘</p>
    <p><hi rend="#b">delfini</hi>‘, da Alfano a Fini, (gli stessi che poi finirono per tradirlo, ndr): “</p>
    <p><hi rend="#b">Si sono rivelati sardine</hi>“, ha ironizzato, pur senza nominarli.</p>
    <p><hi rend="#b">Matteo Renzi,</hi>nel caso l’ex premier decidesse di lasciare il Pd: “Nessuna connessione con un nuovo partito di Renzi. Secondo gli ultimi sondaggi</p>
    <p><hi rend="#b">sarebbe stimato al 6 per cento</hi>. Comunque, non ci sono stati contatti con lui e qualsiasi contatto avrebbe conseguenze negative sul nostro elettorato”, ha rivendicato. Poi, replicando al Fattoquotidiano.it, ha aggiunto: “</p>
    <p><hi rend="#b">Renzi lascerà davvero il Pd? Questo non lo so</hi>“.</p>
    <quote>
      <p>Non è vero che non ho mai scelto un delfino. È che quelli che si sono presentati, alla fine si sono rivelati delle sardine.</p>
      <p>— Silvio Berlusconi (@berlusconi)</p>
      <ref>December 12, 2018</ref>
    </quote>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>