<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi: &quot;Situazione dell'Italia? Io in un giorno ho perso 120 milioni. Mi considero un sacerdote della democrazia&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2019-02-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/09/berlusconi-situazione-dellitalia-io-in-un-giorno-ho-perso-120-milioni-mi-considero-un-sacerdote-della-democrazia/4959006/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Silvio Berlusconi durante un evento a Teramo in sostegno del candidato presidente del centrodestra alle regionali abruzzesi, Marco Marsilio, attacca l’operato del governo M5s-Lega alla luce degli ultimi dati economici. “L’Italia? Il calo della produzione ha fatto crollare la borsa, solo io giovedì ho perso 120 milioni“. Il leader di Forza Italia vuole convincere la platea …" categories="Politica" tags="Abruzzo;Silvio Berlusconi;Teramo" fingerprint="a8ffd75c887e4825">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> durante un evento a <hi rend="#b">Teramo</hi> in sostegno del candidato presidente del centrodestra alle regionali abruzzesi, <hi rend="#b">Marco Marsilio</hi>, attacca l’operato del <hi rend="#b">governo M5s-Lega</hi> alla luce degli ultimi dati economici. “L’Italia? <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/08/produzione-industriale-calo-del-55-rispetto-a-un-anno-fa-su-base-mensile-ribasso-dello-08/4956881/">Il calo della produzione</ref> ha fatto crollare la borsa, solo io giovedì ho perso <hi rend="#b">120 milioni</hi>“. Il leader di<hi rend="#b"> Forza Italia</hi> vuole convincere la platea a votare per il centrodestra alle urne di domenica in <hi rend="#b">Abruzzo</hi> e rilancia: “Mi considero <hi rend="#b">sacerdote</hi> della cristianità, della <hi rend="#b">democrazia</hi> e della <hi rend="#b">libertà</hi>“. “E come vedete dico <hi rend="#b">messa tutti i giorni</hi>“, conclude scatenando l’applauso del pubblico.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>