<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Brunetta (Forza Italia): &quot;Renzi dice di avere un rapporto platonico con Berlusconi? Ormai è fuori di testa&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-02-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/12/elezioni-brunetta-forza-italia-renzi-dice-di-avere-un-rapporto-platonico-con-berlusconi-ormai-e-fuori-di-testa/4155239/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Se saremo in piazza con Fratelli d’Italia e Lega il 24 febbraio? Basta con questa logica del chi c’è e chi non c’è alle manifestazioni. Io manifesto per, non contro qualcuno. In Veneto vado a iniziative organizzate sempre dal centrodestra unito con rappresentanti di tutte le forze alleate. Su Macerata col questore Minniti ha combinato …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Matteo Renzi;Renato Brunetta;Silvio Berlusconi" fingerprint="b8be104c987b414c">
  <main>
    <p>“Se saremo in piazza con Fratelli d’Italia e Lega il 24 febbraio? Basta con questa logica del chi c’è e chi non c’è alle manifestazioni. Io manifesto per, non contro qualcuno. In Veneto vado a iniziative organizzate sempre dal centrodestra unito con rappresentanti di tutte le forze alleate. Su Macerata col questore <hi rend="#b">Minniti</hi> ha combinato l’ennesimo pasticcio della sinistra in questi anni, per fortuna rimarrà ministro ancora per poco. Renzi dice di avere con Berlusconi <hi rend="#b">rapporto platonico</hi>? Mi pare evidente che ormai è fuori di testa. Gli dei accecano i perdenti”. Così <hi rend="#b">Renato Brunetta</hi>, capogruppo uscente di Forza Italia</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>