<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Scontro tra Salvini e Renzi in Senato: &quot;Italia ferma da 30 anni&quot;. &quot;Ingeneroso attacco a Berlusconi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2024-02-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/02/16/scontro-tra-salvini-e-renzi-in-senato-italia-ferma-da-30-anni-ingeneroso-attacco-a-berlusconi/7449234/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Un botta e risposta si è tenuto in Aula, in Senato, durante il Question Time: il ministro delle Infrastrutture Matteo Salvini e il leader di Italia viva Metteo Renzi hanno dato vita a un acceso dibattito. “Ricordo a chi è in quest’aule a chi è a casa cosa in 15 mesi di governo stiamo tentando …" categories="Politica" tags="Matteo Renzi;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="a4b6ff47ea7b4114">
  <main>
    <p>Un botta e risposta si è tenuto in Aula, in <hi rend="#b">Senato</hi>, durante il Question Time: il ministro delle Infrastrutture <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi> e il leader di Italia viva<hi rend="#b"> Metteo Renzi</hi> hanno dato vita a un acceso dibattito. “Ricordo a chi è in quest’aule a chi è a casa cosa in 15 mesi di governo stiamo tentando di fare per recuperare decenni di mancati investimenti dei governi da lei presieduti e dai governi di sinistra. Chiaro che in 15 mesi non recuperi 30 anni, ma mi pare questa maggioranza stia dando un segno”, ha spiegato Salvini. “Ha detto che negli ultimi 30 anni ho governato io: non me n’ero accorto. Lei è stato al governo più giorni di quelli in cui ci sono stato io. Mi sembra ingeneroso e poco elegante il suo attacco al presidente del Consiglio che ha governato più di tutti in questi ultimi anni che <hi rend="#b">si chiama Silvio Berlusconi</hi> e che rappresentava la maggioranza di cui faceva parte”, ha risposto Renzi.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>