<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Toti (FI): &quot;Suggerisco astensione critica. Paura voto? No, inutili elezioni a luglio per avere stessi risultati&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro e Alberto Sofia" date="2018-05-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/09/governo-toti-fi-suggerisco-astensione-critica-paura-voto-no-inutili-elezioni-a-luglio-per-avere-stessi-risultati/4345025/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Un’astensione critica o benevola, chiamatela come vi pare. Questo è il mio suggerimento”. A proporlo è il presidente della regione Liguria, il forzista Giovanni Toti, che fuori da Montecitorio ha risposto ai cronisti a proposito del via libera di Forza Italia a un governo Lega-M5s. “Sarà Berlusconi a decidere”, ha poi aggiunto. “Non è in discussione una …" categories="Politica" tags="Giovanni Toti;Governo;Movimento 5 Stelle;Politica;Silvio Berlusconi" fingerprint="a19d9f4de2ff6464">
  <main>
    <p>“Un’<hi rend="#b">astensione</hi> critica o benevola, chiamatela come vi pare. Questo è il mio suggerimento”. A proporlo è il presidente della regione Liguria, il forzista <hi rend="#b">Giovanni Toti</hi>, che fuori da Montecitorio ha risposto ai cronisti a proposito del via libera di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> a un governo Lega-M5s. “Sarà <hi rend="#b">Berlusconi</hi> a decidere”, ha poi aggiunto. “Non è in discussione una fiducia, al massimo un’astensione”. E sulla paura del voto, che avrebbe spinto FI a evitare le <hi rend="#b">urne a luglio</hi>, Toti si è difeso: “Non è questione di paura, un voto in estate per avere gli stessi risultati sarebbe un <hi rend="#b">esercizio ginnico</hi>“</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>