<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5S, sfottò di Berlusconi sui rimborsi pentastellati: &quot;Onestà, onestà. Se vince Di Maio vi mando cartolina da lontano&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-02-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/13/m5s-sfotto-di-berlusconi-sui-rimborsi-pentastellati-onesta-onesta-se-vince-di-maio-vi-mando-cartolina-da-lontano/4157353/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Cosa ne pensa del caso rimborsi del Movimento 5 stelle? “Onestà, onestà”. Sceglie una battuta Silvio Berlusconi, alzando le mani e allargando il sorriso, per rispondere ad una domanda sulla vicenda che ha investito il M5S. Poi dal palco Berlusconi di ‘Confcommercio’ afferma: “Ci sono voci in giro che ci deve essere un altro dietro …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Forza Italia;Luigi di Maio;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9be9e8d90f72061">
  <main>
    <p>Cosa ne pensa del caso rimborsi del <hi rend="#b">Movimento 5 stelle</hi>? “Onestà, onestà”. Sceglie una battuta<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi>, alzando le mani e allargando il sorriso,<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/13/m5s-caso-restituzioni-manca-piu-di-un-milione-i-parlamentari-a-roma-per-documentare-i-rimborsi/4156775/"> per rispondere ad una domanda sulla vicenda che ha investito il M5S</ref>. Poi dal palco Berlusconi di ‘Confcommercio’ afferma: “Ci sono voci in giro che ci deve essere un altro dietro a<hi rend="#b"> Di Maio</hi>, il magistrato più spinto della sinistra italiana, che potrebbe essere il reale candidato a 5 Stelle. Se così sarà vi manderò una cartolina da un posto molto lontano dall’Italia e credo che anche molti di voi seguiranno il mio esempio”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>