<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s, Sallusti vs Travaglio: &quot;Appendino? Dici sciocchezze, è indagata per falso in bilancio&quot;. &quot;Quella è una specialità del tuo padrone&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-10-18" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/18/m5s-sallusti-vs-travaglio-appendino-dici-sciocchezze-lei-e-indagata-per-falso-in-bilancio-quella-e-una-specialita-del-tuo-padrone-il-reato-e-diverso/3920409/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Polemica al fulmicotone a Dimartedì (La7) tra il direttore de Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio, e il direttore de Il Giornale, Alessandro Sallusti. La miccia della discussione è l’avviso di garanzia al sindaco di Torino, Chiara Appendino, indagata per falso in atto pubblico. Sallusti accusa Travaglio di aver minimizzato: “Hai detto un mucchio di sciocchezze, …" categories="La7" tags="Alessandro Sallusti;Beppe Grillo;Chiara Appendino;Falso in atto pubblico;Falso in Bilancio;La7;Marco Travaglio;Movimento 5 Stelle;Polemica;Silvio Berlusconi;Torino" fingerprint="be8478a26b5940db">
  <main><p>Polemica al fulmicotone a <hi rend="#b"> Dimartedì</hi> (La7) tra il direttore de </p><p><hi rend="#b">Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio</hi>, e il direttore de</p><p><hi rend="#b">Il Giornale</hi>,</p><p><hi rend="#b">Alessandro Sallusti.</hi>La miccia della discussione è</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/17/chiara-appendino-indagata-per-falso-in-atto-pubblico-sotto-inchiesta-anche-lassessore-al-bilancio/3918424/">. Sallusti accusa Travaglio di aver minimizzato: “</ref></p><hi rend="#b">l’avviso di garanzia al sindaco di Torino, Chiara Appendino</hi>, indagata per<hi rend="#b">falso in atto pubblico</hi><p><hi rend="#b">Hai detto un mucchio di sciocchezze</hi>, ma prendo atto che</p><p><hi rend="#b">parli come un politico grillino senza contradditorio</hi>. Per te il reato di cui è accusata la Appendino è quisquilia e invece si tratta di</p><p><hi rend="#b">falso in bilancio</hi>. Parliamo di roba seria. Poi, per difendere i grillini, dici che col</p><p><hi rend="#b">Rosatellum bis</hi>non puoi scegliere il tuo candidato” – continua – “Ma secondo te i grillini possono scegliere il loro candidato? Vedi Genova, Milano, Sicilia.</p><p><hi rend="#b">O è il candidato che piace a Grillo oppure, anche se vince le primarie, viene messo da parte</hi>. Ma di che cosa stiamo parlando?”. Travaglio risponde: “Non ho mai detto che si tratta di una quisquilia. Peraltro,</p><p><hi rend="#b">il reato non è falso in bilancio, ma falso in atto pubblico.</hi>Quindi, la sciocchezza l’ha detta Sallusti”. “Va bene” – ribatte il direttore de Il Giornale – “</p><p><hi rend="#b">Non giochiamo con le parole</hi>. Ha falsificato il bilancio, che è un atto pubblico”. “</p><p><hi rend="#b">Non è un gioco di parole</hi>” – spiega Travaglio – “</p><p><hi rend="#b">sono due reati diversi</hi>, due articoli differenti del codice penale.</p><p><hi rend="#b">Il falso in bilancio è una specialità del tuo padrone.</hi>Quindi, lasciamo perdere, non ti conviene addentrarti in quella materia. Non vedo poi cosa c’entrino le primarie del M5S con la legge elettorale”. Il direttore del Fatto ribadisce le sue critiche al Rosatellum bis, difeso invece da Sallusti, che, piccato dall’accusa di servilismo nei confronti di Berlusconi, ribatte: “</p><p><hi rend="#b">Il tuo padrone Grillo</hi>non lascia la possibilità di scegliere i candidati”. “Io non ho padroni”, replica Travaglio. “Neanche io”, assicura Sallusti. “Io ho fondato un giornale libero e indipendente” – continua Travaglio – “tu hai padroni.</p><p><hi rend="#b">Hai un padrone pregiudicato</hi>“. Dopo qualche minuto, Sallusti ribadisce: “Travaglio espone bene le idee del suo padrone Grillo che leggiamo sul suo blog tutti i giorni”. Il direttore del Fatto scoppia a ridere e riafferma: “Io non ho padroni.</p><p><hi rend="#b">Il mio è un giornale indipendente, ci paghiamo lo stipendio da soli</hi>“. “Anche noi”, replica Sallusti. “Io ho criticato anche il</p><p><hi rend="#b">Tedeschellum</hi>del M5S” – prosegue Travaglio – “Cambia musica. Parla del tuo padrone pregiudicato”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>