<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Monti: “Lega? Nel 2008 partecipò alla ratifica Trattato di Lisbona, su cui si regge l’Europa. E Salvini votò a favore” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-10-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/10/09/monti-lega-nel-2008-partecipo-alla-ratifica-trattato-di-lisbona-su-cui-si-regge-leuropa-e-salvini-voto-a-favore/4680527/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Cosa lamenterei nel giornalismo italiano? Non c’è abbastanza il gusto della memoria. L’altro giorno, ad esempio, ho scoperto che nel 2008 anche la Lega all’unanimità ha partecipato alla ratifica del Trattato di Lisbona, il documento su cui oggi si regge l’Europa. Salvini era parlamentare italiano, allora. Era in Aula e ha votato a favore”. Sono …" categories="La7" tags="Europa;Giancarlo Giorgetti;La7;Lega;Luigi di Maio;Mario Monti;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi;Trattato di Lisbona" fingerprint="f9cd2af7fcae9331">
  <main><p>“Cosa lamenterei nel <hi rend="#b">giornalismo italiano</hi>? Non c’è abbastanza il <hi rend="#b">gusto della memoria</hi>. L’altro giorno, ad esempio, ho scoperto che nel <hi rend="#b">2008</hi> anche la <hi rend="#b">Lega</hi> all’unanimità ha partecipato alla<hi rend="#b"> ratifica del Trattato di Lisbona</hi>, il documento su cui oggi si regge l’<hi rend="#b">Europa</hi>. <hi rend="#b">Salvini era parlamentare italiano, allora. Era in Aula e ha votato a favore</hi>”. Sono le parole dell’ex presidente del Consiglio,<hi rend="#b"> Mario Monti</hi>, ospite di <ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo"> Otto e Mezzo</ref>, su La7. E aggiunge: “Il leghista </p><p><hi rend="#b">Giorgetti</hi>è stato l’artefice, e io gliene rendo merito, della modifica costituzionale, che noi abbiamo introdotto nel</p><p><hi rend="#b">2012,</hi>per rafforzare il</p><p><hi rend="#b">pareggio di bilancio</hi>. Ecco, a me piacerebbe che il giornalismo italiano in tutte le direzioni mettesse tutti noi più in difficoltà, ricordando con maggiore frequenza il passato”. Monti si sofferma poi su</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/10/09/m5s-giannini-di-maio-e-attacco-a-repubblica-e-riuscito-a-fare-peggio-di-berlusconi-ha-la-visione-illiberale-di-erdogan/4680340/">: “Con lui ho avuto motivi di consenso e di dissenso in lunghi anni, però siamo su un</ref></p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, prima menzionato dal giornalista<hi rend="#b">Massimo Giannini</hi><p><hi rend="#b">altro livello di responsabilità</hi>nei confronti del Paese rispetto a quello che vediamo oggi. Io posso testimoniare che nei momenti più difficili di fine 2011, quando è avvenuta una transizione che poi successivamente alcuni hanno chiamato ‘complotto’, quest’uomo, pur con l’amarezza di essersi dimesso, ha cercato in tutti i modi di sostenere in Parlamento e con appoggio personale la mia opera non semplice di far lavorare insieme il suo gruppo e quello di</p><p><hi rend="#b">Bersani</hi>. Oggi” – continua – “</p><p><hi rend="#b">siamo anni luce lontani</hi>da questa responsabilità. Devo dire che, quando è arrivato questo governo, mi sono un po’ preoccupato, ma, dall’altra parte, ho avuto speranza, perché mi sono detto che finalmente arrivano</p><p><hi rend="#b">forze politiche non compromesse col passato.</hi>Nel capitalismo generale e in quello italiano c’è tanto da riformare. E quindi mi aspettavo che questo avvenisse. Invece,</p><p><hi rend="#b">li vedo muti e assenti sui temi della concorrenza, del’Antitrust, dei conflitti di interesse</hi>”. E chiosa: “Spero che questo governo</p><p><hi rend="#b">non si metta in collisione con l’Europa</hi>, perché la Ue di fatto ha sempre avuto una influenza che ha agevolato le forze della trasformazione e della modernizzazione dei Paesi”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>