<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Toninelli: &quot;Nostro appello è una cosa seria. Berlusconi? La sua storia politica deve essere messa da parte&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-04-04" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/04/governo-toninelli-nostro-appello-e-una-cosa-seria-berlusconi-la-sua-storia-politica-deve-essere-messa-da-parte/4269686/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ore 21:30. Termina la riunione congiunta dei gruppi del M5s di Camera e Senato, all’indomani dell’inizio delle consultazioni del Presidente della Repubblica. A spiegare la novità di giornata, e cioè la proposta di un ‘contratto di governo’ lanciata da Luigi Di Maio, è Danilo Toninelli. “Stiamo rispettando quanto detto in campagna elettorale, se non avessimo avuto …" categories="Politica" tags="Danilo Toninelli;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="af616c69e3b183aa">
  <main>
    <p>Ore 21:30. Termina la riunione congiunta dei gruppi del M5s di Camera e Senato, all’indomani dell’inizio delle consultazioni del Presidente della Repubblica. A spiegare la novità di giornata, e cioè <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/03/di-maio-propone-un-contratto-di-governo-il-nostro-primo-interlocutore-e-il-pd-poi-la-lega-senza-berlusconi/4268406/">la proposta di un ‘contratto di governo’ lanciata da Luigi Di Maio,</ref> è </p>
    <p><hi rend="#b">Danilo Toninelli</hi>. “Stiamo rispettando quanto detto in campagna elettorale, se non avessimo avuto la maggioranza, avremmo fatto un appello alle altre forze politiche. Il nostro appello è una cosa seria, non è uno slogan – sottolinea il capogruppo al Senato – i contraenti firmano nero su bianco i contenuti di un contratto, che non è un contratto fatto di chiacchiere come quello che propose</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>da Vespa, ma una cosa seria, numerato riga per riga, articolo per articolo contenente le soluzioni ai problemi degli italiani”. In precedenza le telecamere del ilfattoquotidiano.it hanno intercettato il segretario reggente del Pd,</p>
    <p><hi rend="#b">Maurizio Martina</hi>mentre si recava da Paolo Gentiloni a Palazzo Chigi attraverso l’ingresso secondario. Per i Dem, è stato il capogruppo dei senatori</p>
    <p><hi rend="#b">Andrea Marcucci</hi>a bollare come irricevibile la proposta di contratto di governo da parte del M5s. Mentre</p>
    <p><hi rend="#b">Graziano Delrio</hi>, capogruppo Pd a Montecitorio, intercettato fuori dalla Camera, si limita a dire: “Ci sono distanze nel merito delle cose da fare, lo sapete”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>