<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Gelmini e Bernini (FI): &quot;Escludiamo appoggio esterno, per avviare trattativa M5s riconosca Berlusconi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-04-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/12/governo-gelmini-e-bernini-fi-escludiamo-appoggio-esterno-per-avviare-trattativa-m5s-riconosca-berlusconi/4288682/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Parteciperemo ad un governo solo se ci sarà una dichiarazione esplicita e chiara da parte dell’M5s e che ci sia pari dignità tra tutte le componenti del centrodestra, Forza Italia e Berlusconi. Senza questa condizione la trattativa non potrà neanche iniziare”. Lo dice la capogruppo di Forza Italia alla Camera Mariastella Gelmini, lasciando il vertice …" categories="Politica" tags="Anna Maria Bernini;Governo;Lega;Mariastella Gelmini;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="8b6964c81664154">
  <main>
    <p>“Parteciperemo ad un governo solo se ci sarà una dichiarazione esplicita e chiara da parte dell’M5s e che ci sia pari dignità tra tutte le componenti del centrodestra, <hi rend="#b">Forza Italia</hi> e <hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Senza questa condizione la trattativa non potrà neanche iniziare”. Lo dice la capogruppo di Forza Italia alla Camera <hi rend="#b">Mariastella Gelmini</hi>, lasciando il vertice di Forza Italia con <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> a Palazzo Grazioli a <hi rend="#b">Roma</hi>. E la capogruppo azzurra del Senato, <hi rend="#b">Annamaria Bernini</hi> aggiunge il suo secco no ad <hi rend="#b">appoggio esterno</hi> di Forza Italia che dia avvio ad un governo Lega-M5S”. Ora in corso, sempre a palazzo Grazioli, il vertice del centrodestra: nella sede nazionale di Forza Italia dove sono riuniti i leader di Fratelli d’Italia, <hi rend="#b">Giorgia Meloni</hi> assieme a <hi rend="#b">Ignazio La Russa</hi>, e il segretario della Lega, <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi> accompagnato da <hi rend="#b">Giancarlo Giorgetti</hi></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>