<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Riabilitazione Berlusconi, la Procura generale di Milano non si opporrà: Silvio è candidabile - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-05-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/16/riabilitazione-berlusconi-la-procura-generale-di-milano-non-si-opporra-silvio-e-candidabile/4360094/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Silvio Berlusconi è ufficialmente candidabile alle elezioni. O, meglio, il nuovo status non rischia di essere messo in discussione da un eventuale ricorso contro la decisione del tribunale. La Procura generale di Milano, infatti, ha deciso di non opporsi alla riabilitazione concessa all’ex Cavaliere dal Tribunale di Sorveglianza (provvedimento già esecutivo). Il procuratore generale Roberto Alfonso e il …" categories="Giustizia" tags="Processo Ruby;Riabilitazione;Silvio Berlusconi" fingerprint="e9ced435e14ac023">
  <main><head rend="h1">Riabilitazione Berlusconi, la Procura generale di Milano non si opporrà: Silvio è candidabile</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/02/11/berlusconi675.jpg"/><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> è ufficialmente candidabile alle <hi rend="#b">elezioni</hi>. O, meglio, il nuovo status non rischia di essere messo in <hi rend="#b">discussione</hi> da un eventuale ricorso contro<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/12/silvio-berlusconi-il-tribunale-ha-concesso-la-riabilitazione-stop-agli-effetti-della-severino-ora-e-candidabile/4350546/"> la decisione del tribunale.</ref> La Procura generale di </p><p><hi rend="#b">Milano</hi>, infatti, ha deciso di non opporsi alla riabilitazione concessa all’ex Cavaliere dal</p><p><hi rend="#b">Tribunale di Sorveglianza</hi>(provvedimento già esecutivo). Il procuratore generale</p><p><hi rend="#b">Roberto Alfonso</hi>e il sostituto pg</p><p><hi rend="#b">Maria Saracino</hi>, nel decidere di non opporsi alla riabilitazione e restituendo il fascicolo al Tribunale di</p><p><hi rend="#b">Sorveglianza</hi>, hanno valutato che la decisione non presenta vizi di</p><p><hi rend="#b">legittimità</hi>, perché la stessa</p><p><hi rend="#b">Cassazione</hi>dice che i carichi pendenti, come i procedimenti sul caso</p><p><hi rend="#b">Ruby ter</hi>, non sono di ostacolo alla valutazione di buona</p><p><hi rend="#b">condotta</hi>. L’ex premier, dunque, aveva diritto ad avere la</p><p><hi rend="#b">riabilitazione</hi>e i requisiti c’erano.</p><p>Se la Procura Generale si fosse opposta alla <hi rend="#b">riabilitazione</hi> di Silvio Berlusconi, sarebbe stato necessario fissare un’udienza davanti agli <hi rend="#b">stessi</hi><hi rend="#b">giudici</hi> del Tribunale di Sorveglianza che <hi rend="#b">venerdì</hi><hi rend="#b">scorso</hi> avevano accolto l’istanza dell’ex Cavaliere. Dopo l’udienza, se la <hi rend="#b">Procura Generale</hi> avesse portato elementi nuovi, gli stessi giudici avrebbero dovuto <hi rend="#b">decidere</hi> se inviare o meno gli atti in <hi rend="#b">Cassazione</hi>. A questo punto, dato che da parte del procuratore generale <hi rend="#b">Roberto Alfonso</hi> non c’è stata opposizione, il <hi rend="#b">27 maggio</hi> la riabilitazione di Berlusconi diventerà definitiva.</p><p>Una buona notizia per il leader di<hi rend="#b"> Forza Italia</hi>, che però arriva in una giornata contraddistinta da due provvedimenti di certo non positivi per l’ex premier. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/16/ruby-ter-berlusconi-rinviato-giudizio-roma-per-corruzione-ha-pagato-apicella-per-indurlo-alla-falsa-testimonianza/4359671/">La procura di Roma, infatti, l’ha rinviato a giudizio per corruzione nell’ambito di un filone dell’inchiesta Ruby Ter</ref>. Alla sbarra con lui anche il cantante napoletano </p><p><hi rend="#b">Mariano Apicella</hi>, che sarà processato per corruzione e</p><p><hi rend="#b">falsa testimonianza</hi>. Il procedimento romano è lo stralcio di una indagine condotta dalla</p><p><hi rend="#b">Procura di Milano</hi>e poi “spacchettato” il 29 aprile del 2016 dal gup</p><p><hi rend="#b">Laura Marchiondelli</hi>che ha inviato gli atti per competenza territoriale, oltre che a Roma, anche a</p><p><hi rend="#b">Pescara</hi>, Treviso,</p><p><hi rend="#b">Monza</hi>, Siena e</p><p><hi rend="#b">Torino</hi>. Proprio dal capoluogo piemontese è arrivata la seconda brutta notizia per l’ex Cavaliere:</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/16/ruby-ter-silvio-berlusconi-rischia-un-altro-processo-la-procura-di-torino-chiede-il-rinvio-al-giudizio/4358233/">i pm hanno chiesto il</ref>In questo caso, l’ex premier è accusato di</p><hi rend="#b">rinvio</hi><hi rend="#b">a</hi><hi rend="#b">giudizio</hi>per lui e per l’ex modella<hi rend="#b">Roberta Bonasia</hi>.<p><hi rend="#b">corruzione</hi>in atti giudiziari, mentre l’ex infermiera di</p><p><hi rend="#b">Nichelino</hi>(poi diventata modella e soubrette, coinvolta anche lei nello scandalo delle cene a luci rosse di Arcore) è accusata di</p><p><hi rend="#b">calunnia</hi>, falsa testimonianza e corruzione in atti giudiziari.</p><p>Tornando alla <hi rend="#b">riabilitazione</hi>, va ricordato che il leader di Forza Italia aveva presentato l’<hi rend="#b">istanza</hi> a marzo, trascorsi tre anni dall’espiazione della pena per<hi rend="#b"> frode fiscale</hi> scontata in seguito alla condanna definitiva a 4 anni (di cui 3 coperti da indulto) nel processo sui<hi rend="#b"> diritti tv Mediaset</hi>. La decisione del Tribunale fa scattare l’estinzione anticipata dell’incandidabilità. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/14/silvio-berlusconi-riabilitato-ecco-perche-il-tribunale-ha-concesso-al-leader-di-forza-italia-lagibilita-politica/4354172/">Alla base della concessione della riabilitazione, ci sono innanzitutto le relazioni</ref> delle Questure di </p><p><hi rend="#b">Milano</hi>e Roma e dei carabinieri di Monza sul “requisito della buona condotta” del leader di Forza Italia dopo l’espiazione della pena per il caso</p><p><hi rend="#b">Mediaset</hi>. Documenti che “attestano un comportamento totalmente privo di segnalazioni rilevanti in</p><p><hi rend="#b">termini negativi</hi>“. Per i giudici le altre “pendenze” penali poi non sono “di per sé</p><p><hi rend="#b">ostacolo</hi>“.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>