<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La nuova apertura di Berlusconi al M5s in vista del Quirinale: &quot;Ha dato voce a un disagio reale&quot;" author="F Q" date="2021-12-06" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/12/06/la-nuova-apertura-di-silvio-berlusconi-al-m5s-in-vista-del-quirinale-ha-dato-voce-a-un-disagio-reale-che-merita-rispetto-e-attenzione/6417156/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il voto per eleggere il successore di Mattarella si avvicina e Berlusconi rinnova le avances ai grillini" categories="Politica" tags="Movimento 5 Stelle;Quirinale;Silvio Berlusconi" fingerprint="698390efbf550437">
  <main><head rend="h1">La nuova apertura di Silvio Berlusconi al M5s in vista del Quirinale: “Ha dato voce a un disagio reale che merita rispetto e attenzione”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2021/10/22/Silvio-Berlusconi-1-690x362.jpg"/><p>Il voto per eleggere il nuovo <hi rend="#b">presidente della Repubblica</hi> si avvicina e <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> continua le avances a tutto l’arco parlamentare, cullando il sogno di essere il successore di <hi rend="#b">Sergio Mattarella</hi>. Dopo aver benedetto il reddito di cittadinanza, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/11/21/la-partita-per-il-quirinale-fa-cambiare-idea-a-berlusconi-sul-reddito-di-cittadinanza-era-una-paghetta-ora-diventa-contrasto-alla-poverta/6400072/">diventato una misura di contrasto alla povertà dopo essere stato definito una “paghetta”</ref>, il fondatore di </p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>torna alla carica con i</p><p><hi rend="#b">Cinque Stelle.</hi></p><p>Questa volta l’ex presidente del Consiglio punta dritto alle fondamenta dei grillini: “Il voto al Movimento 5 stelle, dal quale siamo lontanissimi, nasceva da <hi rend="#b">motivazioni</hi> tutt’altro che <hi rend="#b">ignobili</hi> o irragionevoli”, ha spiegato Berlusconi in un’intervista che sarà pubblicata sul numero speciale dei 35 anni di <hi rend="#b"> Milano Finanza</hi>, in edicola l’11 dicembre. “Nasceva dallo stesso </p><p><hi rend="#b">disagio</hi>e dallo stesso</p><p><hi rend="#b">fastidio</hi>per un certo tipo di politica per la quale è nata Forza Italia”, ha sottolineato rivendicando la sua discesa in campo nel 1994.</p><p>Poi è tornato ad elogiare il Movimento, almeno le basi sulle quali è nato: “I Cinque stelle non sono riusciti a dare una <hi rend="#b">rappresentanza</hi> a questa Italia, ma <hi rend="#b">hanno dato voce a un disagio reale</hi>, che merita <hi rend="#b">rispetto</hi>, <hi rend="#b">attenzione</hi> e anche delle risposte”. Si tratta della nuova – e con ogni probabilità non ultima – apertura di Berlusconi ad altre forze politiche quando mancano meno di due mesi al momento in cui il Parlamento sarà chiamato a scegliere il nuovo presidente della Repubblica. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2021/11/30/ex-m5s-rivela-per-votare-berlusconi-mi-offrono-posti-e-soldi/6409676/">Tra la ricerca di voti tra gli ex M5s</ref>, </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/11/20/quirinale-silvio-berlusconi-fa-campagna-tra-i-palazzi-la-brochure-io-sono-forza-italia-inviata-ai-parlamentari-anche-a-quelli-del-pd/6399614/">la brochure inviata a deputati e senatori del</ref>e apprezzamenti al Movimento, continua la sua</p><hi rend="#b">Pd</hi><p><hi rend="#b">“campagna elettorale”</hi>per il</p><p><hi rend="#b">Quirinale</hi>,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/12/01/berlusconi-al-quirinale-no-grazie-firma-la-nostra-petizione-ai-parlamentari/6411310/">un tentativo di ascesa al quale hanno detto ‘no’ finora</ref>.</p><hi rend="#b">oltre 150mila persone</hi>firmando la petizione lanciata da<hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>