<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Migranti, Dacia Maraini vs Alemanno: &quot;Non possiamo chiudere le porte a chi scappa dalla guerra&quot;. &quot;Aiutiamoli a casa loro&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-08-05" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/08/05/migranti-dacia-maraini-vs-alemanno-non-possiamo-chiudere-le-porte-a-chi-scappa-dalla-guerra-aiutiamoli-a-casa-loro/3776247/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Polemica fibrillante a L’Aria che Tira Estate (La7) tra la scrittrice Dacia Maraini e l’ex sindaco di Roma, Gianni Alemanno. La prima occasione di scontro è il tweet pubblicato ieri dal leader della Lega , Matteo Salvini, contro Giorgio Napolitano (“Andrebbe processato”), a seguito dell’intervista rilasciata dall’ex capo dello Stato al quotidiano La Repubblica, in …" categories="La7" tags="Dacia Maraini;Gianni Alemanno;Giorgio Napolitano;Ius Soli;La7;Libia;Migranti;Silvio Berlusconi" fingerprint="bfaf9227774f5ab7">
  <main><p>Polemica fibrillante a <hi rend="#b"> L’Aria che Tira Estate</hi> (La7) tra la scrittrice </p><p><hi rend="#b">Dacia Maraini</hi>e l’ex sindaco di Roma,</p><p><hi rend="#b">Gianni Alemanno</hi>. La prima occasione di scontro è</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/08/03/libia-napolitano-berlusconi-decise-intervento-nel-2011-salvini-ex-capo-dello-stato-andrebbe-processato/3773450/">il tweet pubblicato ieri dal leader della Lega ,</ref>, in cui ha ribadito che fu il governo Berlusconi e non lui ad autorizzare l’intervento in Libia nel 2011. “</p><hi rend="#b">Matteo Salvini,</hi>contr<hi rend="#b">o Giorgio Napolitano (“Andrebbe processato”),</hi>a seguito dell’intervista rilasciata dall’ex capo dello Stato al quotidiano La Repubblica<p><hi rend="#b">La cosa gravissima è l’attacco alle istituzioni</hi>” – ammonisce la scrittrice – “perché c’è di mezzo la democrazia. E invece bisogna rispettare le istituzioni, se vogliamo andare avanti con la democrazia”. Alemanno insorge: “</p><p><hi rend="#b">Proprio come quando Berlusconi era presidente del Consiglio e la sinistra lo rispettava moltissimo</hi>“. La polemica si rinnova quando viene toccato il tema dello</p><p><hi rend="#b">Ius Soli</hi>, a cui Dacia Maraini è favorevole: “Ci sono di mezzo tanti bambini che sono nati qui, che si sentono italiani e sono perfettamente integrati. E hanno il diritto di considerarsi italiani.</p><p><hi rend="#b">Il mondo sta cambiando, non possiamo chiudere le porte</hi>e credere che, facendo così, si possa risolvere il problema dell’immigrazione di gente che scappa dalla fame, dal terrore, dalla guerra”. “Insomma,</p><p><hi rend="#b">dobbiamo arrenderci e rassegnarci alla nostra scomparsa</hi>” – commenta Alemanno – “Quindi, dobbiamo popolare i borghi antichi di immigrati e poi verranno nelle nostre periferie per aumentare il numero di disperati.</p><p><hi rend="#b">Ma aiutiamoli a casa loro!</hi>“. Maraini sorride e replica: “Ma che esagerazione. Le vorrei ricordare che anche i suoi antenati erano emigranti”. “A prezzo di guerre tragiche di persone che ammazzavano decine di migliaia di uomini”, ribatte il segretario del</p><p><hi rend="#b">Movimento Nazionale per la Sovranità</hi>. “Si ricordi che</p><p><hi rend="#b">c’erano insegne di negozi che vietavano l’ingresso ai cani e agli italiani</hi>“, continua la scrittrice. Nel dibattito interviene anche l’inviato del Giornale,</p><p><hi rend="#b">Stefano Zurlo</hi>, che si confronta con Maraini sullo Ius Soli</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>