<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s-Lega, Scanzi: “Savona? Mi fa sorridere questa paura che diventi ministro. Farebbe comodo a governo di esordienti” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/25/m5s-lega-scanzi-savona-mi-fa-sorridere-questa-paura-che-diventi-ministro-farebbe-comodo-a-governo-di-esordienti/4381498/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Governo M5s-Lega? Mi fa sorridere tutta questa paura sull’ipotesi che Paolo Savona possa essere ministro, sia perché Savona è una persona competente, sia perché forse farebbe tanto comodo a un governo che è maggiormente in quota grillina e quindi formato soprattutto da esordienti”. Sono le parole pronunciate a Otto e Mezzo (La7) dal giornalista de …" categories="La7" tags="Andrea Scanzi;Giuseppe Conte;Governo M5S-Lega;La7;Lega;Luigi di Maio;Matteo Renzi;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Paolo Savona;Silvio Berlusconi" fingerprint="924a67063e70065">
  <main><p>“<hi rend="#b">Governo M5s-Lega</hi>? Mi fa sorridere tutta questa paura sull’ipotesi che<hi rend="#b"> Paolo Savona</hi> possa essere ministro, sia perché Savona è una persona competente, sia perché forse farebbe tanto comodo a un governo che è maggiormente in quota <hi rend="#b">grillina</hi> e quindi formato soprattutto da esordienti”. Sono le parole pronunciate a <ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo"> Otto e Mezzo </ref>(La7) dal giornalista de</p><p><hi rend="#b">, che aggiunge: “</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>, Andrea Scanzi<p><hi rend="#b">Giuseppe Conte</hi>deve tenere insieme due anime che sono diverse ed è di fronte a una sfida assolutamente difficile. Questo ostentato anti-europeismo di</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>sa molto di campagna elettorale e di poca concretezza. Critico anche questa continua enfasi da parte di</p><p><hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>che insiste sulla durata di</p><p><hi rend="#b">5 anni</hi>del governo e sullo riscrivere la storia. In realtà, è un governo che mette insieme due forze che sono molto meno simili di quanto oggi vogliano far credere agli italiani. Vogliono mettere come ministro della Giustizia</p><p><hi rend="#b">Alfonso Bonafede</hi>” – continua – “che, secondo</p><p><hi rend="#b">Mulè</hi>di Forza Italia, ha una idea giacobina di giustizia. A quel punto,</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>avrebbe il coraggio di accettare quello che vogliono fare i “giustizialisti grillini”, a costo di distruggere l’alleanza col centrodestra? E sul</p><p><hi rend="#b">conflitto d’interessi</hi>quanto si può spingere il</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>? E se si fa, la</p><p><hi rend="#b">flat tax</hi>, si fa anche il reddito di cittadinanza? E’ un equilibrio estremamente sottile”. E sottolinea: “Insisto nel dire che sia decisivo Salvini. A oggi non ha minimamente strappato con</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, benché siano ai ferri corti, ma anche lui sta aspettando cosa succede. Io non credo che Salvini abbia il coraggio di strappare con l’ex Cavaliere, a meno che non sia convinto che, da qui a un anno, sarà indipendente e raggiungerà il 30%”. Scanzi, poi, analizza la situazione nel centrodestra: “Credo che al suo interno ci siano due istanze. Da una parte, c’è il desiderio sempre più radicato di</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>di applicare su scala nazionale quello che è successo in</p><p><hi rend="#b">Val d’Aosta</hi>, cioè correre da solo il prima possibile. Poi, al limite ci saranno la</p><p><hi rend="#b">Meloni</hi>e qualche paggetto, ma lui vuole andare da solo. Dall’altra parte, rimangono i moderati, cioè i</p><p><hi rend="#b">berluscones.</hi>E con chi vanno? In questo senso”- spiega -“trovo interessante</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/premium/articoli/renzi-in-fuga-dal-pd-il-nuovo-partito-lo-fara-con-forza-italia/">quello che si scrive in queste ore, anche sul</ref>.</p><hi rend="#b">Fatto Quotidiano</hi><p><hi rend="#b">Renzi</hi>, più prima che poi, sta pensando di fare un suo partito moderato à la Macron o à la Macroncino, magari da presentare alla</p><p><hi rend="#b">Leopolda</hi>. E, a quel punto, noi avremo una forza di centro che in qualche modo ingloberebbe i renziani e i berlusconiani a trazione moderata, come</p><p><hi rend="#b">la</hi>Carfagna e la Gelmini. Salvini, così, sarebbe libero di andare dove vuole. Ovviamente non è qualcosa che potrebbe succedere in una settimana, ma richiederebbe qualche mese”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>