<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Prescrizione, Di Maio a La7: &quot;Se il Pd vota riforma della giustizia con Salvini e Berlusconi è il Nazareno 2.0&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-12-04" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/12/04/prescrizione-di-maio-a-la7-se-il-pd-vota-riforma-della-giustizia-con-salvini-e-berlusconi-e-il-nazareno-2-0/5593060/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Se il Pd vota una nuova riforma della giustizia con Salvini e Berlusconi ci troviamo di fronte al Nazareno 2.0. Ma non penso che questo possa accadere”. A dirlo, ospite di Giovanni Floris a DiMartedì, su La7, è il capo politico del M5s, Luigi Di Maio, dopo che il Partito democratico ha aperto alla possibilità …" categories="La7" tags="La7;Luigi di Maio;Matteo Salvini;PD;Prescrizione;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9bf1dcda1ef4175">
  <main>
    <p>“Se il <hi rend="#b">Pd</hi> vota una nuova riforma della giustizia con <hi rend="#b">Salvini</hi> e <hi rend="#b">Berlusconi</hi> ci troviamo di fronte al <hi rend="#b">Nazareno 2.0</hi>. Ma non penso che questo possa accadere”. A dirlo, ospite di <hi rend="#b">Giovanni Floris</hi> a <hi rend="#i">DiMartedì</hi>, <ref target="https://www.la7.it/">su La7</ref>, è il capo politico del M5s,<hi rend="#b"> Luigi Di Maio</hi>, dopo che il <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/12/03/prescrizione-camera-dice-no-allurgenza-per-pdl-costa-m5s-trappola-fallita-zingaretti-pd-leale-ma-riforma-inaccettabile-senza-garanzie/5591538/">Partito democratico ha aperto alla possibilità di presentare una proprio proposta in tema giustizia qualora non trovi un accordo proprio col Movimento 5 stelle</ref>. “Dal primo di gennaio – ha aggiunto il ministro degli Esteri – entra in vigore la riforma della <hi rend="#b">prescrizione</hi>, che coinvolgerà i nuovi processi. Quindi avremo tutto il tempo per riformare e snellire i processi”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>