<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Fi, Biancofiore: &quot;Elezioni in estate? Da brividi. Al Sud non si possono permettere le vacanze e quindi vincerebbe il M5s&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/08/fi-biancofiore-elezioni-in-estate-da-brividi-al-sud-non-si-possono-permettere-le-vacanze-e-quindi-vincerebbe-il-m5s/4342400/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Elezioni anticipate in estate? Danno i brividi a tutti, perché sarebbero la consegna della vittoria al M5s per un semplice motivo purtroppo: al Sud non si possono permettere di andare in vacanza e lì quindi vincerebbero i 5 Stelle“. Così a L’Aria che Tira (La7) la deputata di Forza Italia, Michaela Biancofiore, commenta la possibilità del …" categories="La7" tags="Forza Italia;Governo;La7;Lega;Luigi di Maio;Matteo Salvini;Michaela Biancofiore;Movimento 5 Stelle;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="3e960271d157432d">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Elezioni anticipate</hi> in estate? Danno i brividi a tutti, perché sarebbero la consegna della vittoria al <hi rend="#b">M5s</hi> per un semplice motivo purtroppo: al <hi rend="#b">Sud</hi> non si possono permettere di andare in vacanza e lì quindi vincerebbero i <hi rend="#b">5 Stelle</hi>“. Così a<ref target="http://www.la7.it/laria-che-tira"> L’Aria che Tira</ref> (La7) la deputata di </p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia, Michaela Biancofiore</hi>, commenta la possibilità del voto anticipato a luglio. E bacchetta il leader della</p>
    <p><hi rend="#b">Lega, Matteo Salvini</hi>: “Non capisco proprio perché vuole tornare al voto in estate. Al Sud vincerebbe il</p>
    <p><hi rend="#b">M5S</hi>e noi andremmo sotto il 50%, quindi sarebbe il baratro assoluto per la democrazia”. Poi difende strenuamente l’ex Cavaliere: “Non capisco perché si debba chiedere sempre un passo indietro a</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, che con</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>è il vincitore di queste elezioni, e non si possa chiedere invece un passo avanti e di coscienza a chi queste elezioni non le ha vinte e pretende di averle vinte e di dettare l’agenda del governo. Sto parlando di</p>
    <p><hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>. La mia proposta è questa, banché io non sia molto ascoltata anche nel mio partito ma penso di avere sempre ragione” – continua – “Io credo che</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>possa chiedere a</p>
    <p><hi rend="#b">Di Maio</hi>di fare un passo avanti. E cioè che ci possa essere una personalità espressa dal</p>
    <p><hi rend="#b">M5S</hi>che faccia il candidato</p>
    <p><hi rend="#b">premier</hi>con tutto il</p>
    <p><hi rend="#b">centrodestra</hi>unito. E allora facciamola finita. Facciamo questa proposta che sicuramente</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, per come lo conosco io nell’animo, è disponibile ad accettare”. Poi accusa il presidente della Repubblica: “Anche il Quirinale ha le sue colpe, perché ha firmato la legge elettorale che era profondamente incostituzionale”. Insorge la deputata</p>
    <p><hi rend="#b">Pd, Alessia Rotta</hi>: “Ma veramente l’ha firmata anche</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>“. Biancofiore continua e chiosa citando ancora</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi,</hi>con una nuova stoccata a</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>: “In questo periodo è stato immeritatamente l’uomo più insultato. E da parte degli alleati non si è alzata una voce in sua difesa. Questo è indegno”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>