<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La7, Travaglio: &quot;Pd e Italia Viva contro prescrizione? Dicono le stesse cose di Salvini, ma la legge c'è già. È una polemica lunare&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-11-27" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/11/27/la7-travaglio-pd-e-italia-viva-contro-prescrizione-dicono-le-stesse-cose-di-salvini-ma-la-legge-ce-gia-e-una-polemica-lunare/5582652/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“La polemica del Pd e di Italia Viva sulla prescrizione? Si sta assistendo a un dibattito lunare, perché è già in vigore dal 1 gennaio 2020 una legge dello Stato, che tutti abbiamo invocato per 25 anni e che finalmente mette fine alla prescrizione almeno dopo la sentenza di primo grado”. Così, a “Otto e …" categories="La7" tags="Giulio Andreotti;Italia Viva;Marco Travaglio;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;PD;Prescrizione;Riforma della Giustizia;Silvio Berlusconi" fingerprint="f03d84036960480c">
  <main><p>“<hi rend="#b"> La polemica del Pd e di Italia Viva sulla prescrizione?</hi> Si sta assistendo a un</p><p><hi rend="#b">dibattito lunare</hi>, perché</p><p><hi rend="#b">è già in vigore dal 1 gennaio 2020 una legge dello Stato</hi>, che</p><p><hi rend="#b">tutti abbiamo invocato per 25 anni</hi>e che finalmente mette fine alla prescrizione almeno dopo la sentenza di primo grado”. Così, a</p><p><ref target="http://www.la7.it/ottoemezzo">, su La7, il direttore de</ref></p><hi rend="#b">“Otto e Mezzo”</hi><p><hi rend="#b">, commenta gli ultimi scontri interni alla maggioranza sulla riforma della giustizia.</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>, Marco Travaglio<p>E aggiunge: “<hi rend="#b">Salvini, poco prima di far cadere il governo Conte Uno, ha detto che la legge sulla prescrizione andava rimessa in discussione</hi>. Adesso c’è un governo che dovrebbe essere <hi rend="#b">anti-Salvini</hi>, ma <hi rend="#b">il Pd e i renziani</hi> chiedono la stessa cosa che chiedeva Salvini, cioè <hi rend="#b">ritornare alla prescrizione che ha salvato Berlusconi nove volte</hi> da reati gravissimi come la corruzione giudiziaria e la corruzione di senatori e addirittura <hi rend="#b">Andreotti dal reato di associazione a delinquere con la mafia</hi>. Tutti – chiosa- criticano la piattaforma Rousseau, ma, se il <hi rend="#b">Pd</hi> avesse una piccola <hi rend="#b">Rousseau</hi> e chiedesse ai suoi iscritti come la pensano sulla prescrizione, io credo che il problema sarebbe già risolto, perché è una battaglia di 25 anni. Battaglia che faceva Berlusconi, loro facevano quella opposta”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>