<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Berlusconi: &quot;La sfida è tra destra e M5S. La sinistra è una scatola vuota senza progetti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-01-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/23/elezioni-berlusconi-la-sfida-e-tra-destra-e-m5s-la-sinistra-e-una-scatola-vuota-senza-progetti/4109938/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“La sfida è tra la coalizione di centrodestra e il Movimento 5 Stelle, perché la sinistra si è tirata indietro dalla sfida elettorale per suo conto. L’avversario non è più la sinistra ma i partiti populisti, in tutta Europa, e in Italia c’è una situazione uguale. La sinistra mi fa pensare a una scatola vuota …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Forza Italia;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi;Sinistra" fingerprint="2abb961c9c7b4065">
  <main>
    <p>“La sfida è tra la coalizione di centrodestra e il <hi rend="#b">Movimento 5 Stelle</hi>, perché la sinistra si è tirata indietro dalla sfida elettorale per suo conto. L’avversario non è più la sinistra ma i partiti populisti, in tutta Europa, e in <hi rend="#b">Italia</hi> c’è una situazione uguale. La sinistra mi fa pensare a una scatola vuota di progetti, di idee e di anima. Il Movimento 5 Stelle, invece, non è un partito democratico, ma è una setta”. Così <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> nel punto stampa a conclusione della due giorni di incontri con i leader europei del PPE a Bruxelles.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>