<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Raggi, Travaglio vs Sallusti: “Trattata da prostituta”. “Anche voi avete trattato le ragazze di Arcore come prostitute” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-11-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/14/raggi-travaglio-vs-sallusti-trattata-da-prostituta-anche-voi-avete-trattato-le-ragazze-di-arcore-come-prostitute/4763533/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Botta e risposta serrato a Dimartedì (La7) tra Marco Travaglio, direttore de Il Fatto Quotidiano, e Alessandro Sallusti, direttore de Il Giornale. La filosofa Michela Marzano sottolinea che il potere tendenzialmente ha l’orticaria nei confronti delle critiche, ma i 5 Stelle hanno una insofferenza ancora maggiore rispetto a quella mostrata dai governi precedenti. Dissente Travaglio: …" categories="La7" tags="Alessandro Sallusti;La7;Marco Travaglio;Olgettine;Polemica;Ruby;Silvio Berlusconi;Tiziano Renzi;Virginia Raggi" fingerprint="aba2fe2c70c58199">
  <main><p>Botta e risposta serrato a <ref target="http://www.la7.it/dimartedi"> Dimartedì</ref> (La7) tra </p><p><hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>, direttore de</p><p><hi rend="#i">, e</hi></p><hi rend="#b">Il Fatto Quotidiano</hi><p><hi rend="#b">Alessandro Sallusti</hi>, direttore de</p><p><hi rend="#i">. La filosofa</hi></p><hi rend="#b">Il Giornale</hi><p><hi rend="#b">Michela Marzano</hi>sottolinea che il potere tendenzialmente ha l’orticaria nei confronti delle critiche, ma i</p><p><hi rend="#b">5 Stelle</hi>hanno una insofferenza ancora maggiore rispetto a quella mostrata dai governi precedenti. Dissente Travaglio: “Fermo restando che nessun politico, a cominciare da</p><p><hi rend="#b">Di Maio</hi>, deve permettersi di dare giudizi sui giornalisti, questa idea secondo cui adesso si sopportano meno le critiche, è una sciocchezza assoluta.</p><p><hi rend="#b">Berlusconi ha fatto cacciare dalla Rai Biagi, Santoro</hi>, Luttazzi perché sopportava le critiche?</p><p><hi rend="#b">I renziani hanno cacciato dalla Rai Gabanelli, Giletti, Giannini</hi>perché sopportavano le critiche?”.</p><p>E aggiunge: “Io per il momento non ho visto cacciare nessuno, ma ho sentito delle parole in libertà che per fortuna non hanno nessuna conseguenza. Poi andiamo a vedere le palle che sono state scritte per due anni e mezzo sulla</p><p><hi rend="#b">Raggi</hi>. E’ stata accusata di corruzione, è stato scritto che lei stava promuovendo i suoi amanti e che era finita in una storia peggio di Tangentopoli.</p><p><hi rend="#b">Virginia Raggi è stata trattata da prostituta</hi>. I giornalisti” – continua – “devono chiedere scusa per le cose che hanno scritto. Non è che siamo una categoria monolitica fatta delle stesse persone. Non siamo al di sopra di nessun controllo e il controllo non devono farlo certamente i politici. Ma la nostra categoria deve farsi un grande esame di coscienza, altrimenti non saremmo una categoria così screditata come purtroppo siamo a causa di qualcuno”.</p><p>Sallusti ribatte: “Mi piacerebbe che anche nella nostra categoria non si facessero le morali o i moralisti. La Raggi non è stata trattata né meglio, né peggio del modo in cui certa stampa ha trattato il</p><p><hi rend="#b">processo Ruby</hi>. E</p><p><hi rend="#b">Berlusconi è stato completamente assolto</hi>. Penso anche al</p><p><hi rend="#b">padre di Renzi</hi>che è stato assolto”.</p><p>Travaglio replica: “Non capisco che cosa c’entri un processo, nel quale la Raggi era accusata di aver scritto una lettera, con un processo per</p><p><hi rend="#b">prostituzione minorile</hi>e per telefonate del presidente del Consiglio alla Questura di Milano”.</p><p>”E’ stato assolto”, ribadisce Sallusti.</p><p>“E infatti lo abbiamo scritto” – risponde Travaglio – “Non è che abbiamo scritto delle cose false”.</p><p>“Ma cosa avete scritto prima che Berlusconi fosse assolto?” – controbatte il direttore de Il Giornale – “</p><p><hi rend="#b">Nessuno poi ha detto a Berlusconi: ‘Scusate’</hi>”.</p><p>“Sulla Raggi è stato scritto che stava per essere arrestata” – obietta il direttore del Fatto – “che stava per essere accusata di corruzione e che promuoveva i suoi amanti. La Raggi è stata trattata come una prostituta, come la Messalina del Campidoglio, che si mangiava tutti gli uomini che incontrava per la strada”.</p><p>“Chi l’ha trattata come prostituta?” – chiede Sallusti – “</p><p><hi rend="#b">Voi avete trattato come prostitute le ragazze di Arcore</hi>, che sono uscite completamente assolte”.</p><p>Travaglio continua: “</p><p><hi rend="#b">Il padre di Renzi non è stato affatto assolto</hi>, ma su di lui c’è</p><p><hi rend="#b">una richiesta di archiviazione</hi>nella quale c’è scritto che è un bugiardo. Ma come fai a mettere insieme corruzione, frodi fiscali e una lettera?”.</p><p>Interviene anche</p><p><hi rend="#b">Marco Damilano</hi>, direttore dell’</p><p><hi rend="#i">, che menziona</hi></p><hi rend="#b">Espresso</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/10/raggi-assolta-di-battista-contro-i-giornalisti-i-pennivendoli-lhanno-colpita-come-donna-ma-le-uniche-puttane-sono-loro/4755839/">le frasi di</ref>rendendosi protagonista di un battibecco con Travaglio. Damilano afferma che l’ex deputato M5s con l’epiteto “puttana” si riferiva a tutti i giornalisti, Travaglio ribatte che</p><hi rend="#b">Alessandro Di Battista</hi>,<p><hi rend="#b">Di Battista</hi>, da privato cittadino, puntava il dito contro quei giornalisti che avevano dato della “puttana” alla Raggi. E Sallusti non ci sta: “</p><p><hi rend="#b">Quindi chi ha trattato Berlusconi da puttaniere è un puttaniere?</hi>”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>