<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni 2018, Berlusconi: &quot;Di Maio? Ragazzotto senza scuola e mestiere, un bel musino da tv, ma inconsistente&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-02-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/22/elezioni-berlusconi-di-maio-ragazzotto-senza-scuola-e-mestiere-un-bel-musino-da-tv-ma-inconsistente/4179814/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Di Maio? E’ un ragazzotto senza scuola e senza mestiere. Ha sicuramente imparato a fare politica, è un ragazzino sveglio, ha un bel musino da televisione, però ha una inconsistenza interiore che è assoluta”. Sono le parole di Silvio Berlusconi, ospite di Otto e Mezzo, su La7. E attacca il M5S: “Non sono un partito …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Beppe Grillo;Forza Italia;La7;Liberi e uguali;Luigi di Maio;Massimo DAlema;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="29872478310ca52c">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Di Maio</hi>? E’ un ragazzotto senza scuola e senza mestiere. Ha sicuramente imparato a fare politica, è un ragazzino sveglio, ha un bel musino da televisione, però ha una inconsistenza interiore che è assoluta”. Sono le parole di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, ospite di<hi rend="#b"> Otto e Mezzo</hi>, su La7. E attacca il </p>
    <p><hi rend="#b">M5S</hi>: “Non sono un partito democratico, ma una</p>
    <p><hi rend="#b">setta</hi>che dipende da un unico capo, che è un vecchio comico:</p>
    <p><hi rend="#b">il signor Grillo di Genova</hi>. Lui dà degli ordini e i 5 Stelle cambiano posizione da un giorno all’altro, quando ricevono i suoi ordini, proprio come facevano i vecchi comunisti.</p>
    <p><hi rend="#b">Giovannino Guareschi</hi>faceva le vignette, “Contrordine compagni”. Forza Italia, al contrario, è un partito assolutamente democratico”. E aggiunge: “Non ho detto che i fuoriusciti dei 5 Stelle sono i benvenuti in Forza Italia. Ho fatto dell’ironia. Ho detto che se venissero con noi, non dovrebbero restituire più parte dell’indennità e non potrebbero essere più tentati dal fare la</p>
    <p><hi rend="#b">truffa</hi>che molti grillini hanno messo in atto”. Berlusconi, che ribadisce di essere “coerente, saggio, generoso e troppo buono”, annuncia che diventerà nonno per la undicesima volta, perché la figlia</p>
    <p><hi rend="#b">Barbara</hi>aspetta un bimbo. E alla domanda su chi preferisce tra</p>
    <p><hi rend="#b">Renzi e D’Alema</hi>, risponde senza indugi: “Assolutamente Renzi, perché ha il merito innegabile di aver tagliato tutti i legami con l’</p>
    <p><hi rend="#b">ideologia comunista</hi>e questo è un merito storico che gli va riconosciuto”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>