<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Marina Berlusconi sul caso Giambruno: &quot;Restroscena inventati di sana pianta. Stimo Meloni sul piano politico e come donna, in questi giorni ancora di più&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-10-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/10/25/marina-berlusconi-sul-caso-giambruno-restroscena-inventati-di-sana-pianta-stimo-meloni-sul-piano-politico-e-come-donna-in-questi-giorni-ancora-di-piu/7333968/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La presidente di Fininvest e Mondadori entra nel vivo di quanto successo dopo i fuorionda di Striscia la Notizia: &quot;In questi giorni ho letto e sentito di tutto: retroscena inventati di sana pianta, ricostruzioni totalmente prive di senso logico e spesso anche contraddittorie&quot;" categories="Attualità" tags="Andrea Giambruno;Giorgia Meloni;Marina Berlusconi;Pier Silvio Berlusconi;Silvio Berlusconi" fingerprint="29b0947b0116541d">
  <main><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/10/20/giorgia-meloni-la-mia-relazione-con-andrea-giambruno-finisce-qui-chi-pensava-di-indebolirmi-colpendomi-in-casa-ha-sbagliato/7328858/">“ La verità è una sola: stimo molto Giorgia Meloni. La trovo capace, coerente, concreta”. Così Marina Berlusconi interviene direttamente sulla separazione tra la premier e il giornalista Andrea Giambruno</ref> e lo fa con </p><p><hi rend="#b">Bruno Vespa</hi>per il libro “Il rancore e la Speranza” in uscita per</p><p><hi rend="#b">Mondadori</hi>/Rai Libri a inizio novembre. La presidente di Fininvest e</p><p><hi rend="#b">Mondadori</hi>entra nel vivo di quanto successo dopo i fuorionda di</p><p><hi rend="#i">: “In questi giorni ho letto e sentito di tutto: retroscena inventati di sana pianta, ricostruzioni totalmente prive di senso logico e spesso anche contraddittorie. La verità è una sola: stimo molto Giorgia Meloni. La trovo capace, coerente, concreta.</hi></p><hi rend="#b">Striscia la Notizia</hi><p><hi rend="#b">La apprezzo sul piano politico e la apprezzo molto anche come donna, ancor più in questi giorni</hi>“.</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/10/21/meloni-il-mio-post-su-giambruno-non-cera-un-parte-politica-la-telefonata-dispiaciuta-di-piersilvio-berlusconi-e-gli-altri-fuorionda/7330207/">Una posizione che sta sulla falsariga di quella di</ref>: l’ad Mediaset si è detto “molto dispiaciuto” ed ha assicurato di non saperne nulla, altrimenti avrebbe avvisato. Poi ha aggiunto: “Non ho potuto fare niente per impedirlo”. I due figli maggiori di Silvio Berlusconi</p><hi rend="#b">Pier Silvio Berlusconi</hi>che ha telefonato alla premier dopo il comunicato con l’annuncio della separazione<p><hi rend="#b">rispondono così a chi nei giorni scorsi ha più volte parlato di una manovra con intento politico</hi>, non ultimo Mollicone (Fdi): “Quello di Mediaset, e dunque di #Striscialanotizia, è stato un dossieraggio”.</p><p>La domanda che in molti si fanno, ora, è cosa succederà con gli altri fuorionda in mano ad Antonio Ricci: i beninformati assicurano che ne siano addirittura di peggiori rispetto a quelli già trasmessi. L’ad Mediaset avrebbe rassicurato la premier di cercare di fare il possibile per stopparli. Intanto <hi rend="#i"> Chi</hi>, settimanale Mondadori di alta tiratura, esce con una cover dedicata proprio a Meloni. </p><p><hi rend="#b">Una copertina che fa pensare a un’intervista ma che in realtà contiene poco e nulla a livello testuale</hi>e qualche ‘paparazzata’ rassicurante: la premier che “si consola” dal parrucchiere e</p><p><hi rend="#b">l’ex Giambruno fotografato mentre esce dalla casa romana</hi>dove viveva con Meloni e la figlia e va verso l’auto per sistemare, con l’aiuto della babysitter, le cose della bambina.</p><p>Il futuro del giornalista, intanto, sembra avere quantomeno una prospettiva chiara: “Andrea Giambruno, dispiaciuto per l’imbarazzo ed il disagio creato con il suo comportamento, ha concordato con l’azienda di lasciare la conduzione in video del programma ‘Il diario del giorno’, di cui continuerà a curare il coordinamento redazionale”, <hi rend="#b">il comunicato Mediaset diffuso nella tarda sera del 24 ottobre</hi>.</p></main>
  <comments/>
</doc>