<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Prescrizione, Forciniti (M5S) cita Berlusconi. Proteste dai banchi di FI, Rosato: &quot;Gesto rivolto a qualche parente?&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-11-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/20/prescrizione-forciniti-m5s-cita-berlusconi-proteste-dai-banchi-di-fi-rosato-gesto-rivolto-a-qualche-parente/4779635/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Proteste in aula alla Camera quando il deputato M5S Francesco Forciniti, relatore del ddl Anticorruzione, cita Silvio Berlusconi. Il vicepresidente Ettore Rosato (Pd) deve richiamare più volte l’aula al silenzio perché dai banchi di Forza Italia arrivano urla che impediscono al parlamentare di parlare. Rosato alla fine richiama il deputato azzurro Dario Bond: “Collega Bond, …" categories="Politica" tags="Ettore Rosato;Forza Italia;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9bf960f88e66065">
  <main>
    <p>Proteste in aula alla Camera quando il deputato M5S <hi rend="#b">Francesco Forciniti</hi>, relatore del <hi rend="#b">ddl Anticorruzione</hi>, cita <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Il vicepresidente <hi rend="#b">Ettore Rosato</hi> (Pd) deve richiamare più volte l’aula al silenzio perché dai banchi di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> arrivano urla che impediscono al parlamentare di parlare. Rosato alla fine richiama il deputato azzurro Dario Bond: “Collega Bond, mi auguro che quel gesto lei lo abbia fatto a qualche suo parente fuori e non alla presidenza”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>