<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Rai, Liuzzi (M5s): &quot;Nessuna offerta a Berlusconi. Imbarazzo per appoggio di FI? No, per eleggere Foa è necessario&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-09-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/19/rai-liuzzi-m5s-nessuna-offerta-a-berlusconi-imbarazzo-per-appoggio-di-fi-no-per-eleggere-foa-e-necessario/4636894/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Non c’è stato nessun compromesso. Da parte nostra nessun accordo con Forza Italia. Noi andiamo avanti con Foa”. A dirlo è la deputata del M5s, Mirella Liuzzi, dopo in Commissione di Vigilanza ha dato l’ok al Cda Rai per esprimere un nome per la presidenza della televisione pubblica (con l’astensione di Forza Italia). “Se Forza …" categories="Politica" tags="Marcello Foa;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Rai;Silvio Berlusconi" fingerprint="a89f1f0ff0ff4345">
  <main>
    <p>“Non c’è stato nessun compromesso. Da parte nostra nessun accordo con<hi rend="#b"> Forza Italia</hi>. Noi andiamo avanti con Foa”. A dirlo è la deputata del M5s, <hi rend="#b">Mirella Liuzzi</hi>, dopo in <hi rend="#b">Commissione di Vigilanza</hi> ha dato <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/19/rai-in-vigilanza-ok-a-risoluzione-il-cda-puo-esprimere-il-nome-del-presidente-forza-italia-si-astiene/4636773/">l’ok al Cda Rai per esprimere un nome per la presidenza</ref> della televisione pubblica (con l’astensione di Forza Italia). “Se Forza Italia voterà per <hi rend="#b">Marcello Foa</hi> non ci sarà nessun imbarazzo. Sono necessari i due terzi dei voti e le forze politiche in campo sono quelle. Con qualcuno dobbiamo dialogare”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>