<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Rai, Lega e M5s compatti sulla presidenza: &quot;Foa il migliore&quot;. Pd e LeU: &quot;Invotabile&quot;. Forza Italia divisa - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-09-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/13/rai-lega-e-m5s-compatti-sulla-presidenza-foa-il-migliore-pd-e-leu-invotabile-gasparri-e-mule-fi-frenano/4623190/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Proposta di risoluzione della maggioranza in Vigilanza Rai per sbloccare lo stallo creatosi dopo la bocciatura di Marcello Foa alla presidenza di viale Mazzini: “Attendiamo un’indicazione dal Consiglio di amministrazione senza forzare alcunché” dicono i commissari di Lega e M5S. “Questo rimette in gioco tutti, anche lo stesso Foa” afferma, al termine della riunione della …" categories="Politica" tags="Davide Faraone;Gianluigi Paragone;Giorgio Mulè;Marcello Foa;Matteo Salvini;Maurizio Gasparri;Movimento 5 Stelle;Rai;Silvio Berlusconi" fingerprint="21a61d9ce1cb425c">
  <main>
    <p>Proposta di risoluzione della maggioranza in <hi rend="#b">Vigilanza Rai</hi> per sbloccare lo stallo creatosi dopo la bocciatura di <hi rend="#b">Marcello Foa</hi> alla presidenza di viale Mazzini: “Attendiamo un’indicazione dal Consiglio di amministrazione senza forzare alcunché” dicono i commissari di <hi rend="#b">Lega</hi> e M5S<hi rend="#b">.</hi> “Questo rimette in gioco tutti, anche lo stesso Foa” afferma, al termine della riunione della Commissione, <hi rend="#b">Maurizio Gasparri</hi>. Resta da sciogliere il nodo se il nome di un presidente bocciato dalla Vigilanza possa essere ripresentato. “Per noi il nome resta quello di Foa”, “Foa era andava bene la volta scorsa e per noi resta il miglior presidente del mondo”. dicono <hi rend="#b">Capitani</hi> per la Lega e <hi rend="#b">Paragone</hi> per i 5 stelle. Netta chiusura da parte invece da parte del Partito democratico e di LeU, che denunciano: “Si profila un accordo politico Berlusconi, Di Maio-Salvini sulla riproposizione di Foa”<lb/> In Forza Italia, tuttavia, si delineano <hi rend="#b">diverse posizioni</hi>: “Per me sarebbe meglio passare ad altre ipotesi, ma le vie del signore sono infinite” afferma Gasparri, mentre per il capogruppo degli azzurri in Vigilanza, <hi rend="#b">Giorgio Mulè</hi>: “Il ritorno in campo del nome di Foa è quello che c’è sul tavolo”. “Forza Italia dovrà dichiarare perché Foa a luglio non andava bene e invece a settembre va bene”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>