<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Vittorio Feltri: &quot;Gli ebrei? Sono decenni che rompono i coglioni con la Shoah&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-02-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/15/vittorio-feltri-gli-ebrei-sono-decenni-che-rompono-i-coglioni-con-la-shoah/4975825/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“E Madonna, sono decenni che rompono i coglioni con la Shoah, ma basta. Per l’amor di Dio. Non se ne può più”. Il direttore di Libero Vittorio Feltri in collegamento con La Zanzara su Radio 24 parla così degli ebrei al termine di un battibecco con uno dei due conduttori, David Parenzo. Poco più di …" categories="Cronaca" tags="Ebrei;Shoah;Silvio Berlusconi;Vittorio Feltri" fingerprint="f083f23d03ae40b8">
  <main><head rend="h1">Vittorio Feltri: “Gli ebrei? Sono decenni che rompono i coglioni con la Shoah”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/07/04/feltri_675.jpg"/><p>“E Madonna, sono decenni che rompono i coglioni con la <hi rend="#b">Shoah</hi>, ma basta. Per l’amor di Dio. Non se ne può più”. Il direttore di<hi rend="#i"> Libero</hi><hi rend="#b">Vittorio Feltri</hi> in collegamento con <hi rend="#b">La Zanzara</hi> su <hi rend="#i">Radio 24</hi> parla così degli <hi rend="#b">ebrei</hi> al termine di un battibecco con uno dei due conduttori, <hi rend="#b">David Parenzo</hi>. Poco più di tre settimana fa proprio il quotidiano diretto da Feltri aveva fatto clamore per il titolo:<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/01/23/libero-ordine-giornalisti-apre-pratica-sul-titolo-contro-i-gay-m5s-via-i-fondi-feltri-si-difende-si-basa-sui-fatti/4917845/"> “Calano fatturato e Pil, ma aumentano i gay”</ref>. E in occhiello: “C’è poco da stare </p><p><hi rend="#b">allegri</hi>”. Una prima pagina arrivata a dieci giorni di distanza da</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/01/11/comandano-i-terroni-polemica-per-il-titolo-di-libero-e-di-maio-attacca-i-fondi-ai-giornali-in-3-anni-arriveranno-a-zero/4889847/">un’altra apertura molto discussa: “Comandano i</ref>. Ora le frasi contro gli ebrei e la Shoah.</p><hi rend="#b">terroni</hi>”<p>Feltri comincia il collegamento bevendo una <hi rend="#b">coppa di champagne</hi> e viene attaccato da Parenzo: “Ma ti pare che uno dice che i meridionali sono <hi rend="#b">pigri</hi> e poi alle otto di sera si mette a bere champagne?”. Il direttore di <hi rend="#i">Libero</hi> replica: “Ho lavorato da stamattina alle dieci fino alle venti, dov’è il problema? Non sarò libero di andare a mangiarmi un boccone e bere un po’ di champagne? Alla faccia di Parenzo. Ma che te frega, Parenzo, perché <hi rend="#b">voi ebrei</hi> non bevete lo champagne? Bevetelo sto champagne, così sareste un po’ più <hi rend="#b">allegri</hi> e non mi rompereste i <hi rend="#b">coglioni</hi> con la Shoah. E Madonna, sono decenni che rompono i coglioni con la Shoah, ma basta. Per l’amor di Dio. Non se ne può più”.</p><p>Feltri ne ha anche per <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/13/berlusconi-nuovo-show-su-rete4-italiani-siete-un-vergogna-ma-come-si-fa-a-ragionare-cosi/4970764/">quando dice che gli italiani sono fuori di testa perché non lo votano</ref>: “Qualcuno invece dice che gli italiani erano rincoglioniti quando votavano Berlusconi. E’ tutto da discutere. Sto dicendo che erano </p><p><hi rend="#b">più rincoglioniti</hi>quando</p><p><hi rend="#b">votavano lui</hi>. Berlusconi alla fine con tutti gli anni di governo non ha fatto un cazzo,</p><p><hi rend="#b">poveraccio</hi>. Lui era anche pieno di buona volontà, voleva fare la</p><p><hi rend="#b">rivoluzione liberale</hi>e poi l’ha affidata ad un socialista, cioè a</p><p><hi rend="#b">Tremonti</hi>(ex ministro dell’Economia,</p><p><hi rend="#i">ndr</hi>). Che sarebbe come affidare l’Avis a</p><p><hi rend="#b">Dracula</hi>”.</p><p>Nel corso del suo intervento nella trasmissione condotta da <hi rend="#b">Giuseppe Cruciani</hi>, Feltri difende invece <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/15/frittelle-gratis-solo-a-bimbi-italiani-il-consigliere-fdi-le-daro-ai-profughi-meloni-arrabbiata-mi-prendo-la-manganellata/4974688/">il consigliere di Fratelli d’Italia che voleva distribuire frittelle solo a bimbi italiani</ref>: “Uno non può nemmeno distribuire le frittelle a chi cazzo vuole? L’anno scorso questo signore diede le frittelle pure ai bambini stranieri. Quest’anno no, non mi sembra il caso di aggredirlo”. Per Feltri ha ragione anche il parlamentare belga </p><p><hi rend="#b">Guy Verhofstadt</hi></p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/12/ue-conte-attaccato-in-aula-io-burattino-no-forse-quelli-al-servizio-delle-lobby-alcuni-interventi-offendono-me-e-italiani/4968150/">quando chiama ‘burattino’ il premier</ref>: “Lo condivido, non mi sembra una cosa così</p><hi rend="#b">Giuseppe Conte</hi><p><hi rend="#b">drammatica</hi>. Un po’ burattino lo è, perché sappiamo che dipende sia da Salvini che da Di Maio. Direi che è fattuale. E poi io non mi sono sentito offeso perché a me</p><p><hi rend="#b">dell’Italia non frega nulla</hi>, assolutamente nulla. Prima dell’Italia per me viene</p><p><hi rend="#b">Bergamo</hi>che poi è una dependance della</p><p><hi rend="#b">Svizzera</hi>. Quindi non c’entriamo niente noi con l’Italia, con questo Paese cialtrone”.</p><p>La difesa di Feltri continua con il <hi rend="#b">ministro Bussetti</hi>, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/09/scuola-bussetti-piu-fondi-al-sud-no-impegnatevi-di-piu-ministro-frase-estrapolata-di-maio-fesseria-chieda-scusa/4960379/">dopo la polemica per aver detto che al Sud devono impegnarsi di più</ref>: “Ma dov’è l’offesa? Ormai tutti si offendono se usi un termine, se ne usi un altro. Ma porca miseria, dire che al Sud bisogna impegnarsi di più non mi sembra così drammatico. D’altronde non risulta che nell’</p><p><hi rend="#b">ospedale di Bergamo</hi>ci siano le</p><p><hi rend="#b">blatte</hi>, sinceramente io a Bergamo non ho mai visto uno</p><p><hi rend="#b">scarafaggio</hi>. Al Sud c’è una</p><p><hi rend="#b">pigrizia</hi>organizzativa, non di tipo intellettuale. L’organizzazione ce l’ha solo la ‘</p><p><hi rend="#b">ndrangheta</hi>che è molto ben organizzata. Ed è il motivo per cui lo Stato</p><p><hi rend="#b">non riesce a sconfiggerla</hi>. Se lo Stato fosse organizzato come la ‘ndrangheta, sconfiggerebbe la ‘ndrangheta. Non mi sembra così difficile da capire”. Intanto in</p><p><hi rend="#b">Veneto</hi>qualcuno suggerisce di istituire l’albo delle</p><p><hi rend="#b">prostitute</hi>: “Questa è</p><p><hi rend="#b">un’ottima idea</hi>. Se c’è l’albo dei giornalisti, ci deve essere anche l’albo delle puttane”, conclude Feltri.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>