<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi (condannato per frode fiscale): &quot;Dopo la flat tax galera per chi evade. Aumenteremo pene come in Usa&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-01-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/22/berlusconi-condannato-per-frode-fiscale-dopo-la-flat-tax-galera-per-chi-evade-aumenteremo-pene-come-in-usa/4107876/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Silvio Berlusconi che promette pene più severe per gli evasori. Anzi, “la galera”. E’ successo domenica sera durante l’intervista data dall’ex Cavaliere a Massimo Giletti a Non è l’Arena su La7. Berlusconi, condannato in via definitiva per frode fiscale, ne ha parlato al termine di un passaggio sulla flat tax e quella che lui stesso definisce …" categories="La7" tags="Fisco;La7;Silvio Berlusconi" fingerprint="b72642077247c41d">
  <main><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> che promette <hi rend="#b">pene</hi> più severe per gli <hi rend="#b">evasori</hi>. Anzi, “la galera”. E’ successo domenica sera durante l’intervista data dall’ex Cavaliere a Massimo Giletti a<ref target="http://www.la7.it/nonelarena"> Non è l’Arena su La7</ref>. Berlusconi,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2012/10/26/sentenza-processo-mediaset-berlusconi-condannato-a-quattro-anni/394672/">condannato in via definitiva per</ref>, ne ha parlato al termine di un passaggio</p><hi rend="#b">frode</hi>fiscale<p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/03/flat-tax-berlusconi-promette-laliquota-unica-ma-nessuno-sa-di-quanto-sara-brunetta-15-20-il-giornale-e-25/4071419/">sulla</ref>“Volevo introdurre la flat tax già nel 1994 con il mio ministro dell’Economia Antonio Martino – ha spiegato a Giletti – L’ho studiata ad</p><hi rend="#b">flat tax</hi>e quella che lui stesso definisce “rivoluzione del fisco”.<p><hi rend="#b">Hong Kong</hi>, dove è stata introdotta nel 1947. E conosco anche l’applicazione che è stata fatta nella</p><p><hi rend="#b">Federazione russa</hi>, dove è stata applicata all’inizio con un coefficiente piuttosto alto e poi via via che le entrate dello Stato aumentavano si è ridotta al 13%. Noi cominceremo con il 23% ma con la speranza di scendere”. E alla domanda di Giletti che lo incalza sulle conseguenze per gli evasori il fondatore di Forza Italia, nonostante le</p><p><hi rend="#b">sentenze</hi>, non ha dubbi: “Se non dovessero pagare</p><p><hi rend="#b">vanno in</hi></p><p><hi rend="#b">galera</hi>. Pensiamo proprio di aumentare le pene schierandole su quelle in vigore negli Stati Uniti”. Nei giorni scorsi era stato l’alleato</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/20/elezioni-salvini-a-travaglio-berlusconi-sarebbe-ottimo-ministro-esteri-lo-ricordiamo-quando-fece-le-corna/4104371/">Matteo Salvini</ref>, leader del Carroccio, a chiedere la galera per chi evade: “Se io riduco le tasse e tu non paghi io butto la chiave, sul modello americano”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>