<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi: &quot;Hai fiducia nel governo? Sei un coglione&quot;. Grillo replica: &quot;Le parole gli scappano come peti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-03-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/15/silvio-berlusconi-hai-fiducia-nel-governo-sei-un-coglione-grillo-replica-la-parole-gli-scappano-come-peti/5040846/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Italiani, guardatevi nello specchio e domandatevi: ‘Sono un coglione o una persona intelligente‘. Risposta: ‘Sei un coglione’“. A dirlo è il leader di Forza Italia Silvio Berlusconi durante la sua visita a Metaponto, in vista delle prossime elezioni regionali in Basilicata. L’ex cavaliere si riferiva al fatto che “ancora un italiano su due ha fiducia in …" categories="Politica" tags="Basilicata;Governo;Governo M5S-Lega;Silvio Berlusconi" fingerprint="64ed12709997674c">
  <main><p>“Italiani, guardatevi nello specchio e domandatevi: ‘<hi rend="#b">Sono un coglione o una persona intelligente</hi>‘. Risposta: ‘<hi rend="#b">Sei un coglione’</hi>“. A dirlo è il leader di Forza Italia <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> durante la sua visita a Metaponto, in vista delle prossime elezioni regionali in <hi rend="#b">Basilicata</hi>. L’ex cavaliere si riferiva al fatto che “ancora <hi rend="#b">un italiano su due</hi> ha fiducia in questo governo: sono numeri – ha aggiunto – che mi fanno ‘andare di testa’”. In perenne campagna elettorale <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/01/17/silvio-berlusconi-mi-candido-alle-elezioni-europee-per-responsabilita/4904207/">da quando ha annunciato la sua candidatura alle Europee</ref>, Berlusconi non è nuovo a uscite contro chi sostiene l’</p><p><hi rend="#b">esecutivo gialloverd</hi>e e in particolare i</p><p><hi rend="#b">Cinquestelle</hi>. Questa volta però è arrivate la risposta direttamente di</p><p><hi rend="#b">Beppe Grillo</hi>: “Le parole gli scappano come</p><p><hi rend="#b">peti</hi>, i pensieri sono rivolti al suo</p><p><hi rend="#b">caleidoscopio</hi>e</p><p><hi rend="#b">tamarro</hi>universo immaginario”, si legge in un post su Facebook del</p><p><hi rend="#b">garante M5s</hi>dal titolo “</p><p><hi rend="#b">Peti d’autore</hi>“.</p><p>Berlusconi si trovava vicino alla Basilicata, in <hi rend="#b">Molise</hi> e più precisamente a <hi rend="#b">Casacalenda</hi>, quando nell’aprile dell’anno scorso <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/governo-berlusconi-m5s-mediaset-li-prenderei-per-pulire-cessi-morra-meglio-quello-che-accordarsi-con-la-mafia/4305292/">disse che i Cinquestelle “a Mediaset li prenderei per pulire i cessi“</ref>. In un anno gli sfottò agli avversari politici si sono trasformati in insulti a chi li ha votati. “Gli italiani sono </p><p><hi rend="#b">fuori di testa</hi>. Mi votano solo 5/6 su 100 e hanno dato in mano il Paese a</p><p><hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>”,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/12/berlusconi-gli-italiani-sono-fuori-di-testa-mi-votano-solo-5-6-su-100-e-hanno-dato-in-mano-il-paese-a-di-maio/4968030/">diceva Berlusconi ospite da</ref>.</p><hi rend="#b">Barbara D’Urso</hi>il 12 febbraio scorso<p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/13/berlusconi-nuovo-show-su-rete4-italiani-siete-un-vergogna-ma-come-si-fa-a-ragionare-cosi/4970764/">Il giorno dopo su</ref>dicendo: “Italiani, siete una</p><hi rend="#i">Rete 4</hi>ripeteva lo stesso teatrino<p><hi rend="#b">vergogna</hi>. Ma come si fa a ragionare così?”. Frasi da parte di colui che si considera “</p><p><hi rend="#b">sacerdote della democrazia</hi>” –</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/09/berlusconi-situazione-dellitalia-io-in-un-giorno-ho-perso-120-milioni-mi-considero-un-sacerdote-della-democrazia/4959006/">così ha dichiarato durante la campagna elettorale in</ref>– poi culminate oggi nell’uso dell’appellativo “coglione”.</p><hi rend="#b">Abruzzo</hi><p>Questa volta a <hi rend="#b">difesa</hi> del governo e dei suoi elettori è intervenuto però direttamente Beppe Grillo: “Finalmente qualcosa ha slatentizzato lo <hi rend="#b">psiconano</hi>, la frase ‘sono numeri che mi fanno andare di testa’ confessa implicitamente il tentativo di<hi rend="#b"> usare la bile</hi> come biocarburante elettorale”, commenta il garante M5s. “Come sempre originale, lo psiconano è <hi rend="#b">sincero</hi> e <hi rend="#b">trasparente</hi> solo durante i primi, impavidi, avvii della campagna elettorale – si legge ancora nel suo post – Un punto di riferimento unico per gli studiosi della ‘<hi rend="#b">maleducazione da disinibizione</hi>‘. Le parole gli scappano come peti, i pensieri sono rivolti al suo caleidoscopio e tamarro universo immaginario”. “Il <hi rend="#b">vecchio puffo</hi> senza contegno e senza misura”, conclude Grillo.</p><p><hi rend="#b">Video di Agenzia Vista</hi></p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>