<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi riabilitato, Lucia Annunziata: &quot;Se si dimette un senatore di Forza Italia è di nuovo in parlamento&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-05-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/12/berlusconi-riabilitato-lucia-annunziata-se-si-dimette-un-senatore-di-forza-italia-e-di-nuovo-in-parlamento/4351470/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Berlusconi è stato riabilitato e se tra un mese si dimette un senatore e si va a un supplementare Berlusconi è di nuovo in Parlamento. Cade tutto l’assunto che nel centro-destra non può essere il leader. Questo è un governo pienamente legittimato espresso dagli italiani, bisognerà vedere come opera, è sicuramente un grande cambiamento. Personalmente …" categories="Politica" tags="Lucia Annunziata;Silvio Berlusconi" fingerprint="b892594e80e76145">
  <main>
    <p>“Berlusconi è stato riabilitato e se tra un mese si dimette un senatore e si va a un supplementare <hi rend="#b">Berlusconi</hi> è di nuovo in <hi rend="#b">Parlamento</hi>. Cade tutto l’assunto che nel centro-destra non può essere il leader. Questo è un governo pienamente legittimato espresso dagli italiani, bisognerà vedere come opera, è sicuramente un grande cambiamento. Personalmente sono molto curiosa.” così <hi rend="#b">Lucia Annunziata</hi>, ospite del Salone del Libro di Torino,<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/12/silvio-berlusconi-il-tribunale-ha-concesso-la-riabilitazione-stop-agli-effetti-della-severino-ora-e-candidabile/4350546/"> commenta la riabilitazione di Silvio Berlusconi</ref> all’attività politica.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>