<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Pd, Boccia: &quot;Modello Ursula su alleanze? Berlusconi ancora legato a Salvini e Meloni, non mi pare ci sia un abbandono del sovranismo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2021-10-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/10/26/pd-boccia-modello-ursula-su-alleanze-berlusconi-ancora-legato-a-salvini-e-meloni-non-mi-pare-ci-sia-un-abbandono-del-sovranismo/6368971/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Se nella prima Direzione nazionale del Pd dopo la vittoria alle elezioni amministrative il segretario dem Enrico Letta ha rivendicato l‘unità del centrosinistra e ribadito come sia necessario “costruire una coalizione di persone, non di sigle“, c’è chi spinge invece i dem verso l’abbraccio con quell’area che va da Italia Viva a pezzi dell’universo moderato. …" categories="Politica" tags="Giorgia Meloni;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="29f61248d27d25bd">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Direzione nazionale</hi>del</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>dopo la vittoria alle elezioni amministrative il segretario dem</p>
    <p><hi rend="#b">Enrico Letta</hi>ha rivendicato l</p>
    <p><hi rend="#b">‘unità</hi>del</p>
    <p><hi rend="#b">centrosinistra</hi>e ribadito come sia necessario “</p>
    <p><hi rend="#b">costruire una coalizione di persone, non di sigle</hi>“, c’è chi spinge invece i dem verso l’abbraccio con quell’area che va da</p>
    <p><hi rend="#b">Italia Viva</hi>a pezzi dell’universo moderato. Soprattutto dopo le parole critiche dei ministri di Forza Italia, da</p>
    <p><hi rend="#b">Renato Brunetta</hi>a</p>
    <p><hi rend="#b">Mara Carfagna</hi>, contro il sovranismo. “Tentazione ‘</p>
    <p><hi rend="#b">modello Ursula</hi>‘ o bisogna</p>
    <p><hi rend="#b">continuare nell’asse con il M5s</hi>? Noi stiamo</p>
    <p><hi rend="#b">unendo i riformisti e i progressisti,</hi>abbiamo vinto perché abbiamo abbandonato l’idea dell’autosufficienza. Poi</p>
    <p><hi rend="#b">mi auguro che ci sia una parte del centrodestra che trovi il coraggio</hi>di abbandonare il sovranismo, ma non mi pare, dato che</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi resta legato a Salvini e Meloni</hi>“; ha spiegato</p>
    <p><hi rend="#b">Francesco Boccia</hi>, responsabile enti locali del partito. Lo stesso che sulle aperture sulla creazione di un</p>
    <p><hi rend="#b">fronte anti-sovranista</hi>da parte di Brunetta, ha tagliato corto: “Lui e gli altri</p>
    <p><hi rend="#b">si chiedano cosa fanno nei palchi del centrodestra unito</hi>. Certo chi condivide i nostri valori può sostenerci, non c’è un ‘no’ a qualcuno, ma un ‘sì’ a pezzi di società italiana che si considerino alternative a Salvini e Meloni”. Bocciatura netta, invece, sull’ipotesi del presidente azzurro al Quirinale: “È stato</p>
    <p><hi rend="#b">uomo di parte</hi>, avrà solo i voti della sua parte politica..”. Più aperturista, invece, sull’avvicinamento tra dem e pezzi del centrodestra moderato il sindaco di Firenze,</p>
    <p><hi rend="#b">Dario Nardella</hi>: “Con Brunetta, Carfagna e altri dialogo e</p>
    <p><hi rend="#b">mi ritrovo su tanti punti politici.</hi>Lo scenario è nuovo, non si può ragionare con gli schemi di anni fa”, ha concluso</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>