<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Fondi russi alla Lega, Berlusconi: &quot;Non esistono, me lo ha detto Putin&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-07-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/07/18/fondi-russi-alla-lega-berlusconi-non-esistono-me-lo-ha-detto-putin/5335092/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“I fondi russi non esistono, sono certo che la Lega non ha avuto alcun finanziamento. Ne ho parlato con Putin: ci sono solo persone che parlano con i russi per inserirsi nel commercio di gas e petrolio”. È il parere del leader di Forza Italia, Silvio Berlusconi, sull’inchiesta dei presunti fondi russi alla Lega. “A …" categories="Politica" tags="Lega;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi;Vladimir Putin" fingerprint="39be570da0774005">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">I fondi russi non esistono</hi>, sono certo che la Lega non ha avuto alcun finanziamento. <hi rend="#b">Ne ho parlato con Putin</hi>: ci sono solo persone che parlano con i russi per inserirsi nel commercio di gas e petrolio”. È il parere del leader di Forza Italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/07/18/fondi-russi-salvini-nel-2015-lombardia-russia-organizza-incontri-e-promuove-contatti-tra-la-lega-e-le-autorita-russe/5330230/">sull’inchiesta dei presunti fondi russi alla Lega</ref>. “A questo punto – aggiunge Berlusconi, a Lugano per la partnership tra il Monza Calcio e Philipp Plein – <hi rend="#b">Salvini</hi> potrebbe dire due frasi. Lo comprendo, ma io mi sarei alzato e avrei detto che sono tutte fantasie”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>