<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Scanzi: &quot;Mattarella? Ha dimostrato di essere dilettante. Così ha regalato milioni di voti a populisti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-30" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/30/governo-scanzi-mattarella-ha-dimostrato-di-essere-dilettante-cosi-ha-regalato-milioni-di-voti-a-populisti/4392389/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Salvini e Di Maio dilettanti allo sbaraglio? Mi dispiace dirlo, ma, se c’è stato un dilettante, quello è Mattarella, il quale con la scelta di domenica sera ha regalato milioni di voti a quei populisti che vuole combattere. E infatti la Lega è passata al 28%.”. Sono le parole del giornalista de Il Fatto Quotidiano, …" categories="La7" tags="Andrea Scanzi;La7;Lega;Luigi di Maio;Matteo Renzi;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;PD;Sergio Mattarella;Silvio Berlusconi" fingerprint="327ff6710607734f">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Salvini e Di Maio</hi> dilettanti allo sbaraglio? Mi dispiace dirlo, ma, se c’è stato un dilettante, quello è <hi rend="#b">Mattarella</hi>, il quale con la scelta di domenica sera ha regalato milioni di voti a quei <hi rend="#b">populisti</hi> che vuole combattere. E infatti la <hi rend="#b">Lega</hi> è passata al <hi rend="#b">28%</hi>.”. Sono le parole del giornalista de <hi rend="#b"> Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi</hi>, ospite di </p>
    <p>
      <ref target="http://www.la7.it/dimartedi/rivedila7/dimarted%C3%AC-puntata-29052018-30-05-2018-242973">, su La7. E aggiunge: “</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Dimartedì</hi>
    <p><hi rend="#b">Mattarella</hi>non ha fatto nulla di eversivo e</p>
    <p><hi rend="#b">Di Maio</hi>ha preso una cantonata siderale parlando di</p>
    <p><hi rend="#b">impeachment.</hi>Ma se siamo in questa condizione e se siamo addirittura arrivati al punto che Mattarella sta pensando di accettare</p>
    <p><hi rend="#b">Conte e Savona</hi>, significa che il presidente della Repubblica due giorni dopo si è reso conto che ha preso una cantonata clamorosa”. Scanzi osserva: “</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>mi sembra in stato di grazia dal punto di vista mediatico. E’ uno che non sta sbagliando niente più o meno da tre mesi. C’è</p>
    <p><hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>che ancora deve riprendersi dalla botta subita tre giorni fa. C’è</p>
    <p><hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>che ha ricominciato a parlare da solo su Facebook e a fare le battutine, come se fosse un</p>
    <p><hi rend="#b">Panariello</hi>figlio di un dio minore. C’è</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>che non si è capito se è vivo o non vivo”. La firma del Fatto continua: “Credevo che nel</p>
    <p><hi rend="#b">M5s</hi>, di fronte a questa corrispondenza di amorosi sensi tra Salvini e Di Maio, ci fossero più abbandoni di consensi e più critiche. Qualche deluso di sinistra, però, si è staccato. Penso a</p>
    <p><hi rend="#b">Tomaso Montanari e a Ivano Marescotti.</hi>Quello che ho realizzato è che il diktat fondamentale per gli elettori del</p>
    <p><hi rend="#b">M5s</hi>è ‘mai col</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>e con</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>‘”. E chiosa: “Magari avessimo avuto un centrosinistra che avesse trattato</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>come ha fatto</p>
    <p><hi rend="#b">Di Maio</hi>, a cui si possono imputare tanti errori, ma ha trattato l’ex Cavaliere, come avrebbero dovuto fare</p>
    <p><hi rend="#b">Prodi, D’Alema, Veltroni</hi>, eccetera eccetera eccetera”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>