<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s vota la turbo-berlusconiana Casellati al Senato. Di Maio e gli altri tra fughe e distinguo: &quot;Non è patto col diavolo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Angela Gennaro e Manolo Lanaro" date="2018-03-24" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/24/m5s-vota-la-turbo-berlusconiana-casellati-al-senato-di-maio-e-gli-altri-tra-fughe-e-distinguo-non-e-patto-col-diavolo/4249432/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Non rilascio dichiarazioni, non rilascio dichiarazioni, non rilascio dichiarazioni”. Luigi Di Maio è di poche parole all’uscita dalla Camera dei Deputati, dopo l’elezione di Roberto Fico (video: il discorso) a Montecitorio e della berlusconiana Maria Elisabetta Alberti Casellati (video: il discorso) alla presidenza del Senato. “Abbiamo rispettato il voto popolare”, dice Danilo Toninelli. E aggiunge: “Salvini …" categories="Politica" tags="Camera dei deputati;Luigi di Maio;Maria Elisabetta Alberti Casellati;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Roberto Fico;Senato;Silvio Berlusconi" fingerprint="a5d7dc726f245b25">
  <main>
    <p>“Non rilascio dichiarazioni, non rilascio dichiarazioni, non rilascio dichiarazioni”. <hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi> è di poche parole all’uscita dalla Camera dei Deputati, dopo l’elezione di <hi rend="#b">Roberto Fico</hi> (<hi rend="#b"> video: il discorso</hi>) a Montecitorio e della berlusconiana </p>
    <p><hi rend="#b">Maria Elisabetta Alberti Casellati</hi>(</p>
    <p>
      <hi rend="#b">) alla presidenza del Senato. “Abbiamo rispettato il voto popolare”, dice</hi>
    </p>
    <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/24/casellati-il-discorso-del-nuovo-presidente-del-senato-io-prima-donna-eletta-e-onore-e-responsabilita/4249114/">video: il discorso</ref>
    <p><hi rend="#b">Danilo Toninelli</hi>. E aggiunge: “Salvini ha fatto un nome di Forza Italia che non era Romani. Per noi votare Casellati significava votare Fico”. “Oggi è una tappa importante nel processo di rinnovamento”, dice</p>
    <p><hi rend="#b">Vito Crimi</hi>. “Casellati è comunque una persona delle istituzioni”, dice il senatore grillino</p>
    <p><hi rend="#b">Sergio Puglia</hi>. Berlusconiana della prima ora e pasionaria del lodo Alfano, “ma è una questione diversa”, prosegue</p>
    <p><hi rend="#b">Puglia</hi>. Per incontrare qualche imbarazzo bisogna attendere il neosenatore</p>
    <p><hi rend="#b">Daniele Pesco</hi>: “Ammetto, un po’. Ma è politica”. Ma si torna subito alle rassicurazioni: “Siamo sempre gli stessi”, dice</p>
    <p><hi rend="#b">Andrea Cioffi</hi>, che aggiunge un altro distinguo: “Berlusconi è fuori dal Parlamento e la Camera ha alla presidenza Roberto Fico. Ma non è un patto con il diavolo”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>