<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Razzi: &quot;Selfie con Assad? Me lo ha chiesto lui. A me è sembrato Fabio Fazio e gli ho dato la mano&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-03-23" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/23/razzi-selfie-con-assad-me-lo-ha-chiesto-lui-a-me-e-sembrato-fabio-fazio-e-gli-ho-dato-la-mano/3470672/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Mia moglie me lo aveva detto: ‘Ma chi cazzo te lo fa fare? Tu vai a rischiare la pelle e poi magari ti pigliano pure per il culo’. Una volta tanto do ragione a mia moglie”. Inizia così il lungo e spassoso racconto del senatore di Forza Italia, Antonio Razzi, sul suo viaggio in Siria …" categories="Politica" tags="Antonio Razzi;Bashar Al-assad;Forza Italia;Polemica;Silvio Berlusconi;Siria" fingerprint="e5704afcc127883a">
  <main><p>“<hi rend="#b">Mia moglie me lo aveva detto: ‘Ma chi cazzo te lo fa fare? Tu vai a rischiare la pelle e poi magari ti pigliano pure per il culo’</hi>. Una volta tanto do ragione a mia moglie”. Inizia così il lungo e spassoso racconto del senatore di <hi rend="#b">Forza Italia, Antonio Razzi</hi>, sul suo viaggio in <hi rend="#b">Siria</hi> e<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/21/selvaggia-lucarelli-vs-il-selfie-di-razzi-e-assad-il-senatore-risponde-con-un-clamoroso-errore-grammaticale/3465741/"> sul suo discusso selfie col presidente siriano Bashar al-Assad a Damasco. </ref>Ospite de </p><p><hi rend="#b">La Zanzara</hi>(Radio24), il parlamentare si sfoga: “Ho visto gente che ha scritto stronzate</p><p><hi rend="#b">. Io dico sempre al Signore: ‘Perdona loro perché non sanno scrivere e non sanno quello che scrivono’.</hi>Io e Assad abbiamo parlato per tre ore, ‘ho intervenuto’ sulla</p><p><hi rend="#b">Costituzione</hi>, che lui sta riscrivendo, e gli ho detto di prendere spunto dalla nostra, che è la più bella del mondo. Dopo quelle 3 ore, a un certo punto,</p><p><hi rend="#b">Assad mi ha detto che io ero molto importante</hi>e mi ha chiesto in inglese:</p><p><hi rend="#b">‘Mr. Razzi? Ah, selfie… selfie?</hi>‘. A me è venuto da ridere e mi sono detto: ‘Cazz, u president mi chiede di fare un selfie con lui’. Evidentemente</p><p><hi rend="#b">lui ha visto in me una faccia d’angelo</hi>. Sulla terra del Signore mi ha visto come un signore”. Poi si scatena contro le testate e i giornalisti che lo hanno criticato: “</p><p><hi rend="#b">Il Corriere della Sera? Non lo leggo più, manco se mi pagano. Franco Di Mare? Lui è una povera persona</hi>, si è voluto vendicare di una lettera che gli mandai due anni fa dopo che parlò male di me e del</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/08/31/antonio-razzi-e-matteo-salvini-in-missione-in-corea-del-nord-accolti-come-capi-di/3151581/">mio viaggio in Corea del Nord con</ref></p><p><hi rend="#b">Te lo dico da amico: oggi ho chiesto al mio collaboratore di chiamare il direttore (</hi></p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/08/31/antonio-razzi-e-matteo-salvini-in-missione-in-corea-del-nord-accolti-come-capi-di/3151581/">Salvini</ref>. Il Centro?<p><hi rend="#b">Primo Di Nicola</hi>, ndr), che ha pure messo la mia faccia su ‘stu libro sui vitalizi (</p><p><ref target="https://shop.ilfattoquotidiano.it/prodotto/orgoglio-e-vitalizio/">“Orgoglio e Vitalizio”, ed. Paper First</ref>, ndr). Poi sul suo giornale ha scritto che io vado ignorato” – continua il senatore, sfoderando espressioni in vernacolo abruzzese – “Amico nu cazz. Ha pure detto che non mi conosce, il colmo del colmo, siamo all’ignoranza totale. Questi la devono smettere.</p><p><hi rend="#b">Questi pensano di stare a parlare con un pagliaccio</hi>.</p><p><hi rend="#b">Io Il Centro non lo leggo più.</hi>Ho chiuso con quel giornale e col suo direttore, per me sono finiti”. E aggiunge: “Io non devo chiedere scusa su niente.</p><p><hi rend="#b">E poi non è sicuro che Assad ha ammazzato tante gente, dicono tutti stronzate</hi>. Certo, se è vero, anche io dico che non è giusto, ci mancherebbe.</p><p><hi rend="#b">Io quando ho visto Assad, ho detto: ‘Madonna, questo assomiglia a Fabio Fazio’</hi>. Comunque, gli ho dato la mano, ci mancherebbe altro”. Razzi rivela: “</p><p><hi rend="#b">Io e Assad abbiamo anche parlato di Berlusconi.</hi>Lui ha detto che il presidente Berlusconi</p><p><hi rend="#b">è una grande persona dell’Italia e che con ‘Putìn’ ha fatto grandi cose, insieme stavano salvando proprio l’umanità.</hi>E infatti da quando sono scomparsi</p><p><hi rend="#b">Saddam Hussein e Gheddafi</hi>abbiamo avuto tutti questi problemi. Saddam Hussein? Io non lo conosco e non so se era una brava persona o no, però con lui si stava più tranquilli”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>