<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La Confessione (Nove), Gomez a Costanzo: &quot;Berlusconi nel 94 le chiese un parere sulla politica?&quot;. &quot;Dissi 'non ti voterò mai'&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-03-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/22/la-confessione-nove-peter-gomez-a-maurizio-costanzo-berlusconi-nel-94-decise-di-entrare-in-politica-ma-chiese-un-parere-anche-a-lei-ero-contrario-gli-dissi-non-ti-votero-mai-ma-non/5048075/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il giornalista e conduttore tv Maurizio Costanzo è l’ospite de “La Confessione” di Peter Gomez venerdì alle 22.45 su Nove. Il direttore de Ilfattoquotidiano.it rievoca il periodo precedente la “famigerata” discesa in campo di Silvio Berlusconi, quando due opposte fazioni di collaboratori del Cavaliere si fronteggiavano per incoraggiare o dissuadere l’allora presidente di Fininvest nella …" categories="TVLoft" tags="Arcore;La Confessione;Maurizio Costanzo;Peter Gomez;Silvio Berlusconi;TvLoft" fingerprint="7d801a96d01ed821">
  <main>
    <p>Il giornalista e conduttore tv <hi rend="#b">Maurizio Costanzo</hi> è l’ospite de <hi rend="#b"> “La Confessione”</hi> di </p>
    <p><hi rend="#b">Peter Gomez</hi>venerdì alle 22.45 su Nove. Il direttore de</p>
    <p><hi rend="#i">Ilfattoquotidiano.it</hi>rievoca il periodo precedente la “famigerata”</p>
    <p><hi rend="#b">discesa in campo</hi>di</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, quando due opposte fazioni di collaboratori del Cavaliere si fronteggiavano per incoraggiare o dissuadere l’allora presidente di</p>
    <p><hi rend="#b">Fininvest</hi>nella decisione di presentarsi alle</p>
    <p><hi rend="#b">elezioni del ’94</hi>. “Nel ’92-’93 Berlusconi ad Arcore riuniva i direttori, i dirigenti, ecc. Abbiamo letto dappertutto che c’erano</p>
    <p><hi rend="#b">due fronti</hi>: c’erano lei, Fedele</p>
    <p><hi rend="#b">Confalonieri</hi>, Gianni</p>
    <p><hi rend="#b">Letta</hi>, Enrico</p>
    <p><hi rend="#b">Mentana</hi>, poi c’erano i</p>
    <p><hi rend="#b">direttori dei tg</hi>, si discuteva la situazione politica – spiega Gomez – Lei, Letta e Confalonieri eravate</p>
    <p><hi rend="#b">contro</hi>la sua discesa in campo. Marcello</p>
    <p><hi rend="#b">Dell’Utri</hi>e Cesare</p>
    <p><hi rend="#b">Previti</hi>, poi condannato per corruzione giudiziaria, spingevano. Ci racconta un po’ queste riunioni?”, chiede il giornalista. L’inventore del</p>
    <p><hi rend="#i">Maurizio Costanzo Show</hi>dichiara di ricordare molto bene un</p>
    <p><hi rend="#b">ultimo incontro</hi>ad Arcore. “C’era Mentana, c’era Letta appunto, c’era</p>
    <p><hi rend="#b">Giuliano Ferrara</hi>, tutti i direttori di rete e tg e lui annunciò la sua discesa in campo – racconta – Finita questa cosa, io prima di andare via, mi appartai con Berlusconi e gli dissi: ‘Guarda, io</p>
    <p><hi rend="#b">non ti voterò</hi>mai, ma non</p>
    <p><hi rend="#b">parlerò male</hi>di te’”.</p>
    <p><hi rend="#i"> “La Confessione”</hi> (12 episodi per 30’) è prodotto da </p>
    <p>
      <ref target="https://www.tvloft.it/">per Discovery Italia ed è disponibile anche su</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Loft Produzioni</hi>
    <p><hi rend="#b">Dplay</hi>(sul sito www.it.dplay.com – o scarica l’app su App Store o Google Play).</p>
    <p><hi rend="#b">Nove</hi>è visibile al canale 9 del Digitale Terrestre, su Sky Canale 149 e Tivùsat Canale 9.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>