<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Massimo Boldi, sarà lui ad indossare i panni di Silvio Berlusconi nel nuovo film di Sorrentino? - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2016-09-15" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/09/15/massimo-boldi-sara-lui-ad-indossare-i-panni-di-silvio-berlusconi-nel-nuovo-film-di-sorrentino/3035833/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ciao Cipollino. A 71 anni per Massimo Boldi potrebbe essere arrivata l’ora della seconda svolta d’autore dopo Festival di Avati: secondo alcuni rumors diffusi di queste ore, potrebbe essere proprio l’attore di Luino ad indossare i panni di Silvio Berlusconi in Loro, il film di Paolo Sorrentino. Molto amico dell’ex premier, al momento Boldi è impegnato …" categories="Attualità" tags="Massimo Boldi;Paolo Sorrentino;Silvio Berlusconi" fingerprint="2b81242d829bd707">
  <main>
    <p>Ciao Cipollino. A 71 anni per <hi rend="#b">Massimo Boldi</hi> potrebbe essere arrivata <hi rend="#b">l’ora della seconda svolta d’autore</hi> dopo Festival di Avati: secondo alcuni rumors diffusi di queste ore, potrebbe essere proprio l’attore di Luino ad indossare i panni di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> in <hi rend="#b">Loro</hi>, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/premium/articoli/sorrentino-moretti-il-derby-continua/">il film di </ref><hi rend="#b"> Paolo Sorrentino</hi>.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Molto amico dell’ex premier, al momento Boldi è impegnato con</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Anna Tatangelo</hi>nelle riprese di Natale al Sud.</p>
    <p>La notizia circolava da qualche giorno e il nome di Boldi era diventato Google trend. In serata dall’entourage del <hi rend="#b">regista premio Oscar</hi>, che ha diretto tra gli altri Toni Servillo Sean Penne e Michael Caine, è arriva la smentita apparsa sul sito di Repubblica. La pellicola è ancora in fase di scrittura e non sono stati presi in considerazioni attori per interpretare l’ex Cavaliere.</p>
    <p>Da parte sua però Boldi si sentirebbe pronto. “Se è vero che io interpreterò Berlusconi nel prossimo film di Paolo Sorrentino? È una notizia che ho letto anche io. Lo farei sicuramente, Sorrentino è un premio Oscar – dice l’attore a Un giorno da pecora – <hi rend="#b">sarebbe un onore lavorare con lui</hi>. Per il momento dico no comment, non posso dire niente perché non so ancora: staremo a vedere”.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>