<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Covid, Berlusconi riceve la terza dose del vaccino e posta un video sui social: pollice in su e segno di vittoria - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2021-11-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/11/20/covid-berlusconi-riceve-la-terza-dose-del-vaccino-e-posta-un-video-sui-social-pollice-in-su-e-segno-di-vittoria/6399518/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Berlusconi si fa la terza dose e posta il video sui social: il video-spot con pollice in su e segno di vittoria [GUARDA]" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi;Vaccino Covid" fingerprint="b6a65a5ca8ff600d">
  <main>
    <p>Anche <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> ha effettuato il booster del vaccino anti Covid-19. Il leader di<hi rend="#b"> Forza Italia</hi> ed ex premier ha anche diffuso un video della sua vaccinazione che lo vede tranquillo mentre, manica di camicia tirata su, si fa iniettare la terza dose e fare prima il gesto del pollice alzato e, alla fine dell’iniezione, il segno di vittoria con le dita. “I vaccini e il certificato sanitario sono il principale strumento che abbiamo per sconfiggere il Covid e limitare i suoi effetti sulla salute e sull’economia – scrive su Facebook -. Dobbiamo evitare nuovi lutti ed altri lockdown. Ora tocca a voi: chi non si è ancora vaccinato lo faccia senza esitazioni al più presto, chi può farlo si prenoti per la terza dose”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>