<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Ho sognato Berlusconi'&quot;: Marta Fascina svela perché era in tribuna a vedere il Monza (che però ha perso)" author="F Q" date="2025-01-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2025/01/07/ho-sognato-berlusconi-diceva-torna-allo-stadio-marta-fascina-perche-tribuna-monza-perso/7828169/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“L’ho sognato qualche notte fa, mi diceva: ‘Marta, torna allo stadio anche per me'&quot;" categories="Calcio" tags="Adriano Galliani;Monza;Silvio Berlusconi" fingerprint="31369247716ac521">
  <main>
    <head rend="h1">“Ho sognato Berlusconi, mi diceva ‘torna allo stadio'”: Marta Fascina svela perché era in tribuna a vedere il Monza (che però ha perso)</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2025/01/07/marta-fascina-monza-sogno-berlusconi-690x362.jpg"/>
    <p>Domenica scorsa sugli spalti del vecchio Brianteo, oggi <hi rend="#b">U-Power Stadium</hi>, vicino ad <hi rend="#b">Adriano</hi><hi rend="#b">Galliani</hi> c’era anche <hi rend="#b">Marta</hi><hi rend="#b">Fascina</hi>. Proprio così, l’ultima compagna di <hi rend="#b">Silvio</hi><hi rend="#b">Berlusconi</hi> ha assistito dal vivo allo scontro diretto per la salvezza tra <hi rend="#b">Monza</hi> e <hi rend="#b">Cagliari</hi>, perso dai padroni di casa per<hi rend="#b"> 1 a 2</hi>. Una <hi rend="#b">presenza</hi><hi rend="#b">insolita</hi>, da quando è deceduto l’ex premier e leader di Forza Italia, che la stessa deputata azzurra ha giustificato rivelando di aver avuto una specie di <hi rend="#b">sogno</hi><hi rend="#b">premonitore</hi>, in cui le è apparso proprio <hi rend="#b">Silvio</hi><hi rend="#b">Berlusconi</hi>. “L’ho sognato qualche notte fa, mi diceva: ‘<hi rend="#b">Marta</hi>, torna allo stadio anche per me, i <hi rend="#b">ragazzi</hi> hanno bisogno di <hi rend="#b">aiuto</hi>’. E allora sono venuta”, ha spiegato Fascina, stando a quanto riporta il quotidiano <hi rend="#i">Il Giorno</hi>.</p>
    <p>La sua presenza in tribuna però non ha portato fortuna. Anzi. Il nuovo Monza con in panchina <hi rend="#b">Salvatore Bocchetti</hi>, al suo secondo match dopo <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/12/23/nesta-esonerato-monza-bocchetti/7815236/">l’esonero di Alessandro Nesta</ref>, ha perso la sua </p>
    <p>
      <hi rend="#b">quinta</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">partita</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">consecutiva</hi>e ora si trova sempre</p>
    <p><hi rend="#b">più ultimo</hi>in classifica, con appena</p>
    <p><hi rend="#b">10 punti</hi>conquistati. D’altronde, dopo la morte di Silvio Berlusconi, la famiglia ha scelto la linea del</p>
    <p><hi rend="#b">disimpegno</hi>dal calcio. Galliani è ancora alle redini del club, ma si resta in attesa di un</p>
    <p><hi rend="#b">potenziale acquirente</hi>che per ora non è arrivato. I tifosi contestano, il futuro pare tutt’altro che roseo. E chissà che la presenza di Fascina in tribuna al fianco di Galliani, al di là dei “consigli notturni”, fosse un messaggio rivolto appunto ai figli di Berlusconi.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>