<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi posta un tweet e poi lo cancella per riproporlo quasi uguale. Ecco cosa non andava nel primo - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-04-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/04/16/silvio-berlusconi-posta-un-tweet-e-poi-lo-cancella-per-riproporlo-quasi-uguale-ecco-cosa-non-andava-nel-primo/5772430/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="È in collegamento con il Parlamento europeo dalla villa della figlia Marina, in Provenza. E Silvio Berlusconi (o chi per lui) contemporaneamente twitta. Come fa notare però il sito Dagospia, c’è una stranezza. Un tweet viene cancellato e riproposto, con identico testo, pochi secondi dopo: “Sto partecipando ai lavori del Parlamento europeo che è riunito …" categories="Attualità" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="3dd2d7699fdfa88c">
  <main>
    <p><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2020/04/16/Schermata-2020-04-16-alle-17.11.15-177x300.png"/><hi rend="#b">in collegamento con il Parlamento europeo</hi> dalla villa della figlia Marina, in Provenza. E <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> (o chi per lui) contemporaneamente twitta. Come fa notare però il sito <hi rend="#i"> Dagospia</hi>, c’è una stranezza. Un tweet viene cancellato e riproposto, con identico testo, pochi secondi dopo: “</p>
    <p><hi rend="#i">Sto partecipando ai lavori del Parlamento europeo che è riunito da remoto. Abbiamo discusso e stiamo votando provvedimenti finalizzati a fornire una risposta concreta all’emergenza Covid-19. L’Unione europea deve muoversi rapidamente e con coraggio</hi>“. Questo il testo sia nel primo che nel secondo messaggio. Solo che nel primo messaggio si vedeva, dipinta su un quadro appeso sulla destra,</p>
    <p><hi rend="#b">una natica</hi>. Niente di osceno, va detto. Ma Berlusconi o i suoi social media manager hanno deciso che era “meglio di no”.</p>
    <quote><p>Sto partecipando ai lavori del Parlamento europeo che è riunito da remoto.</p><lb/>Abbiamo discusso e stiamo votando provvedimenti finalizzati a fornire una risposta concreta all’emergenza Covid-19. L’Unione europea deve muoversi rapidamente e con coraggio.<ref>@EPPGroup</ref><ref>pic.twitter.com/gcatZpRgSX</ref><p>— Silvio Berlusconi (@berlusconi)</p><ref>April 16, 2020</ref></quote>
  </main>
  <comments/>
</doc>