<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Travaglio su nuove elezioni: &quot;Hanno vinto i distruttori. Di Maio il più scottato, Salvini ha ciurlato nel manico&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Angela Gennaro" date="2018-05-02" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/02/governo-travaglio-su-nuove-elezioni-hanno-vinto-i-distruttori-di-maio-il-piu-scottato-salvini-ha-ciurlato-nel-manico/4327804/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Come al solito il prezzo più alto lo pagheranno gli italiani”. Commenta così la prospettiva di tornare alle urne il direttore del Fatto Marco Travaglio, dopo il suo intervento sul palco del concertone di Taranto “Uno Maggio Libero e Pensante”. “C’è chi in questi due mesi ha fatto di tutto per cercare di fare un governo e …" categories="Politica" tags="Elezioni;Governo;Luigi di Maio;Marco Travaglio;Matteo Renzi;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi;Taranto" fingerprint="b0b65f46a0f32075">
  <main>
    <p>“Come al solito il prezzo più alto lo pagheranno gli italiani”. Commenta così la prospettiva di tornare alle urne il direttore del Fatto <hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>, dopo il suo intervento sul palco del concertone di <hi rend="#b">Taranto “Uno Maggio Libero e Pensante”</hi>. “C’è chi in questi due mesi ha fatto di tutto per cercare di fare un governo e chi per impedire di farlo. Come al solito hanno vinto i distruttori”, spiega. E chiarisce: “Ciò di cui cinque anni fa era accusato il <hi rend="#b">M5s</hi> oggi è chiaramente una responsabilità che si è preso <hi rend="#b">Renzi</hi>. E <hi rend="#b">Di Maio</hi>, avendo più responsabilità vista la vittoria con quel 32%, è il leader che è rimasto più scottato. Mentre <hi rend="#b">Salvini</hi>, come al solito, ha ciurlato nel manico”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>