<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi, il fuorionda &quot;piccante&quot; a Quarta Repubblica: &quot;Me ne facevo sei per notte, adesso non ci crederete...&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-05-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/05/22/silvio-berlusconi-il-fuorionda-piccante-a-quarta-repubblica-me-ne-facevo-sei-per-notte-adesso-non-ci-crederete/5198521/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Uno scatenato Silvio Berlusconi è stato ospite di Quarta Repubblica su Rete 4 dove, per un momento, ha dimenticato le elezioni europee e gli attacchi al governo gialloverde per tornare alle sue barzellette, alle battute e ai tempi del “bunga bunga”. L’ex premier è senza freni, tanto che in un fuorionda si è lasciato andare …" categories="Attualità" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="7fb54266310c6d3d">
  <main>
    <p>Uno<hi rend="#b"> scatenato Silvio Berlusconi</hi> è stato ospite di <hi rend="#i"> Quarta Repubblica</hi> su Rete 4 dove, per un momento, ha dimenticato le elezioni europee e gli attacchi al governo gialloverde per tornare alle sue </p>
    <p><hi rend="#b">barzellette</hi>, alle battute e a</p>
    <p><hi rend="#b">i tempi del “bunga bunga”</hi>. L’ex premier è senza freni, tanto che in un</p>
    <p><hi rend="#b">fuorionda</hi>si è lasciato andare ad una confessione: “</p>
    <p><hi rend="#b">Me ne facevo sei per notte. Adesso non ci crederete</hi>… Dopo la terza mi addormento”, ha detto rivolgendosi al pubblico presente in studio. Insomma,</p>
    <p><hi rend="#b">tutto come otto anni fa</hi>, quel 2011 quando il caso delle “olgettine” monopolizzava le scalette dei talk show.</p>
    <p>Il leader di Forza Italia ha ribadito infatti che<hi rend="#b"> il bunga bunga non era altro che una barzelletta</hi> e l’ha raccontata ancora una volta, citando “gli amici” Fabrizio Cicchitto e Sandro Bondi. Poi il padrone di casa,<hi rend="#b"> Nicola Porro</hi>, gli fa un assist per un’altra battuta: “<hi rend="#b">Presidente, lei all’una e mezza di notte cosa fa?</hi>”. “<hi rend="#b">La prima delle 3</hi>”, ha risposto prontamente Silvio che poi ha spiegato: “La sera, quando sono stanco di vedere sempre le facce di <hi rend="#b">Salvini</hi> e di <hi rend="#b">Di Maio</hi> , guardo le aste di quadri. E quando vedo uno che può entrare nella mia collezione chiamo e lo compro. L’arte è fondamentale, ristora lo spirito ed è bello guardare cose belle”.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>