<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Travaglio sul palco di Scanzi per 'Renzusconi'. &quot;Sapremo se l'Italia crede ancora ai pifferai, giovani o rincoglioniti che siano&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Angela Gennaro" date="2018-03-04" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/04/travaglio-sul-palco-di-scanzi-per-renzusconi-sapremo-se-litalia-crede-ancora-ai-pifferai-giovani-o-rincoglioniti-che-siano/4201919/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Notte prima delle elezioni. “Per i risultati ufficiali ci vorranno giorni: neanche nello Zimbabwe ci vuole così tanto”. Marco Travaglio, direttore del Fatto Quotidiano, commenta così a margine dello spettacolo di Andrea Scanzi, “Renzusconi“, in scena ieri sera al Teatro Italia di Roma. In che Italia ci sveglieremo domani, dopo le elezioni di oggi? “Ci sveglieremo …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Andrea Scanzi;Elezioni Politiche;Marco Travaglio;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8c6d36fb1f6604d">
  <main>
    <p>Notte prima delle elezioni. “Per i risultati ufficiali ci vorranno giorni: neanche nello Zimbabwe ci vuole così tanto”. <hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>, direttore del Fatto Quotidiano, commenta così a margine dello spettacolo di <hi rend="#b">Andrea Scanzi</hi>, “<hi rend="#b">Renzusconi</hi>“, in scena ieri sera al Teatro Italia di <hi rend="#b">Roma</hi>. In che Italia ci sveglieremo domani, dopo le elezioni di oggi? “Ci sveglieremo in un’Italia che ci dirà a che livello è il suo grado di <hi rend="#b">lucidità</hi>: se si fida ancora dei pifferai magici, giovani o rincoglioniti che siano, oppure se è un’Italia che vuole cambiare qualcosa”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>