<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Il salto triplo di De Vito da M5s a Forza Italia: &quot;Giravolta? No, sempre stata la mia area politica&quot;. L'annuncio tra Gasparri e Tajani [VIDEO]" author="Alberto Sofia" date="2021-06-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/06/07/il-salto-triplo-di-de-vito-da-m5s-a-forza-italia-giravolta-no-sempre-stata-la-mia-area-politica-lannuncio-tra-gasparri-e-tajani-video/6222450/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="DE VITO PASSA A FORZA ITALIA L'annuncio del presidente dell'Assemblea capitolina: &quot;Scelta naturale...&quot;. Ascoltate le sue parole" categories="Politica" tags="Forza Italia;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="6dc61058790e522d">
  <main>
    <p><hi rend="#b">M5s</hi>, tra attacchi contro Forza Italia e</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, le leggi ad personam e il conflitto d’interessi. Almeno per l’ex del Movimento 5 stelle</p>
    <p><hi rend="#b">Marcello De Vito</hi>, che fu primo candidato sindaco per lo stesso M5s a Roma nel 2013, e attualmente in carica come presidente dell’Assemblea capitolina. In conferenza stampa a San Lorenzo in Lucina, sede della stessa Forza Italia, accanto al senatore Maurizio Gasparri e al coordinatore nazionale Antonio Tajani,</p>
    <p><hi rend="#b">De Vito ha annunciato la sua adesione al partito azzurro</hi>. Non senza attacchi agli stessi ex colleghi. “Non ho più retto alle mille</p>
    <p><hi rend="#b">capriole ideologiche del M5S</hi>, cui dico buon tutto…”, ha rivendicato, motivando, a suo modo, il suo stesso</p>
    <p><hi rend="#b">cambio di casacca</hi>.</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>? Non l’ho ancora sentito, ma</p>
    <p><hi rend="#b">lo considero un grande innovatore politico</hi>, fin dai suoi esordi”. “La mia è una</p>
    <p><hi rend="#b">scelta naturale</hi>, ci siamo trovati sulle cose da fare. Avrei potuto smettere di far politica o mettere a disposizione l’esperienza acquisita in questi anni nel Consiglio comunale e mi sono rivolto all’</p>
    <p><hi rend="#b">area politica che aveva sempre rappresentato le mie idee</hi>e la mia cultura prima di entrare nel M5S”, spiega De Vito, respingendo le accuse di incoerenza politica. Il presidente dell’assemblea capitolina, in vista delle prossime Comunali, è pronto alla</p>
    <p><hi rend="#b">candidatura</hi>nella squadra azzurra, dopo i dissidi con lo stesso Movimento aperti</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/11/21/roma-il-surreale-ritorno-di-de-vito-in-aula-dagli-applausi-alle-richieste-di-dimissioni-la-spaccatura-nel-m5s-poi-il-saluto-a-raggi/5574541/">dopo le indagini a suo carico sul progetto dello stadio dell’As Roma</ref>, per il quale De Vito è a processo in primo grado con l’accusa di corruzione. “Mi metto a disposizione, voglio dare il mio contributo. La mia scelta</p>
    <p><hi rend="#b">prescinde dalle vicende giudiziarie</hi>. Anche se il comportamento di M5S e dei suoi principali esponenti lo definisco inqualificabile”, ha spiegato. E non sono mancate pure le accuse alla sindaca Raggi: “Il suo governo è stato mediocre. Non le ho comunicato questa scelta…”, ha aggiunto, precisando pure di non voler abbandonare la carica di presidente dell’Assemblea: “Non vedo perché”.</p>
    <p><hi rend="#b">candidato sindaco a Roma</hi>per il</p>
    <p><hi rend="#b">centrodestra</hi>resta ancora aperta, tra</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/06/04/comunali-nomi-sconosciuti-gia-bruciati-e-vecchie-glorie-che-sperano-la-difficile-ricerca-dei-candidati-da-parte-del-centrodestra/6219460/">nomi bruciati, vecchie glorie che sperano e veti incrociati tra le forze politiche</ref>: “Se confermo la mia disponibilità? L’ho data, ma la decisione compete alle coalizioni”, ha ribadito il senatore azzurro</p>
    <p><hi rend="#b">Maurizio Gasparri</hi>. “Domani prenderemo una decisione…”, ha concluso Tajani.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>