<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Carcere grandi evasori, Berlusconi: &quot;Con arresto oltre 50mila euro chiunque può essere preso, è attacco a libertà&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2019-10-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/10/13/carcere-grandi-evasori-berlusconi-con-arresto-oltre-50mila-euro-chiunque-puo-essere-preso-e-attacco-a-liberta/5513009/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Vogliono introdurre il carcere per chi evade oltre i 50mila, chiunque può essere preso con questa formula è un attacco ai diritti di libertà”. Dal palco del congresso #ideeitalia di Milano, il fondatore di Forza Italia Silvio Berlusconi ha attaccato la proposta del governo di aumentare le pene per i grandi evasori fiscali: “Allo spendi …" categories="Politica" tags="Evasione Fiscale;Lotta all’Evasione;Silvio Berlusconi" fingerprint="aca417cd387fc025">
  <main>
    <p>“Vogliono introdurre il carcere per chi evade oltre i <hi rend="#b">50mila</hi>, chiunque può essere preso con questa formula è un attacco ai diritti di libertà”. Dal palco del congresso <hi rend="#b">#ideeitalia</hi> di Milano, il fondatore di <hi rend="#b">Forza Italia</hi><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> ha attaccato la proposta del governo di aumentare le pene per i grandi evasori fiscali: “Allo spendi e tassa della sinistra si è aggiunto il tassa e ammanetta dei <hi rend="#b">Cinque Stelle</hi>. Siamo di fronte a un pericolo ancora maggiore rispetto al 1994″, ha aggiunto. </p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>