<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni politiche 2018, agguato a Berlusconi. Femen nuda spaventa l'ex Cavaliere al seggio: &quot;Sei scaduto&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-03-04" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/04/elezioni-politiche-2018-agguato-berlusconi-femen-nuda-spaventa-lex-cavaliere-al-seggio-sei-scaduto/4202166/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Silvio Berlusconi contestato a Milano in via Scrosati mentre stava per votare. “Berlusconi, sei scaduto”, la scritta sul petto di un’attivista Femen che si era nascosta tra cameraman e fotografi nel seggio. Quando l’ex Cavaliere si è avvicinato al tavolo per firmare il registro, l’attivista è saltata sul banco urlando e mettendo in fuga il leader …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Elezioni Politiche;Femen;Forza Italia;Silvio Berlusconi" fingerprint="f8b7568cc0776345">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> contestato a <hi rend="#b">Milano</hi> in via Scrosati mentre stava per votare. “Berlusconi, sei scaduto”, la scritta sul petto di un’attivista <hi rend="#b">Femen</hi> che si era nascosta tra cameraman e fotografi nel seggio. Quando l’ex Cavaliere si è avvicinato al tavolo per firmare il registro, l’attivista è <hi rend="#b">saltata</hi> sul banco urlando e mettendo in fuga il leader di Forza Italia. Subito intervenute le forze dell’ordine che hanno portato via di peso la manifestante</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>