<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="CartaBianca, Mauro Corona: &quot;Berlusconi sta male, no a messaggi farabutti e vigliacchi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-09-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/09/cartabianca-mauro-corona-berlusconi-sta-male-no-a-messaggi-farabutti-e-vigliacchi/5925540/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Sarà davvero la sua ultima stagione? Intanto di sicuro c’è che Cartabianca, il programma di RaiTre condotto da Bianca Berlinguer, ha di nuovo il suo opinionista, Mauro Corona. E ieri sera lo scrittore ha parlato di Silvio Berlusconi ‘attaccando’ quanti hanno avuto parole di odio in questi giorni nei confronti del leader di Forza Italia …" categories="Televisione" tags="Alberto Zangrillo;Bianca Berlinguer;Coronavirus;Mauro Corona;Silvio Berlusconi" fingerprint="3db3d24a7047521d">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Sarà davvero la sua ultima stagione?</hi> Intanto di sicuro c’è che <hi rend="#i"> Cartabianca</hi>, il programma di RaiTre condotto da </p>
    <p><hi rend="#b">Bianca Berlinguer</hi>, ha di nuovo il suo opinionista,</p>
    <p><hi rend="#b">Mauro Corona</hi>. E ieri sera lo scrittore ha parlato di</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>‘attaccando’ quanti hanno avuto parole di odio in questi giorni nei confronti del leader di Forza Italia ricoverato al San Raffaele per covid-19: “Non sono mai stato politicamente dalla parte di Berlusconi,</p>
    <p><hi rend="#b">ma sulla malattia di una persona non si possono pubblicare messaggi farabutti e vigliacchi</hi>. Manderò a Berlusconi tutta l’energia buona delle mie montagne perché guarisca. E so che guarirà”. E ospite della prima puntata è stato il professor Alberto Zangrillo: “Ho sempre evocato il buon senso. Dissi che il virus era clinicamente morto, e ho già detto che forse è stata</p>
    <p><hi rend="#b">un’espressione stonata nel modus</hi>, ma non credo questo possa aver indotto</p>
    <p><hi rend="#b">i vacanzieri a fare di tutto e di più</hi>“, ha spiegato riferendosi alla sua affermazione che lo ha portato ad attirare una marea di critiche visto l’aumento dei contagi, soprattutto dopo la movida notturna in alcune zone d’Italia. Zangrillo sta curando Berlusconi ed è suo medico personale da anni.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>