<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi e Pascale non sono più una coppia: su un settimanale le foto del leader di Forza Italia con la deputata Marta Fascina - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-03-05" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/03/05/berlusconi-e-pascale-non-sono-piu-una-coppia-su-un-settimanale-le-foto-del-leader-di-forza-italia-con-la-deputata-marta-fascina/5726411/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La storia tra il presidente di Forza Italia, Silvio Berlusconi, e Francesca Pascale è finita. Alcune foto pubblicate su Diva e Donna lo ritraggono accanto alla deputata Marta Fascina. Berlusconi ha così voluto fare chiarezza attraverso un comunicato: “Continua a sussistere un rapporto di affetto e di vera e profonda amicizia ma non vi è …" categories="Attualità" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="b8be554cb076646d">
  <main>
    <p>La storia tra il presidente di Forza Italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, e <hi rend="#b">Francesca Pascale</hi> è finita. Alcune foto pubblicate su <hi rend="#i">Diva e Donna</hi> lo ritraggono accanto alla deputata <hi rend="#b">Marta Fascina</hi>. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/03/04/forza-italia-silvio-berlusconi-e-francesca-pascale-non-sono-una-coppia/5726052/">Berlusconi ha così voluto fare chiarezza attraverso un comunicato: “Continua a sussistere un rapporto di affetto e di vera e profonda amicizia ma non vi è alcuna relazione sentimentale”</ref>. Immediata anche la risposta di Pascale: “Vorrò sempre un bene infinito al mio presidente”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>