<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Di Maio: &quot;Disponibili a parlare di programmi ma ci sono dei limiti: al tavolo solo con Salvini&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/19/governo-di-maio-disponibili-a-parlare-di-programmi-ma-ci-sono-dei-limiti-al-tavolo-solo-con-salvini/4303865/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Resta aperto l’invito a formare il governo con due forze politiche, ma non ci si può chiedere di ricominciare daccapo con tavoli”. Così Luigi Di Maio al termine del colloquio con la presidente del Senato, Elisabetta Alberti Casellati, incaricata di formare il nuovo governo. “Con molta onestà vi dico: andremo avanti ma senza pensare a …" categories="Politica" tags="Governo;Luigi di Maio;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9879bbc01536165">
  <main>
    <p>“Resta aperto l’invito a formare il governo con due forze politiche, ma non ci si può chiedere di ricominciare daccapo con tavoli”. Così <hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/19/governo-consultazioni-casellati-di-maio-firma-del-contratto-solo-con-lega-non-ostile-il-sostegno-di-forza-italia/4302975/">al termine del colloquio con la presidente del Senato, Elisabetta Alberti Casellati,</ref> incaricata di formare il nuovo governo. “Con molta onestà vi dico: andremo avanti ma senza pensare a colpi di scena a Di Maio al tavolo con quattro partiti a trattare sui ministri, a Di Maio al governo senza essere alla presidenza del Consiglio, immaginatevi se M5s potrebbe essere disponibile a ciò”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>