<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Centrodestra unito a Roma: 'Siamo 200mila'. Salvini: 'Vinciamo tutte le Regionali e governo a casa. Migranti? Hanno mani sporche di sangue' - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-10-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/10/19/centrodestra-unito-a-roma-siamo-200mila-salvini-vinciamo-tutte-le-regionali-e-governo-a-casa-sui-migranti-hanno-mani-sporche-di-sangue/5523291/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Un messaggio di unità per un unico obiettivo: mandare a casa il governo M5s-Pd. Da piazza San Giovanni a Roma il centrodestra parla con tre voci, ma il senso è quello dell’intervento conclusivo di Matteo Salvini, leader della coalizione per acclamazione: “Vinciamo tutte e le 9 le elezioni regionali e torniamo a Palazzo Chigi”. Il …" categories="Politica" tags="Centrodestra;Giorgia Meloni;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="aebf167cf02ac13d">
  <main>
    <head rend="h1">Centrodestra unito a Roma: ‘Siamo 200mila’. Salvini: ‘Vinciamo tutte le Regionali e governo a casa. Migranti? Hanno mani sporche di sangue’</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/sangiovanni-630-690x362.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10503334-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10503325-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10504716-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10504685-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10504670-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10503328-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10504691-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10504704-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10504705-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10503315-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10503326-200x200.jpg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/10/19/LP_10504434-200x200.jpg"/>
    <p>Un <hi rend="#b">messaggio</hi> di unità per un unico obiettivo: mandare a casa il governo M5s-Pd. Da <hi rend="#b">piazza San Giovanni</hi> a Roma il centrodestra parla con tre voci, ma il senso è quello dell’intervento conclusivo di <hi rend="#b">Matteo</hi><hi rend="#b">Salvini</hi>, leader della coalizione per acclamazione: “Vinciamo tutte e le 9 le elezioni regionali e torniamo a Palazzo Chigi”. Il segretario della Lega, <hi rend="#b">Giorgia</hi><hi rend="#b">Meloni</hi> e <hi rend="#b">Silvio</hi><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, al netto di linguaggi e ricette più o meno diverse, lo hanno detto chiaramente: “Insieme si vince”, con i 200mila (stime degli organizzatori) della piazza storicamente di sinistra ad applaudire, approvare, <hi rend="#b">esaltare</hi> i loro <hi rend="#b">leader</hi>. Sia quando tracciano il futuro, sia quando criticano chi è ora al governo, “gente che sui <hi rend="#b">migranti</hi> ha le mani sporche di sangue” (<hi rend="#b">Salvini</hi> dixit), che ha aperto il campo a “tasse, manette, burocrazia e giustizialismo” (Berlusconi), che ora “si è barricata nei <hi rend="#b">palazzi</hi>” (Meloni). Alla fine, però, il messaggio politico è uno solo: “Questa <hi rend="#b">piazza</hi> ci impone di lavorare insieme per il bene del <hi rend="#b">Paese</hi>“. Lo ha detto Salvini per accogliere sul palco di piazza San Giovanni<hi rend="#b"> l’ex premier</hi>, presentato come il fondatore della coalizione di <hi rend="#b">centrodestra</hi> e primo dei tre ad intervenire. Una coalizione di nuovo unita, si diceva, al netto delle <hi rend="#b">polemiche</hi> sui simboli presenti e assenti, dei big dei <hi rend="#b">partito</hi> che non ci sono e dei gruppi neofascisti che invece ci sono, applaudono, ma non compiono gesti eclatanti, come da promesse della <hi rend="#b">vigilia</hi>. Perché il <hi rend="#b">messaggio</hi><hi rend="#b">politico</hi> di giornata non poteva e non doveva essere sporcato.</p>
    <p><hi rend="#i"> Salvini: “Le vinciamo tutte e nove e li mandiamo a casa” – </hi>Clip con le parole di </p>
    <p><hi rend="#b">Oriana Fallaci</hi>, in sottofondo l’aria</p>
    <p><hi rend="#i">Vincero</hi>. Poi</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>prende la parola e fa capire subito quale sarà il tono del suo intervento: “Questa non è una piazza di estremisti ma di italiani</p>
    <p><hi rend="#b">orgogliosi</hi>di essere italiani. Altro che estremismo, uomini</p>
    <p><hi rend="#b">normali</hi>, popolo contro élite, piazza contro</p>
    <p><hi rend="#b">Palazzo</hi>. Siamo 200mila, e</p>
    <p><hi rend="#b">duecentomila</hi>grazie”. Il discorso va subito al futuro prossimo, al voto in</p>
    <p><hi rend="#b">Umbria</hi>e alle altre regionali: “Italiani su la testa, le vinciamo tutte e</p>
    <p><hi rend="#b">nove</hi>e li mandiamo a casa. E al governo ci torna chi ha dimostrato di</p>
    <p>
      <hi rend="#b">sapere</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">governare</hi>” dice il leader della Lega dopo aver citato una per una le regioni che andranno al voto a breve. Tra queste ci sono anche la Puglia e la Campania, entrambe governate dal Pd ed entrambe prese di mira da Salvini: “Autonomia significa premiare il</p>
    <p><hi rend="#b">merito</hi>e mandare a casa gli incapaci. Significa mandare a casa gli Emiliano e i De Luca, i politici incapaci del sud che hanno rubato i soldi per anni dimenticandosi della gente. A casa, a casa!”.</p>
    <p>Non potevano esserci parole dolci per chi è al governo, specie per la questione migranti: “C’è chi dice che chi vota <hi rend="#b">Lega</hi> non è un <hi rend="#b">cristiano</hi>. Io invece credo che chi crede nella <hi rend="#b">fede</hi> vuole che non ci siano più <hi rend="#b">partenze</hi>. Chi permette le partenze si genuflette ma ha le mani sporche di sangue”. Quando si tratta di parlare del Pd, poi, Salvini usa l’ironia: “La <hi rend="#b">Boschi</hi> ha denunciato il Pd, come partito delle tasse…Ma eri nel <hi rend="#b">Pd</hi> sino all’altro ieri? Entrano ed escono dal Pd come un istituto di cura”. In merito alla questione fiscale e alle misure contenute nella nuova manovra, invece, Salvini attacca l’esecutivo partendo da una <hi rend="#b">citazione</hi>: “A <hi rend="#b">Giuseppi</hi> faccio rispondere da <hi rend="#b">Luigi</hi><hi rend="#b">Einaudi</hi> che scrisse sul <hi rend="#b"> Corriere della Sera </hi>nel 1907: ‘I </p>
    <p><hi rend="#b">contribuenti</hi>combattano un’incessante battaglia contro il fisco ed è risaputo ed è</p>
    <p><hi rend="#b">coscienza</hi>di tutti che la</p>
    <p>
      <hi rend="#b">frode</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">fiscale</hi>non può essere considerata come gli altri reati, finché le</p>
    <p>
      <hi rend="#b">leggi</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">tributarie</hi>resteranno come sono, pesantissime. Qual è la soluzione? Ridurre le</p>
    <p><hi rend="#b">aliquote</hi>per ridurre il premio alla frode’. Insomma – dice Salvini – l’unico modo per combattere l’evasione non è lo</p>
    <p><hi rend="#b">stato di polizia</hi>ma abbassare le tasse agli italiani, altri</p>
    <p><hi rend="#b">sistemi</hi>non ci sono. Solo un cretino può pensare che per farlo, bisogna perseguitare</p>
    <p><hi rend="#b">artigiani</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">commercianti</hi>“.</p>
    <p><hi rend="#i"> Giorgia Meloni iper sovranista: dall’immigrazione alla cittadinanza, fino a “Dio, patria e famiglia” – </hi>“Da qui, da questo </p>
    <p><hi rend="#b">palco</hi>, davanti a 200mila persone, chiedo a Matteo e a Silvio di dire mai con il Pd, mai con i</p>
    <p><hi rend="#b">Cinque Stelle</hi>, due facce della stessa medaglia. Questa è la mia firma su un patto anti-inciucio, chiedo che la</p>
    <p><hi rend="#b">mettiate</hi>anche voi”: in uno dei passaggi più sentiti del suo intervento, Giorgia Meloni ha cercato di rinsaldare la rinnovata unità della coalizione prima di snocciolare il proprio</p>
    <p>
      <hi rend="#b">programma</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">sovranista</hi>. La piazza applaude, specie quando la leader di Fdi parla di</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Beppe</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Grillo</hi>, “passato dal Vaffaday contro il Pd, al Vaffaday contro chi non governa con loro”. Non poteva mancare l’accusa alla sinistra: “Piazza San Giovanni una volta era il loro simbolo, dove prima c’erano le</p>
    <p>
      <hi rend="#b">bandiere</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">rosse</hi>adesso sventolano quelle</p>
    <p><hi rend="#b">tricolori</hi>, è un segnale cari compagni che siete stati sconfitti dalla storia – attacca la Meloni – Noi in piazza per chiedere la libertà e voi barricati nei</p>
    <p><hi rend="#b">palazzi</hi>. Non parlo solo del Pd ma anche dei</p>
    <p><hi rend="#b">5 Stelle</hi>, adesso sono stipati come sardine in salamoia”. Poi il passaggio sulla cittadinanza, sempre partendo dalle critiche a sinistra: “Usano i</p>
    <p><hi rend="#b">bambini</hi>come scudi umani per assicurare la</p>
    <p><hi rend="#b">cittadinanza</hi>a tutti. Questo dice la</p>
    <p><hi rend="#b">legge Boldrini</hi>, ma noi diciamo no – sostiene la leader di Fratelli d’Italia – perché se vuoi essere italiano te la devi meritare, la devi</p>
    <p><hi rend="#b">sudare</hi>. Non è un diritto, è un premio”.</p>
    <p>L’ex <hi rend="#b">ministra</hi> poi affronta il tema della guerra in Siria: “Quando eravamo contrari all’ingresso della <hi rend="#b">Turchia</hi> in Europa ci prendevano per strani – sottolinea – E ora, tutte lacrime da <hi rend="#b">coccodrillo</hi>… Solo noi difendevamo la libertà”. Da qui il passaggio sulle politiche di <hi rend="#b">accoglienza</hi>: “Costruiremo un governo che dice che <hi rend="#b">l’immigrazione illegale</hi> non si può fare in Italia, non ci sono scuse: su questo non si torna indietro – sostiene Meloni – Se servono i muri si costruiscono i muri, se servono i blocchi navali, si fanno i blocchi”. E ancora: “Ci batteremo per i nostri <hi rend="#b">simboli</hi>, per difendere la nostra integrità, Dio patria e famiglia”. Famiglia, appunto: per la Meloni esiste solo quella tradizionale: “No a genitore uno e genitore due, noi difendiamo i nostri nomi perché non siamo codici. Io sono una donna, una madre e cristiana e non me lo toglierete”.</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi: “Qui per dire no al governo delle tasse, delle manette, della burocrazia, del giustizialismo” – </hi><hi rend="#b">Magistrati</hi> politicizzati, pericolosi <hi rend="#b">comunisti</hi>, noi siamo la <hi rend="#b">libertà</hi>: la ricetta del vecchio <hi rend="#b">leader</hi><hi rend="#b">azzurro</hi> per il nuovo centrodestra pesca ingredienti del passato di <hi rend="#b">Forza Italia</hi>, in quei concetti sempre costanti che ormai rappresentano un refrain della <hi rend="#b">narrazione</hi><hi rend="#b">berlusconiana</hi>. “Siamo qui per dire no al governo delle tasse, delle manette, della <hi rend="#b">burocrazia</hi>, del giustizialismo fuori controllo. Siamo qui per mandare a casa un <hi rend="#b">governo</hi> non eletto dagli italiani” ha detto Berlusconi. Poi il consueto attacco alle toghe rosse: “Oltre alle<hi rend="#b"> 4 sinistre</hi> al governo c’è una quinta sinistra formata da quella <hi rend="#b">magistratura</hi> che non ha mai smesso di fare politica” dice l’ex premier, secondo cui “l’Italia non vuole essere governata dalla <hi rend="#b">sinistra</hi>, dai <hi rend="#b">comunisti</hi>, perché ha ben chiaro cosa significa il loro governo. Vuole essere governata da noi – dice – E noi qui rappresentiamo la <hi rend="#b">migliore</hi><hi rend="#b">Italia</hi>, che lavora, che produce. Solo se siamo tutti assieme potremo cambiare la nostra Italia”. L’ex Cavaliere, poi, parla della <hi rend="#b">coalizione</hi> e dei suoi equilibri: “Oggi i <hi rend="#b">nostri</hi><hi rend="#b">numeri</hi> in Italia sono aumentati: uniti conquisteremo sicuramente una <hi rend="#b">grande</hi><hi rend="#b">vittoria</hi>, e siamo sicuri di vincere le <hi rend="#b">prossime</hi><hi rend="#b">regionali</hi>, ovunque. Per vincere siamo tutti indispensabili, voi della <hi rend="#b">Lega</hi>, di <hi rend="#b">FdI</hi> e noi di <hi rend="#b">Forza Italia</hi>. Abbiamo un grande futuro e possiamo e dobbiamo realizzarlo insieme. Quando ci faranno finalmente votare, siamo sicuri di vincere”. L’ennesima conferma del desiderio di unità nel <hi rend="#b">centrodestra</hi>. Poi il messaggio conclusivo: “Da questa piazza parte l’avviso di sfratto al <hi rend="#b">governo</hi>, dove torneremo presto”.</p>
    <p><hi rend="#i"> Apertura a sorpresa di Salvini: “È la piazza di tutti voi” – </hi>Alle 15 il segretario del Carroccio ha preso la parola a sorpresa per aprire l’appuntamento, salutando la piazza di San Giovanni “bellissima”: “Questa non è la piazza di Matteo, Giorgia, Silvio, ma di </p>
    <p>
      <hi rend="#b">tutti</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">voi</hi>. Qua oggi c’è l’</p>
    <p><hi rend="#b">Italia</hi>vera. Sarà un pomeriggio non di rabbia, di</p>
    <p><hi rend="#b">cattiveria</hi>, di estremismo di violenza, ma dell’Italia che lavora, che sogna che spera”. ‘Orgoglio italiano’ il nome dell’evento, che vuole celebrare l’unità della</p>
    <p><hi rend="#b">coalizione</hi>composta da</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>, Fratelli d’Italia e</p>
    <p><hi rend="#b">Lega</hi>nella critica al governo giallorosso e alla sua</p>
    <p><hi rend="#b">Legge di Bilancio</hi>. Una unità che, però, è messa in discussione da un fatto e una voce di</p>
    <p><hi rend="#b">corridoio</hi>. Quest’ultima è relativa al presunto passaggio di</p>
    <p><hi rend="#b">Mara Carfagna</hi>a Italia Viva, il partito di</p>
    <p><hi rend="#b">Renzi</hi>, con cui però c’è un punto di congiunzione: la critica al Pd, “diventato il partito delle tasse”. Lo ha detto la Boschi, lo hanno ripetuto dal palco di San Giovanni.</p>
    <p><hi rend="#i"> Mara Carfagna verso Italia Viva? –</hi> Tornando alla Carfagna, dalla </p>
    <p><hi rend="#b">Leopolda</hi>l’ex segretario del Pd si è trincerato dietro parole di circostanza, confermando però la stima nei confronti dell’ex ministra</p>
    <p><hi rend="#b">berlusconiana</hi>che, a sua volta, ha fortemente criticato la presenza in piazza di</p>
    <p><hi rend="#b">Casapound</hi>insieme ai partiti del centrodestra, mettendo in dubbio la sua presenza a</p>
    <p>
      <hi rend="#b">San</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Giovanni</hi>. Sul palco, invece, ci sono i simboli della Lega di</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini:</hi>un fatto, quest’ultimo, che ha agitato la vigilia della manifestazione, con le forti critiche espresse da</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Giorgia</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Meloni</hi>, che anche oggi ha ribadito la sua posizione, incassando apprezzamenti dall’interno di</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Forza</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Italia</hi>: “La nostra gente sta venendo da tutta Italia, è giusto esserci, ma spiace che ci siano solo i simboli della</p>
    <p><hi rend="#b">Lega</hi>in piazza” ha detto la leader di Fdi.</p>
    <p><hi rend="#i"> I simboli della Lega e le critiche della Meloni – </hi>Una </p>
    <p><hi rend="#b">critica</hi>, la sua, che trova testimonianza plastica nella scenografia dell’evento: alla sinistra e alla</p>
    <p><hi rend="#b">destra</hi>del grande palco sono stati montati due enormi striscioni con tricolore, lo slogan della</p>
    <p><hi rend="#b">manifestazione</hi>‘Orgoglio italiano!’ e il simbolo della Lega abbinato a quello</p>
    <p>
      <hi rend="#b">‘Prima</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">gli italiani</hi>‘. Il tutto, appunto, nonostante gli appelli rivolti a Matteo Salvini per eliminare dalla piazza i riferimenti troppo espliciti al</p>
    <p><hi rend="#b">Carroccio</hi>per quello che</p>
    <p><hi rend="#b">formalmente</hi>è un evento unitario del centrodestra. E invece lo stesso mega striscione con tricolore e simbolo del</p>
    <p><hi rend="#b">Carroccio</hi>è stato montato anche al lato del grande</p>
    <p><hi rend="#b">videowall</hi>alla sinistra del palco. Lo sfondo della manifestazione, che fa da ‘quinta’ all’enorme palco, resta</p>
    <p><hi rend="#b">sempre</hi>quello con la bandiera italiana, lo slogan ‘Orgoglio italiano!’ e appunto i simboli della Lega e ‘Prima gli italiani’. Curiosità, inoltre, per la presenza dei neofascisti di</p>
    <p><hi rend="#b">Casapound</hi>: “Siamo contenti se abbiamo dato finalmente il coraggio alla</p>
    <p><hi rend="#b">Carfagna</hi>o a</p>
    <p><hi rend="#b">Brunetta</hi>di passare con Renzi” ha detto il leader</p>
    <p><hi rend="#b">Simone Di Stefano</hi>, che nei giorni scorsi aveva annunciato che i ‘suoi’ non faranno il saluto romano in piazza durante la manifestazione. “È un tema che incuriosisce molto la</p>
    <p><hi rend="#b">stampa</hi>, ma credo che statisticamente sarà una presenza piuttosto irrilevante” ha detto il governatore della Liguria,</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Giovanni</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Toti</hi>, secondo cui “se qualcuno vuole venire a sciupare la giornata con braccia alzate e slogan del trapassato remoto può stare serenamente a casa sua,</p>
    <p><hi rend="#b">nessuno</hi>ne sente il bisogno”.</p>
    <p><hi rend="#i"> La piazza, tra insulti agli avversari e tricolori –</hi> Il </p>
    <p><hi rend="#b">tricolore</hi>che doveva essere l’unico vessillo della piazza, però, ha lasciato il posto alle bandiere dei tre partiti di centrodestra. La</p>
    <p><hi rend="#b">piazza</hi>ha colori a macchia di leopardo, al centro quelle bianca e azzurra con la fiamma tricolore di</p>
    <p><hi rend="#b">Fdi</hi>, poco in là tanti leoni di</p>
    <p><hi rend="#b">Venezia</hi>dei leghisti veneti, e poi quelle della ‘Lega per Salvini – premier’. Il palco, come svelato ieri presenta la scritta ‘una patria da amare e difendere’, ma anche ‘prima gli italiani’ e come detto il logo della Lega. Folla molto composta sotto il sole, che però non ha risparmiato – come accaduto anche a Pontida – fischi e cori contro</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Gad</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Lerner</hi>, passato sotto il palco, duramente contestato da alcuni manifestanti appena entrato i piazza, con urla e inviti a lasciare</p>
    <p><hi rend="#b">San Giovanni</hi>: ‘Buffone, buffone!’ e ‘Vai via!’ i cori contro di lui. Dopo la musica, sono stati proiettati sul palco i volti e parole dei nemici della piazza del centrodestra, dal premier Conte, a</p>
    <p><hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>e a Matteo Renzi, che è stato il meno contestato. Alcuni manifestanti con simboli della Lega, magliette o cappellini, stanno protestando contro il giornalista Gad Lerner che è al lato del palco di piazza</p>
    <p>
      <hi rend="#b">San</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Giovanni</hi>, a Roma, in attesa dell’inizio della manifestazione. Insulti anche contro</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Beppe</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Grillo</hi>e cori per chiedere elezioni subito.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>