<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Senato, Salvini: &quot;Abbiamo votato Bernini di Forza Italia. Vediamo se M5s ha pregiudizi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-03-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/23/senato-salvini-abbiamo-votato-bernini-di-forza-italia-vediamo-se-m5s-ha-pregiudizi/4247257/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Abbiamo votato un candidato di centrodestra, un candidato di Forza Italia: Anna Maria Bernini“. Lo ha annunciato il leader della Lega, Matteo Salvini, dopo aver lasciato l’aula del Senato dove è in corso la seconda votazione per il presidente. Salvini ha aggiunto: “La scelta della Lega mira a uscire dal pantano, è un gesto di …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Anna Maria Bernini;Forza Italia;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Senato;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9b61a54f07b616d">
  <main>
    <p>“Abbiamo votato un candidato di centrodestra, un candidato di <hi rend="#b">Forza Italia: Anna Maria Bernini</hi>“. Lo ha annunciato il leader della <hi rend="#b">Lega, Matteo Salvini</hi>,<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/23/elezioni-presidenti-camera-e-senato-diretta-prime-fumate-nere-forza-italia-dal-terzo-scrutinio-votiamo-romani/4245261/"> dopo aver lasciato l’aula del Senato dove è in corso la seconda votazione per il presidente</ref>. Salvini ha aggiunto: “La scelta della Lega mira a uscire dal pantano, è un gesto di responsabilità all’interno del centrodestra. Il Parlamento deve lavorare. Non abbiamo chiesto niente per noi. Vediamo se il <hi rend="#b">M5S</hi> ha pregiudizi solo su un candidato e se altri avranno il nostro stesso senso di responsabilità. Ho comunicato la nostra scelta al presidente <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>“</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>