<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Aosta, la clamorosa gaffe di Berlusconi con la figlia del coordinatore di Forza Italia. E lei reagisce così - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-05-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/20/aosta-la-clamorosa-gaffe-di-berlusconi-con-la-figlia-del-coordinatore-di-forza-italia-e-lei-reagisce-cosi/4369276/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Clamorosa gaffe per Silvio Berlusconi al termine di un comizio elettorale ad Aosta, dove domenica 20 maggio si vota per le regionali. Quando il coordinatore regionale di Forza Italia, Massimo Lattanzi, gli offre dei regali (un quadro realizzato da un’artista valdostana e a un tipico cavallino in ceramica) l’ex premier si lancia in una battuta: “Posso scegliere? …" categories="Politica" tags="Aosta;Silvio Berlusconi" fingerprint="38b61f6c99f74144">
  <main>
    <p>Clamorosa gaffe per <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> al termine di un comizio elettorale ad <hi rend="#b">Aosta</hi>, dove domenica 20 maggio si vota per le regionali. Quando il coordinatore regionale di Forza Italia,<hi rend="#b"> Massimo Lattanzi, </hi>gli offre dei regali (un quadro realizzato da un’artista valdostana e a un tipico cavallino in ceramica) l’ex premier si lancia in una battuta: “Posso scegliere? Preferisco lei” dice indicando la ragazza salita sul palco per dargli gli omaggi. “Ma è mia figlia!” gli fa notar il coordinatore, che poi aggiunge: “Sei un buongustaio”. Visibile<hi rend="#b"> l’imbarazzo</hi> della giovane, che pur senza dire una parola mostra un’espressione del viso e degli occhi decisamente eloquente</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>