<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi Day, a Paestum la kermesse di Forza Italia: Tajani legge una lettera dei figli. Show finale con Al Bano e Katia Ricciarelli - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-09-29" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/09/29/berlusconi-day-a-paestum-la-kermesse-di-forza-italia-tajani-legge-una-lettera-dei-figli-show-finale-con-al-bano-e-katia-ricciarelli/7308655/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Al via a Paestum la tre giorni di Forza Italia in ricordo di Berlusconi: &quot;Niente nostalgia, guardiamo avanti&quot; ha detto Tajani" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="b8e75d0c996e4144">
  <main>
    <p>Si è chiusa con i fuochi d’artificio nella piscina dell’hotel Ariston di<hi rend="#b"> Paestum</hi> la prima giornata della manifestazione nazionale di Forza Italia in ricordo di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Una “grande festa commemorativa”, l’hanno definita i vertici forzisti, senza aria da funerali. Dal palco dell’evento, il vicepremier e ministro degli Esteri <hi rend="#b">Antonio Tajani</hi>, segretario del partito, ci ha tenuto a sottolineare che non c’è <hi rend="#b">nessuna nostalgia</hi>, ma che sono “milioni di italiani che guardano avanti”, con un “maestro cha ha indicato loro la via”. All’ingresso dell’hotel che ospita la manifestazione – promossa dall’eurodeputato <hi rend="#b">Fulvio Martusciello</hi>, coordinatore regionale in Campania – un grande <hi rend="#b">murale tappezzato di foto </hi>con Berlusconi sorridente. Di fronte alcune sculture del Cav di varie dimensioni, realizzate dall’artista bolognese Eugenio Lenzi. Al termine del B day lo show di canoro di <hi rend="#b">Al bano</hi> e <hi rend="#b">Katia Ricciarelli</hi> con tanto di duetto del cantante di Cellino San marco con Tajani e<hi rend="#b"> Rita Dalla Chiesa</hi> sulle note di ‘Felicità’ sul palco (con ministri e dirigenti azzurri ad applaudire e ballare in platea)</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>