<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Accordi&amp;Disaccordi, puntata esclusiva su Loft. Travaglio: &quot;Berlusconi ha reso ricattabile il suo governo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-07-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/07/18/accordidisaccordi-puntata-esclusiva-su-loft-travaglio-berlusconi-ha-reso-ricattabile-il-suo-governo/4499633/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Berlusconi ha reso ricattabile il governo del suo Paese”. In esclusiva su Loft, Marco Travaglio e Giampiero Mughini duellano sulla storia dell’uomo che ha segnato il destino d’Italia. Ad ‘Accordi&amp;Disaccordi’, condotto da Andrea Scanzi e Luca Sommi. Una puntata da collezione solo per gli abbonati della piattaforma tv dal titolo ‘Berlusconi, ieri oggi e domani’. Sulle …" categories="TVLoft" tags="Accordi &amp; Disaccordi;Andrea Scanzi;Fininvest;Loft;Luca Sommi;Marco Travaglio;Massimo DAlema;Mediaset;Silvio Berlusconi" fingerprint="e6af520cd15bed36">
  <main><p>“Berlusconi ha reso ricattabile il governo del suo Paese”. In esclusiva su <hi rend="#b"> Loft</hi>, </p><p><hi rend="#b">Marco Travaglio e Giampiero Mughini</hi>duellano sulla storia dell’uomo che ha segnato il destino d’Italia. Ad</p><p><ref target="https://www.iloft.it/">condotto da</ref></p><hi rend="#i">‘</hi><hi rend="#b">Accordi&amp;Disaccordi’</hi>,<p><hi rend="#b">Andrea Scanzi e Luca Sommi</hi>. Una puntata da collezione solo per gli abbonati della</p><p><ref target="https://www.iloft.it/">dal titolo ‘</ref></p><hi rend="#b">piattaforma tv</hi><p><hi rend="#b">Berlusconi, ieri oggi e domani’.</hi></p><p>Sulle</p><p><hi rend="#b">cene eleganti</hi>ad Arcore, il giudizio del direttore de Il Fatto Quotidiano è senza appello: “Queste ragazze entravano coi cellulari senza alcun controllo, riprendevano e fotografavano. Così si è reso</p><p><hi rend="#b">ricattabile</hi>”. Mughini invece assolve</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>con ironia: “Tutto ciò è ripugnante dal punto di vista di chi ama le donne, purtroppo a casa mia sono venute solo giornaliste di sinistra, cose che non vi posso descrivere”, dice il giornalista tra le risate in studio.</p><p>Scanzi e Sommi riavvolgono il nastro e tornano alle origini dell’impero berlusconiano. Travaglio ricorda quando il</p><p><hi rend="#b">Biscione</hi>era sull’orlo della</p><p><hi rend="#b">bancarotta</hi>: “Fininvest era quasi fallita, la salvò</p><p><hi rend="#b">Massimo D’Alema</hi>con la bicamerale”. “Berlusconi era terrorizzato di finire dentro per</p><p><hi rend="#b">Mani Pulite</hi>– aggiunge – ed entrò in politica”. Per Mughini, l’ex Cav non era l’unico a temere i giudici: “Anche</p><p><hi rend="#b">Agnelli</hi>aveva paura”. Scampato il pericolo, dopo mille traversie, oggi il governo deve ancora fare i conti con</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>.</p><p><hi rend="#b"/>è una serie originale prodotta da </p><p><hi rend="#i">‘Accordi&amp;Disaccordi’</hi></p><p><ref target="https://www.iloft.it/">. Le prime sette puntate sono andate in onda su</ref></p><hi rend="#b">Loft Produzioni</hi><p><hi rend="#b">NOVE</hi>, visibile al canale 9 del Digitale Terrestre, Sky Canale 145 e Tivùsat Canale 9.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>