<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Trattativa Stato-Mafia, la Corte d'Appello di Palermo ammette a deporre Silvio Berlusconi. Con lui il 3 ottobre anche Di Pietro - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-07-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/07/22/trattativa-stato-mafia-la-corte-dappello-di-palermo-ammette-a-deporre-silvio-berlusconi-con-lui-il-3-ottobre-anche-di-pietro/5338345/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La Corte d’appello di Palermo, che celebra il processo di secondo grado sulla trattativa Stato-mafia, ha ammesso la richiesta dei legali dell’imputato Marcello Dell’Utri, di citare a deporre l’ex premier Silvio Berlusconi. La decisione è giunta dopo una lunga camera di consiglio. La Corte presieduta da Angelo Pellino, ha ammesso anche l’esame dell’ex senatore ed ex pm …" categories="Giustizia" tags="Silvio Berlusconi;Trattativa Stato-Mafia" fingerprint="6fb87274ab02c09b">
  <main>
    <head rend="h1">Trattativa Stato-Mafia, la Corte d’Appello di Palermo ammette a deporre Silvio Berlusconi. Con lui il 3 ottobre anche Di Pietro</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/07/22/Berlusconi-DellUtri-6751-690x362.jpg"/>
    <p>La Corte d’appello di Palermo, che celebra il processo di secondo grado sulla trattativa Stato-mafia, <hi rend="#b">ha ammesso la richiesta</hi> dei legali dell’imputato <hi rend="#b">Marcello</hi><hi rend="#b">Dell’Utri</hi>, di citare a deporre l’ex premier <hi rend="#b">Silvio</hi><hi rend="#b">Berlusconi</hi>. La decisione è giunta dopo una <hi rend="#b">lunga</hi><hi rend="#b">camera</hi><hi rend="#b">di</hi><hi rend="#b">consiglio</hi>. La Corte presieduta da <hi rend="#b">Angelo</hi><hi rend="#b">Pellino</hi>, ha ammesso anche l’esame dell’ex senatore ed ex pm di Mani Pulite <hi rend="#b">Antonio</hi><hi rend="#b">Di</hi><hi rend="#b">Pietro</hi>, che verrà ascoltato sui suoi colloqui avuti con <hi rend="#b">Paolo</hi><hi rend="#b">Borsellino</hi>. Berlusconi e Di Pietro saranno sentiti il prossimo <hi rend="#b">3 ottobre</hi>. Inoltre la Corte ha deciso un nuovo esame per <hi rend="#b">Luciano</hi><hi rend="#b">Violante</hi>, per i direttori dei penitenziari di Tolmezzo e Milano Opera. Rigettate invece le <hi rend="#b">richieste di audizioni</hi> per <hi rend="#b">Bruno</hi><hi rend="#b">Contrada</hi>, l’ex generale del Ros <hi rend="#b">Antonio</hi><hi rend="#b">Subranni</hi> e <hi rend="#b">Calogero</hi><hi rend="#b">Mannino</hi>, del pm <hi rend="#b">Michele</hi><hi rend="#b">Prestipino</hi> e dell’ex procuratore di Palermo, <hi rend="#b">Pietro</hi><hi rend="#b">Grasso</hi>.</p>
    <p>Anche la Procura generale si era associata alla richiesta della <hi rend="#b">difesa</hi> di <hi rend="#b">Marcello</hi><hi rend="#b">Dell’Utri</hi>. Il Pg Sergio Barbiera ha presentato le proprie <hi rend="#b">richieste</hi><hi rend="#b">istruttorie</hi> per riaprire il <hi rend="#b">dibattimento</hi>. Bisogna decidere in che veste ascoltare Berlusconi. Il magistrato ha spiegato che Berlusconi è ”destinatario della <hi rend="#b">minaccia dei Graviano</hi>“. “Va comunque valutata con particolare attenzione – ha detto il pg Barbiera – l’attendibilità di Berlusconi , anche rispetto alle forme con le quali deve essere sentito, se come<hi rend="#b"> teste puro</hi> o, più correttamente, come <hi rend="#b">teste assistito</hi> o imputato di <hi rend="#b">reato connesso</hi>“. Fra gli imputati ci sono anche gli ex ufficiali del Ros <hi rend="#b">Mario</hi><hi rend="#b">Mori</hi>, <hi rend="#b">Antonio</hi><hi rend="#b">Subranni</hi> e <hi rend="#b">Giuseppe</hi><hi rend="#b">De</hi><hi rend="#b">Donno</hi>, il pentito <hi rend="#b">Giovanni</hi><hi rend="#b">Brusca</hi>, <hi rend="#b">Massimo</hi><hi rend="#b">Ciancimino</hi> e i boss <hi rend="#b">Leoluca</hi><hi rend="#b">Bagarella</hi> e <hi rend="#b">Antonio</hi><hi rend="#b">Cinà</hi>.</p>
    <p>In particolare i pg <hi rend="#b">Sergio</hi><hi rend="#b">Barbiera</hi> e <hi rend="#b">Giuseppe</hi><hi rend="#b">Fici</hi> chiedono di riaprire il processo su <hi rend="#b">tre punti</hi> relativi al periodo in cui era al governo <hi rend="#b">Silvio</hi><hi rend="#b">Berlusconi</hi>. L’accusa vuole approfondire il tema del disegno di legge presentato dall’ex premier tra la <hi rend="#b">fine del 1994</hi> e i primi mesi <hi rend="#b">del 1995</hi>. Nel ddl si proponeva la modifica della norma sulla custodia cautelare. Per la Procura generale sarebbe una delle <hi rend="#b">contropartite</hi> chieste da <hi rend="#b">Cosa</hi><hi rend="#b">Nostra</hi> al governo Berlusconi. Inoltre, la procura generale chiede <hi rend="#b">chiarimenti</hi> su un episodio che risale ai mesi successivi all’arresto dei fratelli <hi rend="#b">Giuseppe</hi> e <hi rend="#b">Filippo</hi><hi rend="#b">Graviano</hi> nel giugno 1994: cioè l’ingresso in carcere di alcune persone che si erano qualificate come carabinieri, <hi rend="#b">ma non lo erano</hi>. Forse appartenevano ai <hi rend="#b">servizi</hi><hi rend="#b">segreti</hi>. Infine, il terzo punto riguarda il <hi rend="#b">concepimento</hi><hi rend="#b">in</hi><hi rend="#b">carcere</hi> dei figli dei due fratelli Graviano.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>