<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, Mentana costretto a interromperlo mentre riscrive il programma M5s. E lui: &quot;Lei è un po' stanco&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-03-03" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/03/berlusconi-mentana-costretto-a-interromperlo-mentre-riscrive-il-programma-m5s-e-lui-lei-e-un-po-stanco/4200550/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L’intervista a Bersaglio Mobile (La7) è cominciata da appena tre minuti, ma Silvio Berlusconi si dimostra ancora una volta un ospite difficile. Gli aneddoti la fanno da protagonisti anche se servono a introdurre critiche agli avversari. E’ il caso del M5s e del programma, che il Cavaliere dice di aver letto (“quello vero”) grazie a …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Elezioni Politiche;Enrico Mentana;La7;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="99f7604e2ff60c4">
  <main>
    <p>L’intervista a <ref target="http://www.la7.it/">Bersaglio Mobile (La7)</ref> è cominciata da appena tre minuti, ma <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> si dimostra ancora una volta un ospite difficile. Gli aneddoti la fanno da protagonisti anche se servono a introdurre critiche agli avversari. E’ il caso del <hi rend="#b">M5s</hi> e del programma, che il Cavaliere dice di aver letto (“quello vero”) grazie a un ex militante del Movimento. E in quel programma avrebbe incontrato una serie di punti che lo hanno messo in allarme, tanto da spingerlo a impegnarsi un’altra volta in prima persona. Ma a <hi rend="#b">Enrico Mentana</hi> non risulta che quanto elencato da Berlusconi sia nel programma dei cinquestelle. Così è costretto a riprenderlo e a interromperlo: “Ma queste cose non ci sono, è come se uno mi dicesse che lei vuole la pena di morte”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>