<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Rai, Lega: 'Cda potrà votare Foa'. Gasparri e Mulè (FI): 'Noi decisivi per elezione'. Opposizioni: 'Accordo siglato ad Arcore' - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-09-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/19/rai-lega-cda-potra-votare-foa-gasparri-e-mule-fi-noi-decisivi-per-elezione-opposizioni-accordo-siglato-ad-arcore/4636951/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il presidente designato verrà ascoltato dalla Vigilanza Rai prima del voto. Questa in sintesi la quadra arrivata in Commissione a Palazzo San Macuto. Il Pd polemizza anche se evita di parlare in sala stampa con i cronisti. È invece Leu a criticare l’accordo tra maggioranza e Forza Italia: “Chiara l’indicazione di riproporre Foa. Con le …" categories="Politica" tags="Giorgio Mulè;Marcello Foa;Maurizio Gasparri;PD;Rai;Silvio Berlusconi" fingerprint="ba965f4fa4774051">
  <main>
    <p>Il <hi rend="#b">presidente designato</hi> verrà ascoltato dalla<hi rend="#b"> Vigilanza Rai</hi> prima del voto. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/19/rai-in-vigilanza-ok-a-risoluzione-il-cda-puo-esprimere-il-nome-del-presidente-forza-italia-si-astiene/4636773/">Questa in sintesi la quadra </ref> arrivata in <hi rend="#b">Commissione</hi> a Palazzo San Macuto. Il <hi rend="#b">Pd</hi> polemizza anche se evita di parlare in sala stampa con i cronisti. È invece <hi rend="#b">Leu</hi> a criticare l’accordo tra maggioranza e <hi rend="#b">Forza Italia</hi>: “Chiara l’indicazione di riproporre <hi rend="#b">Foa</hi>. Con le sedute di oggi è cancellato ogni dubbio: l’accordo tra <hi rend="#b">Berlusconi</hi> c’è stato nel completo silenzio del M5S. Poi vedremo cosa accadrà della proposta del sottosegretario <hi rend="#b">Crimi</hi> sui tetti pubblicitari alle tv”. Forza Italia rivendica il suo ruolo determinante: “C’è stato un accordo politico” ammettono gli azzurri <hi rend="#b">Gasparri</hi> e <hi rend="#b">Mulè</hi>.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>