<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Salvini: &quot;Ci sono possibilità, ma devo parlare con Di Maio e Berlusconi. Alleanza di centrodestra? È prerequisito&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2018-05-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/09/governo-salvini-ci-sono-possibilita-ma-devo-parlare-con-di-maio-e-berlusconi-alleanza-di-centrodestra-e-prerequisito/4344760/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“L’alleanza con il centrodestra non si rompe. Assolutamente, è un prerequisito”. Così il leader della Lega Matteo Salvini, in merito ai rapporti con Forza Italia, dopo che Lega e M5s hanno ottenuto altre 24 ore dal Quirinale per trattare. “Il governo? Ci sono possibilità, ma devo parlare con Di Maio e Berlusconi. Mentre qualcuno si …" categories="Politica" tags="Governo;Luigi di Maio;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="b9b71507a07f6045">
  <main>
    <p>“L’alleanza con il centrodestra non si rompe. Assolutamente, è un prerequisito”. Così il leader della Lega <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>, in merito ai rapporti con Forza Italia, dopo che Lega e M5s hanno ottenuto altre 24 ore dal Quirinale per trattare. “Il governo? Ci sono possibilità, ma devo parlare con Di Maio e Berlusconi. Mentre qualcuno si è arreso noi ci stiamo provando fino in fondo, vorrei parlare di programmi, di cose da fare”, ha aggiunto il leader della Lega, fuori da un ristorante in centro a Roma, in merito all’eventuale nascita dell’esecutivo con il M5s. “Come San Tommaso mi fido ma <hi rend="#b">voglio toccare con mano</hi>“, ha concluso Salvini, dopo<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/09/governo-romani-fi-m5s-e-lega-si-vogliono-sperimentare-se-alternativa-e-governo-neutrale-meglio-uno-politico/4344585/"> le parole del forzista Romani e alla possibilità del via libera da parte di Forza Italia per un governo M5s-Lega</ref>.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>