<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi: &quot;Incredibile che governi M5s. Toninelli? Come possiamo permetterci un ministro così?&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-03-03" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/03/governo-berlusconi-incredibile-che-ci-siano-esponenti-m5s-toninelli-come-possiamo-permetterci-un-ministro-cosi/5010384/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Mi hanno telefonato e mi hanno chiesto ‘questo governo cade sulla Tav?’ Ho telefonato a chi di dovere e mi hanno detto ‘no’, ma cadrà presto, saranno i fatti a farlo cadere”. Così Silvio Berlusconi, intervenendo a Potenza, dove ieri sabato 2 marzo ha partecipato a un’iniziativa elettorale a sostegno del candidato del centrodestra alla Presidenza …" categories="Politica" tags="Danilo Toninelli;Silvio Berlusconi;Tav" fingerprint="abb5d41ca1774034">
  <main>
    <p>“Mi hanno telefonato e mi hanno chiesto ‘questo <hi rend="#b">governo cade sulla Tav</hi>?’ Ho telefonato a chi di dovere e mi hanno detto ‘no’, <hi rend="#b">ma cadrà presto</hi>, saranno i fatti a farlo cadere”. Così <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, intervenendo a <hi rend="#b">Potenza</hi>, dove ieri sabato 2 marzo ha partecipato a un’iniziativa elettorale a sostegno del candidato del centrodestra alla Presidenza della Regione Basilicata, Vito Bardi. “Saranno i fatti a farlo cadere – ha aggiunto – perché non si riesce quasi a credere che si debbano avere al governo i rappresentanti dei Cinque stelle. È qualcosa di incredibile. Un giorno – ha proseguito Berlusconi – mi hanno telefonato due colleghi europei del Partito popolare e mi hanno chiesto, ‘ma come avete fatto a mandare al governo delle persone del genere? Parlava di <hi rend="#b">Toninelli</hi> e degli altri”. “Non è colpa mia, ho risposto. Io non li ho votati”, ha concluso.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>