<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Estremismi, Berlusconi a Che tempo che fa: &quot;Il fascismo è morto e sepolto. Mi preoccupano gli antifascisti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-02-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/19/estremismi-berlusconi-a-che-tempo-che-fa-il-fascismo-e-morto-e-sepolto-mi-preoccupano-gli-antifascisti/4169708/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Il fascismo è morto e sepolto. Il caso di Macerata è stato il gesto di un singolo fuori di testa che ha agito per conto suo. Mentre invece c’è questo movimento dell’antifascismo che a Piacenza ha picchiato un esponente delle forze dell’ordine: è un movimento pericoloso che viene dai centri sociali ed ha un programma …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Anti-fascismo;Antifascismo;Fascismo;Neofascismo;Rai;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9af0b4f20df2014">
  <main>
    <p>“Il fascismo è morto e sepolto. Il caso di <hi rend="#b">Macerata</hi> è stato il gesto di un singolo fuori di testa che ha agito per conto suo. Mentre invece c’è questo movimento dell’antifascismo che a <hi rend="#b">Piacenza</hi> ha picchiato un esponente delle forze dell’ordine: è un movimento pericoloso che viene dai centri sociali ed ha un programma di iniziative inaccettabile”. Così <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> ospite domenica sera di <hi rend="#b">Fabio Fazio</hi> a Che Tempo su che fa su <ref target="http://www.raiplay.it">Rai 1</ref> dove ha poi aggiunto: “I fascisti tutti sono morti ma ricordo che fascismo e nazismo sono nati come movimenti socialisti”. Per arrivare ad essere quello che sono stati c’è stato bisogno di un <hi rend="#b">Mussolini</hi> o un <hi rend="#b">Hitler</hi>. Senza un Mussolini o un Hitler in giro non succede niente…”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>