<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="L'intervista al premio Nobel Parisi: &quot;Il governo Berlusconi tolse un miliardo alla ricerca, spero che Draghi restituisca il maltolto&quot; - Video - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2021-10-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/10/07/lintervista-al-premio-nobel-parisi-il-governo-berlusconi-tolse-un-miliardo-alla-ricerca-spero-che-draghi-restituisca-il-maltolto-video/6345485/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;BERLUSCONI TOLSE UN MILIARDO ALLA RICERCA...&quot;, Il premio Nobel Giorgio Parisi parla della difficoltà di fare ricerca in Italia. Sentite cosa ha detto [Video]" categories="Cronaca" tags="Mario Draghi;Ricerca;Ricerca Scientifica;Silvio Berlusconi" fingerprint="39de5b2f08db6545">
  <main>
    <p>Dopo <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/10/06/nobel-per-la-fisica-giorgio-parisi-e-i-sistemi-complessi-dal-comportamento-degli-atomi-alle-turbolenze-dei-mercati-finanziari/6344189/">la notizia del ricevimento del Nobel per la Fisica</ref>, lo scienziato italiano vice presidente dell’Accademia dei Lincei, <hi rend="#b">Giorgio Parisi</hi>, racconta ad <hi rend="#i">Ansa</hi> il motivo dell’assegnazione del Nobel alla sua <hi rend="#b">teoria dei sistemi complessi</hi>. “Tutti noi viviamo in un sistema complesso, il lavoro per la sua comprensione è fondamentale, ma siamo appena all’inizio”. Parisi ha sempre rivendicato anche la scelta di fare ricerca in Italia: “La mia scelta deriva dal fatto che mi sono sempre trovato bene in Italia e non ho mai pensato di essere svantaggiato per il lavoro. Certo, i fondi per la ricerca sono via via diminuiti dagli anni Novanta. <hi rend="#b">Berlusconi tolse un miliardo di fondi alla ricerca</hi>, spero che il governo di oggi restituisca il maltolto”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>