<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Referendum, il monologo di Crozza: &quot;Se avete un banco che avanza mollatelo al seggio&quot;. Poi su Berlusconi e la sua &quot;carica virile&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-09-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/19/referendum-il-monologo-di-crozza-se-avete-un-banco-che-avanza-mollatelo-al-seggio-poi-su-berlusconi-e-la-sua-carica-virile/5936740/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Nel monologo di apertura della prima puntata della nuova stagione di Fratelli Di Crozza – in onda il venerdì in prima serata sul Nove e in live streaming su Dplay – Maurizio Crozza con la consueta pungente ironia commenta il Referendum più incasinato nella storia e aggiunge: “Se siete in paranoia per le condizioni in …" categories="Palazzi &amp; Potere" tags="Matteo Renzi;Maurizio Crozza;Referendum Taglio Parlamentari;Silvio Berlusconi" fingerprint="adbf5f8cc97f2848">
  <main>
    <p>Nel monologo di apertura della prima puntata della nuova stagione di <hi rend="#i">Fratelli Di Crozza – </hi> in onda il venerdì in prima serata sul <hi rend="#b">Nove</hi> e in live streaming su Dplay – <hi rend="#b"> Maurizio Crozza</hi> con la consueta pungente ironia commenta il Referendum più incasinato nella storia e aggiunge: “<hi rend="#i">Se siete in paranoia per le condizioni in cui ha riaperto la scuola, vorrei darvi un consiglio: domenica e lunedì nelle scuole si vota . Se qualcuno di voi ha qualche banco che gli avanza in cantina…tavolini, panchette, sgabelli, quello che avete …lo mollate al seggio mentre gli date la carta d’identità.” </hi>Live streaming, episodi completi e clip extra su<hi rend="#b"> Dplay.com</hi></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>