<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Trattativa, Pif: &quot;Stato italiano ha sempre trattato con la Mafia. Così fece Andreotti con Bontate...&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/trattativa-pif-stato-italiano-ha-sempre-trattato-con-la-mafia-cosi-fece-andreotti-con-bontate/4306414/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Lo stato italiano ha sempre trattato con la Mafia, la sentenza Andreotti è una dimostrazione e dalla Seconda Guerra mondiale che lo stato italiano tratta con la mafia.Questa di oggi è solo l’ultima delle sentenze.” Così si pronuncia il regista a pochi minuti dalla emissione della sentenza per il processo sulla trattativa Stato-Mafia, durante la …" categories="Mafie" tags="Condannati;Mafia;Marcello Dell’Utri;Mario Mori;Nino di Matteo;Pif;Silvio Berlusconi;Trattativa Stato-Mafia" fingerprint="a09b554dbafe2845">
  <main>
    <p>“Lo stato italiano ha sempre trattato con la <hi rend="#b">Mafia</hi>, la sentenza <hi rend="#b">Andreotti</hi> è una dimostrazione e dalla Seconda Guerra mondiale che lo stato italiano tratta con la mafia.Questa di oggi è solo <hi rend="#b">l’ultima delle sentenze</hi>.” Così si pronuncia il regista a pochi minuti dalla emissione della <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/trattativa-stato-mafia-la-sentenza-mori-e-dellutri-condannati-a-12-anni/4305623/">sentenza per il processo sulla trattativa Stato-Mafia</ref>, durante la presentazione del libro di <hi rend="#b">Gian Carlo Caselli</hi> e <hi rend="#b">Guido Lo Forte</hi>, “La verità sul processo Andreotti”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>