<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;No al governo Jurassic Park con i mostri del passato&quot;" author="F Q" date="2021-02-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/02/13/morra-m5s-governo-draghi-e-jurassic-park-in-maggioranza-ce-un-partito-nato-anche-grazie-a-uomini-che-avevano-rapporti-con-la-mafia/6100672/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Nicola Morra: &quot;Non posso accettare di fare un governo con partiti nati anche grazie a Dell'Utri&quot;" categories="Politica" tags="Antimafia;Commissione Antimafia;Forza Italia;Mafia;Marcello DellUtri;Movimento 5 Stelle;Nicola Morra;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8ac77dc89ef0165">
  <main>
    <p>“Il Movimento o torna ad essere Movimento oppure scomparirà”. <hi rend="#b">Nicola Morra</hi>, presidente della commissione antimafia e senatore del M5S, elenca senza esclusione di colpi tutti i punti critici della nuova esperienza del governo Draghi. “C’è una forza politica che è nata anche grazie a uomini che avevano relazioni con <hi rend="#b">Cosa Nostra</hi>, il rinvio è esplicito a <hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi>” dice Morra, che si riferisce chiaramente a Forza Italia. “Io – continua – questo non lo posso accettare. Non posso accettare di avere fiducia in un governo che sembra essere <hi rend="#b">Jurassic Park</hi>, per cui il recupero di <hi rend="#b">mostri</hi> che hanno popolato il passato e che adesso tornano a dettare legge. Il movimento è nato con certi valori, il movimento deve tornare ad essere una forza politica a difesa di quei valori. Se il movimento tornerà ad essere questo, e io mi impegnerò con tutta la mia determinazione perché questo avvenga, bene. Altrimenti come è ovvio, come è logico, significa che anche questa esperienza politica sfiorirà, avendo deluso tantissimi e scomparirà”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>