<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Di Maio, Augias: &quot;E' un ragazzo molto simpatico, ma non gli affiderei nemmeno il mio condominio&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-12-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/13/di-maio-augias-e-un-ragazzo-molto-simpatico-ma-non-gli-affiderei-nemmeno-il-mio-condominio/4035667/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Luigi Di Maio? E’ un ragazzo molto simpatico, l’ho anche incontrato qui una volta. Ma non gli affiderei nemmeno l’amministrazione del mio condominio“. Così a Dimartedì (La7) lo scrittore Corrado Augias si pronuncia sul candidato M5S alla presidenza del Consiglio. Poi è il turno del leader del Pd: “Renzi è un uomo dotato energia politica, ma …" categories="La7" tags="Corrado Augias;Forza Italia;La7;Luigi di Maio;Marcello Dell’Utri;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="c86866ed446d7b9">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Luigi Di Maio? E’ un ragazzo molto simpatico</hi>, l’ho anche incontrato qui una volta. <hi rend="#b">Ma non gli affiderei nemmeno l’amministrazione del mio condominio</hi>“. Così a<ref target="http://www.la7.it/dimartedi"> Dimartedì</ref> (La7) lo scrittore </p>
    <p><hi rend="#b">Corrado Augias</hi>si pronuncia sul candidato</p>
    <p><hi rend="#b">M5S</hi>alla presidenza del Consiglio. Poi è il turno del leader del</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>: “</p>
    <p><hi rend="#b">Renzi è un uomo dotato energia politica, ma eccessiva.</hi>Politicamente parlando, uno dei suoi difetti psicologici è la sua tenacia, la sua energia, la sua caparbietà, che in un uomo politico sono un vantaggio fino a un certo punto. Con i</p>
    <p><hi rend="#b">l referendum costituzionale</hi>, esagerò nel dire: ‘Votate o per me o contro di me’. Fu un</p>
    <p><hi rend="#b">errore capitale</hi>“. Infine, si esprime su</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>: “Di lui ho pensato tre cose. Innanzitutto,</p>
    <p><hi rend="#b">non doveva esagerare con la chirurgia estetica</hi>, perché un uomo invecchia con la sua faccia, coi suoi capelli bianchi, con le sue rughe, con le sue occhiaie. Berlusconi deve avere il coraggio di affrontare la</p>
    <p><hi rend="#i">senectus</hi>. In secondo luogo, lui è riapparso sulla scena politica con un andamento mite e ragionevole, cosa che durante le sue premiership non ha mai mostrato. Infine” – chiosa – “lui ha definito</p>
    <p><hi rend="#b">“prigioniero politico”</hi>il suo ex collaboratore,</p>
    <p><hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi>.</p>
    <p><hi rend="#b">Questo lui non lo può dire</hi>. Può dire che Dell’Utri è anziano e malato e che merita misericordia e comprensione. Non può dire che è un prigioniero politico, perché</p>
    <p><hi rend="#b">è stato giudicato da decine di giudici e non siamo nella Corea del Nord</hi>“</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>