<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Eredità Berlusconi, i 5 figli versano a Marta Fascina la prima tranche dei 100 milioni di euro - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-11-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/11/19/eredita-berlusconi-i-5-figli-versano-a-marta-fascina-la-prima-tranche-dei-100-milioni-di-euro/7358602/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L'Adnkronos fa sapere che la somma verrà versata in tre, massimo quattro tranche" categories="Attualità" tags="Marina Berlusconi;Pier Silvio Berlusconi;Silvio Berlusconi" fingerprint="65a72a6c772a3601">
  <main><p>Dell’eredità di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> non si finisce mai di parlare.<hi rend="#b"> Almeno, non ancora</hi>. Stando a quanto scrive l’<hi rend="#b"> Adnkronos </hi>sarebbe stata trasferita a </p><p><hi rend="#b">Marta Fascina</hi>la prima tranche del</p><p><hi rend="#b">lascito testamentario di 100 milioni</hi></p><p><hi rend="#b">di euro</hi>che il Cavaliere le ha conferito.</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/09/11/eredita-berlusconi-i-5-figli-accettano-il-testamento-oggi-la-firma-evitata-la-battaglia-legale/7287962/">A provvedere al versamento, tutti i figli</ref>per il ricovero urgente del 19 gennaio 2022.</p><hi rend="#b">compreso l’ultimogenito Luigi</hi>che non compariva tra i destinatari del testamento<hi rend="#b">olografo</hi>che l’ex premier ha scritto ai figli poco prima di andare al San Raffaele<p><hi rend="#b">Tutti i figli, dunque, uniti</hi>:</p><p><hi rend="#b">Marina, Pier Silvio, Eleonora, Barbara e Luigi</hi>corrisponderanno a Fascina la somma in tre, massimo quattro tranche, tenendo così fede a quanto scritto dal padre.</p><p>Saranno compatti anche quanto alla decisione della parlamentare di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> di rimanere ad Arcore, a Villa San Martino? Il diritto di lei all’abitazione viene tutelato dalla legge Cirinnà sulle unioni civili, che le consente di restare dov’è fino al 2026. E poi? Sempre l’<hi rend="#i">Adnkronos</hi> fa sapere che<hi rend="#b"> l’eventuale ‘trasloco’ sarà comunque gestito senza liti.</hi> I rapporti tra Fascina e la primogenita di Berlusconi, Marina, sembrano ottimi e il pensiero che i figli la caccino in malo modo, al momento, non sembra realistico. Lei, Fascina, è a Villa San Martino in compagnia di Dudù, il figlio del barboncino, Peter e il cagnetto Shushu mentre mamma Dudina e le figlie Wendy e Trilly sono con <hi rend="#b">Francesca Pascale</hi>.</p></main>
  <comments/>
</doc>