<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi e la battuta sulle amministrative: &quot;Sapete perché non troviamo un candidato a Milano?&quot;" author="F Q" date="2021-06-21" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/06/21/berlusconi-e-la-battuta-sulle-amministrative-cerchiamo-un-datorino-a-milano-e-sul-centrodestra-dice-con-salvini-uniti-fino-a-2023/6237135/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La &quot;gag&quot; di Silvio Berlusconi che è intervenuto telefonicamente alla conferenza stampa di presentazione del candidato sindaco di Torino [VIDEO]" categories="Politica" tags="Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="b92e070da4c70124">
  <main>
    <p>“Ieri ho avuto un lungo incontro con Salvini e posso dirvi che siamo d’accordo su tutto: avanti insieme ci siamo detti per arrivare con un <hi rend="#b">centrodestra unito</hi> alle importanti prossime elezioni nazionali del 2<hi rend="#b">023</hi>. Quindi va tutto bene e si va avanti secondo i piani prestabiliti”. L’ha detto il presidente di <hi rend="#b">Forza Italia</hi>, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> intervenuto telefonicamente alla presentazione del candidato sindaco di Torino per il centrodestra, <hi rend="#b">Paolo Damilano</hi>. E sulla scelta dei candidati per le amministrative ha scherzato: “Sapete perché non troviamo il candidato a Milano? Perché dopo Damilano, cerchiamo un ‘Datorino’ ma non lo troviamo”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>