<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Forza Italia &quot;il ritorno&quot;: il partito di Silvio Berlusconi annuncia così l'assemblea del prossimo 30 marzo - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-03-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/15/forza-italia-il-ritorno-il-partito-di-silvio-berlusconi-annuncia-cosi-lassemblea-del-prossimo-30-marzo/5039382/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Musica dai toni epici, vedute aeree della Capitale e la scritta: “Ricorderemo i nostri 25 anni di battaglie con l’impegno di un ‘nuovo inizio’“. Così Forza Italia annuncia in un video l’assemblea del partito che si terrà il prossimo 30 marzo a Roma. Nel filmato scorrono le immagini del leader Silvio Berlusconi e del presidente …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Roma;Silvio Berlusconi" fingerprint="38b7da0cb9774264">
  <main>
    <p>Musica dai toni epici, vedute aeree della Capitale e la scritta: “<hi rend="#b">Ricorderemo i nostri 25 anni di battaglie con l’impegno di un ‘nuovo inizio’</hi>“. Così<hi rend="#b"> Forza Italia</hi> annuncia in un video l’<hi rend="#b">assemblea</hi> del partito che si terrà il prossimo <hi rend="#b">30 marzo a Roma.</hi> Nel filmato scorrono le immagini del leader <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> e del presidente dell’Europarlamento <hi rend="#b">Antonio Tajani</hi> che si alternano a frecce tricolori o bandiere sventolanti nelle manifestazioni di piazza.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>