<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Bossi: &quot;Il risultato basso di Berlusconi? Ha detto troppe cazzate. La Lega è forte ma a livello nazionale si ferma subito&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alessandro Madron" date="2018-03-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/08/elezioni-bossi-il-risultato-basso-di-berlusconi-ha-detto-troppe-cazzate-la-lega-e-forte-ma-a-livello-nazionale-si-ferma-subito/4211651/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Il risultato basso di Berlusconi? Era prevedibile, ha detto troppe cazzate. Come quando ha detto “do il lavoro ai giovani, non facendo pagare i contributi Inps alle imprese”. Ma così salta il paese”. C’era anche Umberto Bossi alla festa organizzata dai militanti leghisti di Varese per Attilio Fontana, il presidente della Regione Lombardia. Neoeletti, amici di Fontana …" categories="Politica" tags="Attilio Fontana;Lega;Silvio Berlusconi;Umberto Bossi;Varese" fingerprint="adac131ec3fe4027">
  <main>
    <p>“Il risultato basso di <hi rend="#b">Berlusconi</hi>? Era prevedibile, ha detto troppe cazzate. Come quando ha detto “do il lavoro ai giovani, non facendo pagare i contributi Inps alle imprese”. Ma così salta il paese”. C’era anche <hi rend="#b">Umberto Bossi</hi> alla festa organizzata dai militanti leghisti di <hi rend="#b">Varese</hi> per <hi rend="#b">Attilio Fontana</hi>, il presidente della Regione Lombardia. Neoeletti, amici di Fontana (tra cui anche l’ex ministro Francesco Speroni e il presidente uscente del Consiglio regionale, Raffaele Cattaneo) e circa 200 militanti si sono radunati sotto il balcone della storica sede leghista. Anche il fondatore della Lega ha voluto partecipare e, intercettato dai cronisti, ha commentato i risultati delle elezioni e le manovre per formare un governo. “Me l’aspettavo, la Lega è troppo forte, sapevo che avrebbe trascinato chiunque. Ma a livello nazionale si ferma subito. Sarà difficile fare un governo”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>