<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Grasso: &quot;Berlusconi vuole un nuovo condono? È un'idea criminale&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-02-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/07/elezioni-grasso-berlusconi-vuole-un-nuovo-condono-e-unidea-criminale/4143148/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“È veramente criminale costruire tutto sull’illegalità. Niente più condoni”. Così il leader di LeU Pietro Grasso commenta le parole di Berlusconi sull’ipotesi di un nuovo condono a margine della presentazione del piano Verde. “È l’idea dell’illegalità che diventa condonata, come quando chi evade le tasse viene giustificato perché le tasse sono alte”, aggiunge" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Pietro Grasso;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9bf574d80f66045">
  <main>
    <p>“È veramente criminale costruire tutto sull’illegalità. Niente più condoni”. Così il leader di LeU <hi rend="#b">Pietro Grasso</hi> commenta <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/07/elezioni-berlusconi-torna-a-promettere-condoni-edilizi-e-fiscali-case-senza-licenza-e-15-per-chiudere-col-fisco/4142808/">le parole di Berlusconi sull’ipotesi di un nuovo condono</ref> a margine della presentazione del piano Verde. “È l’idea dell’illegalità che diventa condonata, come quando chi evade le tasse viene giustificato perché le tasse sono alte”, aggiunge</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>