<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quell'incredibile somiglianza tra Stefano Accorsi e Silvio Berlusconi: &quot;È scioccante&quot;, &quot;Ma sta girando un film sulla sua vita?&quot;. Ecco cosa è accaduto - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-01-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/01/08/quellincredibile-somiglianza-tra-stefano-accorsi-e-silvio-berlusconi-e-scioccante-ma-sta-girando-un-film-sulla-sua-vita-ecco-cosa-e-accaduto/7403490/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Starà facendo un film su di lui altrimenti non si spiega&quot;" categories="Attualità" tags="Silvio Berlusconi;Stefano Accorsi" fingerprint="6da3164fd84ee538">
  <main>
    <p>Sui social una delle tante cose che ‘va per la maggiore’ e non conosce battute di arresto <hi rend="#b">è la tendenza a trovare delle “incredibili somiglianze”</hi>. E a inaugurare il 2024 sotto il segno del “ma sono identici” è stato <hi rend="#b">Stefano Accorsi</hi>. A chi assomiglia secondo gli iscritti a <hi rend="#b">Twitter/X</hi>? A <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. L’attore ha partecipato allo speciale di RaiUno <hi rend="#i"> Affari Tuoi Lotteria Italia </hi>e gli utenti si sono scatenati: “Se ci pensate, non abbiamo mai visto Stefano Accorsi e Silvio Berlusconi nella stessa stanza”, “Accorsi col trapianto di capelli perché ha sposato una più giovane e la Casta che è ancora una turbofregna sta con Louis Garrell. Ogni tanto l’universo è giusto”, “Silvio non è morto. Si è reincarnato in Stefano Accorsi”, “C’è un po’ di Silvio Berlusconi in questo Stefano Accorsi”, “Stefano Accorsi sembra più figlio di Berlusconi rispetto a tutti i figli di Berlusconi. Somiglianza scioccante!” e tanti altri commenti su questa falsariga. Ancora: “</p>
    <p><hi rend="#b">Ma non è che Accorsi sta girando qualcosa tipo 1994?</hi>“, si chiede qualcuno con riferimento alla serie</p>
    <p>
      <hi rend="#i">,</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">1992</hi>
    <p>
      <hi rend="#i">, nata appunto da un’idea di Stefano Accorsi e di grande successo. Proprio su Silvio Berlusconi, scomparso lo scorso giugno, il regista e attore aveva detto a</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">1993</hi>
    <p>
      <hi rend="#i">: “All’inizio avrei voluto fare un biopic su Berlusconi: la sua è una parabola vertiginosa, da illustre sconosciuto a uomo più ricco d’Italia fino a diventare premier, si prestava a raccontare un pezzo importante del nostro Paese”.</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Vanity Fair</hi>
  </main>
  <comments/>
</doc>