<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Mafia, Sallusti vs Travaglio: &quot;Dell'Utri è un galantuomo&quot;. &quot;I tuoi amici galantuomini sono tutti in galera&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-11-01" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/01/mafia-sallusti-vs-travaglio-dellutri-e-un-galantuomo-i-tuoi-amici-galantuomini-sono-tutti-in-galera/3950041/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Bagarre a Otto e Mezzo (La7) tra Marco Travaglio e Alessandro Sallusti, rispettivamente direttori de Il Fatto Quotidiano e de Il Giornale, sulle indagini a carico di Silvio Berlusconi e di Marcello Dell’Utri per le stragi di mafia. Travaglio ribadisce il patto tra Berlusconi e Cosa Nostra, come acclarato da una sentenza della Cassazione. “E …" categories="La7" tags="Alessandro Sallusti;Antonio Ingroia;La7;Mafia;Marcello Dell’Utri;Marco Travaglio;Polemica;Silvio Berlusconi" fingerprint="aae66608a1e30c98">
  <main><p>Bagarre a <hi rend="#b"> Otto e Mezzo</hi> (La7) tra </p><p><hi rend="#b">Marco Travaglio e Alessandro Sallusti</hi>, rispettivamente direttori de</p><p><hi rend="#b">Il Fatto Quotidiano</hi>e de</p><p><hi rend="#b">Il Giornale</hi>,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/31/stragi-di-mafia-berlusconi-e-dellutri-indagati-firenze-dopo-le-intercettazioni-di-graviano-audio-esclusivo/3946945/">sulle indagini a carico di</ref>Travaglio ribadisce il</p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi e di Marcello Dell’Utri</hi>per le stragi di<hi rend="#b">mafia</hi>.<p><hi rend="#b">patto tra Berlusconi e Cosa Nostra</hi>, come acclarato da una sentenza della Cassazione. “E come mai non hanno condannato Berlusconi?”, insorge Sallusti. “Non è detto che sia un reato pagare Cosa Nostra – risponde Travaglio -. E, come al solito, c’è qualcuno in galera. Ma hai letto la sentenza definitiva che ha portato il braccio destro di Berlusconi in carcere?</p><p><hi rend="#b">Si chiama Marcello Dell’Utri. Se lo cerchi a casa, non lo trovi, perché l’inventore di Forza Italia sta in galera per mafia</hi>“. “E’ una</p><p><hi rend="#b">sentenza vergognosa, Dell’Utri è un galantuomo</hi>“, commenta Sallusti. “Certo, è un galantuomo in galera per mafia con sentenza definitiva”, risponde il direttore del Fatto. “Io dico che Dell’Utri è un galantuomo”, ribadisce Sallusti. “Diciamo che hai un concetto abbastanza elastico di galantomismo” – replica Travaglio – “</p><p><hi rend="#b">Gli amici tuoi sono galantuomini anche se sono frodatori fiscali pregiudicati, mafiosi pregiudicati, corruttori di giudici</hi>“. “Beh, tu sei amico di</p><p><hi rend="#b">Ingroia</hi>e lo ritenevi un galantuomo”, ribatte il direttore del Giornale. “Certo,</p><p><hi rend="#b">Ingroia è un galantuomo</hi>“- puntualizza Travaglio – “E infatti è incensurato, mentre</p><p><hi rend="#b">i tuoi amici galantuomini sono tutti in galera</hi>“. Nel finale, Travaglio si esprime su una ipotetica alleanza M5S-Lega: “</p><p><hi rend="#b">Sono 3 anni che Salvini chiama Grillo e quest’ultimo non gli risponde</hi>. A un certo punto, Salvini se ne farà una ragione”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>