<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Tajani (FI): &quot;Berlusconi? Sta benissimo, faccio sempre gli scongiuri. Io al suo posto? Il leader c'è già, lunga vita&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-08-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/08/08/tajani-fi-berlusconi-sta-benissimo-faccio-sempre-gli-scongiuri-io-al-suo-posto-il-leader-ce-gia-lunga-vita/4547287/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Antonio Tajani, presidente del Parlamento europeo, era in visita al cantiere della Tav, in Val di Susa, quando ha ricevuto la telefonata di Silvio Berlusconi: “L’opera va fatta” ha detto il leader di Forza Italia, che ha auspicato che Salvini convinca il M5s a proseguire nella realizzazione dell’infrastruttura. “Berlusconi? Sta benissimo” ha rassicurato i giornalisti …" categories="Politica" tags="Antonio Tajani;No Tav;Silvio Berlusconi;Tav" fingerprint="b4bf935cf0ff606d">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Antonio Tajani</hi>, presidente del Parlamento europeo, era in visita al cantiere della <hi rend="#b">Tav</hi>, in Val di Susa, quando ha ricevuto la telefonata di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>: “L’opera va fatta” ha detto il leader di Forza Italia, che ha auspicato che <hi rend="#b">Salvini</hi> convinca il <hi rend="#b">M5s</hi> a proseguire nella realizzazione dell’infrastruttura. “Berlusconi? Sta benissimo” ha rassicurato i giornalisti Tajani. “Faccio sempre gli scongiuri. Io al suo posto? No, un leader già lo abbiamo.<hi rend="#b"> Lunga vita al leader</hi>“.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>