<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Trattativa Stato-mafia, Di Battista (M5s): &quot;Berlusconi è un po' nervoso... oggi sentenza storica. Per me giornata meravigliosa&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-21" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/21/trattativa-stato-mafia-di-battista-m5s-berlusconi-e-un-po-nervoso-oggi-sentenza-storica-per-me-giornata-meravigliosa/4307343/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Se qualcuno è venuto qui per sentirmi commentare Berlusconi, gli dico: non mi interessa. Noi voliamo alti, lui è un po’ nervosetto…”. Lo ha detto Alessandro Di Battista, a Campobasso, aprendo il comizio finale della campagna elettorale del M5S per le Regionali in Molise. “Per me questa è una bella giornata perché c’è stata una …" categories="Politica" tags="Alessandro Di Battista;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8b7374df0f2404d">
  <main>
    <p>“Se qualcuno è venuto qui per sentirmi commentare <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, gli dico: non mi interessa. Noi voliamo alti, lui è un po’ nervosetto…”. Lo ha detto <hi rend="#b">Alessandro Di Battista</hi>, a Campobasso, aprendo il comizio finale della campagna elettorale del M5S per le Regionali in Molise. “Per me questa è una bella giornata perché c’è stata una bella sentenza, che secondo me riavvicina anche tanti cittadini allo Stato. Faccio i complimenti alla Procura di Palermo perché veramente hanno sudato tanto per questa sentenza storica che dimostra ahimè che vi è stata una trattativa tra lo Stato e la mafia, provata dalla sentenza di primo grado”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>