<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Travaglio al Festival di Perugia: “Berlusconi? Ecco perché continuerà a comandare finché avrà vita&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Angela Gennaro" date="2018-04-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/14/travaglio-al-festival-di-perugia-berlusconi-ecco-perche-continuera-a-comandare-finche-avra-vita/4292409/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="B come Basta? “Salvo conficcare un paletto di frassino come ai vampiri, finché Berlusconi avrà un alito di vita continuerà a comandare”, spiega il direttore de Il Fatto Quotidiano Marco Travaglio a margine dell’incontro “B come Basta” per la presentazione del suo libro al Festival del Giornalismo di Perugia in un Teatro Morlacchi pieno. “I …" categories="Politica" tags="Governo;Marco Travaglio;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="ba86438e90fb494d">
  <main>
    <p>B come Basta? “Salvo conficcare un paletto di frassino come ai vampiri, finché Berlusconi avrà un alito di vita continuerà a comandare”, spiega il direttore de Il Fatto Quotidiano <hi rend="#b">Marco Travaglio</hi> a margine dell’incontro “<hi rend="#b">B come Basta</hi>” per la presentazione del suo libro al <hi rend="#b">Festival del Giornalismo di Perugia</hi> in un Teatro Morlacchi pieno. “I <hi rend="#b">poteri occulti</hi> non sono una leggenda: lui dimostra fisicamente e quotidianamente cosa sono”, dice Travaglio. “È evidente che c’è qualcosa che lui sa e noi non sappiamo e che trattiene <hi rend="#b">Salvini</hi> dal mandarlo dove avrebbe già dovuto mandarlo da anni”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>