<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Berlusconi: &quot;M5s come comunisti nel '94 ma senza alcuna competenza. Alleanza con Lega? Innaturale&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2019-01-17" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/01/17/governo-berlusconi-m5s-come-comunisti-nel-94-ma-senza-alcuna-competenza-alleanza-con-lega-innaturale/4904516/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“C’è bisogno di cambiare questo governo, dove una parte è rappresentata dal Movimento 5 stelle guidato da persone con nessuna esperienza e nessuna competenza. Sono come quei signori della sinistra comunista del ’94 in più hanno questo grande difetto”. Lo ha dichiarato il presidente di Forza Italia Silvio Berlusconi a Quartu, prima tappa di un tour in Sardegna …" categories="Politica" tags="Governo M5S-Lega;Silvio Berlusconi" fingerprint="b8af930ca1774044">
  <main>
    <p>“C’è bisogno di cambiare questo governo, dove una parte è rappresentata dal <hi rend="#b">Movimento 5 stelle</hi> guidato da persone con nessuna esperienza e nessuna competenza. Sono come quei signori della<hi rend="#b"> sinistra comunista del ’94</hi> in più hanno questo grande difetto”. Lo ha dichiarato il presidente di Forza Italia<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi </hi>a Quartu, prima tappa di un tour in Sardegna di due giorni per le elezioni suppletive nel collegio di Cagliari (Video di Sardegna1)</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>