<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Travaglio: “Grillo ha invitato il M5s a cambiare perché sta cambiando tutto. Il Pd di Zingaretti non è quello di Renzi” - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-10-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/10/14/travaglio-grillo-ha-invitato-il-m5s-a-cambiare-perche-sta-cambiando-tutto-il-pd-di-zingaretti-non-e-quello-di-renzi/5514926/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Italia 5 Stelle? Grillo ha fatto un discorso in cui spiega che sta cambiando tutto. Quindi, invita il movimento a cambiare, riconoscendo chiaramente che con la Lega non si riusciva a cambiare. Quando mai la Lega è stata ambientalista? Ieri Berlusconi, alleato della Lega, a una domanda su Greta Thunberg ha risposto con una barzelletta …" categories="La7" tags="Beppe Grillo;Italia 5 stelle;Lega;Marco Travaglio;Matteo Renzi;Maurizio Martina;Movimento 5 Stelle;Nicola Zingaretti;Silvio Berlusconi;Unione Europea" fingerprint="b8ce2cf637fc0438">
  <main><p><hi rend="#b">“ Italia 5 Stelle? Grillo ha fatto un discorso in cui spiega che sta cambiando tutto.</hi> Quindi,</p><p><hi rend="#b">invita il movimento a cambiare</hi>, riconoscendo chiaramente che con la Lega non si riusciva a cambiare.</p><p><hi rend="#b">Quando mai la Lega è stata ambientalista?</hi>. E’ il commento del direttore de</p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/10/13/greta-thunberg-berlusconi-strumentalizzata-ma-prima-risponde-con-una-barzelletta-su-donne-svedesi-e-viagra/5513196/">Ieri Berlusconi, alleato della Lega, a una domanda su Greta Thunberg ha risposto con una barzelletta sul Viagra e tre stangone svedesi</ref>”<p><hi rend="#b">,</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi><p><hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>, al discorso del fondatore del</p><p><hi rend="#b">M5s, Beppe Grillo,</hi>sul palco di</p><p><hi rend="#b">Italia 5 Stelle</hi>, a Napoli.</p><p>Ospite de <ref target="https://www.la7.it/laria-che-tira"> L’aria che tira </ref>(La7), Travaglio spiega: “Grillo dice: ‘Mentre cambia tutto, per cambiare le cose in questo momento, dobbiamo fare il fuoco con la legna che abbiamo’. </p><p><hi rend="#b">Il Pd non è quello dell’anno scorso</hi>: era in mano a Renzi, il quale aveva affidato il partito a Martina.</p><p><hi rend="#b">E quando quelli dei 5 Stelle telefonavano a Martina per fare il governo insieme, lui rispondeva: ‘Non chiamate me, non conto niente’.</hi>E infatti bastò che Renzi andasse in tv da Fazio perché il governo non si facesse. Insomma, in un anno è cambiato tanto.</p><p><hi rend="#b">Il Pd di Zingaretti non è il Pd di Renzi</hi>”.</p><p>Travaglio aggiunge: “L’aspetto più interessante del discorso di Grillo è che lui riesce sempre a vedere le questioni italiane inserite in quello che succede nel resto del mondo. <hi rend="#b">La Ue di un anno fa, ad esempio, non è la Ue di oggi.</hi><hi rend="#b">La von der Leyen non è Juncker.</hi> Due anni fa <hi rend="#b">Macron</hi> ha tolto le tasse ai ricchi, poi si è ritrovato un anno di gilet gialli ogni santo sabato e<hi rend="#b"> ha proposto il reddito universale, neppure di cittadinanza.</hi> Macron, cioè – continua – è cambiato e ha ammesso che i <hi rend="#b">gilet gialli</hi> nelle loro rivendicazioni, e non nelle loro violenze, avevano ragione. Grillo ha anche detto che tutte le battaglie ambientaliste passate oggi sono superate: non si possono costringere interi continenti a rinunciare al loro sviluppo e al loro Pil, perché noi gli diciamo di andare in bicicletta”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>