<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Siri, Bonafede: &quot;Sembra di tornare ai tempi di Berlusconi, se c'è la mafia di mezzo la politica deve rispondere subito&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-04-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/04/25/siri-bonafede-sembra-di-tornare-ai-tempi-di-berlusconi-se-ce-la-mafia-di-mezzo-la-politica-deve-rispondere-subito/5135049/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“In questi giorni sembra di tornare ai tempi di Berlusconi, quando si parlava di magistratura contro o per qualcuno. Quando di mezzo c’è la mafia, la politica deve rispondere subito. Non può dire: ‘Aspettiamo i tempi della giustizia’”. A dirlo, dal placo di Perugia, con riferimento alle indagini che vedono coinvolto il sottosegretario leghista Armando …" categories="Politica" tags="Alfonso Bonafede;Armando Siri;Mafia;Silvio Berlusconi" fingerprint="a1af570c80776134">
  <main>
    <p>“In questi giorni sembra di tornare <hi rend="#b">ai tempi di Berlusconi</hi>, quando si parlava di magistratura contro o per qualcuno. Quando di mezzo c’è la <hi rend="#b">mafia</hi>, la politica deve rispondere subito. Non può dire: ‘Aspettiamo i tempi della giustizia’”. A dirlo, dal placo di Perugia, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/04/25/siri-lintercettazione-fantasma-citata-da-salvini-non-centra-la-presunta-mazzetta-da-30mila-euro-e-nel-capo-dimputazione/5134267/">con riferimento alle indagini che vedono coinvolto il sottosegretario leghista Armando Siri</ref>, il ministro della Giustizia,<hi rend="#b"> Alfonso Bonafede</hi>.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>