<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Milan, verso il no alla nuova proroga chiesta dai cinesi. Da Mr Bee al signor Li: tutti da B. gli asiatici senza soldi? - Il Fatto Quotidiano" author="Andrea Tundo" date="2017-03-03" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/03/vendita-milan-verso-il-no-alla-nuova-proroga-chiesta-dai-cinesi-dopo-bee-ecco-ses-tutti-da-b-gli-asiatici-senza-soldi/3429614/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L’ipotesi più probabile in questo momento è che la trattativa sia morta e sepolta. Dalla mezzanotte di sabato 4 marzo i vincoli che legano Fininvest e Sino-Europe Sports non esisteranno più. Con il passare delle ore sta prendendo corpo la possibilità che la cessione del Milan alla presunta cordata cinese guidata da Yonghong Li sfumi …" categories="Calcio" tags="Bee Taechaubol;Corriere Della Sera;Fininvest;Milan;Serie A;Silvio Berlusconi" fingerprint="6ea5f24abd1fef37">
  <main><head rend="h1">Milan, verso il no alla nuova proroga chiesta dai cinesi. Da Mr Bee al signor Li: tutti da B. gli asiatici senza soldi?</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2017/03/berlusconi-milan-675.jpg"/><p>L’ipotesi più probabile in questo momento è che la <hi rend="#b">trattativa</hi> sia morta e sepolta. Dalla mezzanotte di sabato 4 marzo i vincoli che legano <hi rend="#b">Fininvest</hi> e <hi rend="#b">Sino-Europe Sports</hi> non esisteranno più. Con il passare delle ore sta prendendo corpo la possibilità che la cessione del <hi rend="#b">Milan</hi> alla presunta cordata cinese guidata da <hi rend="#b">Yonghong</hi><hi rend="#b">Li</hi> sfumi definitivamente. La holding berlusconiana che controlla il 99,93% del <hi rend="#b">club rossonero</hi> sembra intenzionata a rifiutare la nuova richiesta di proroga avanzata da <hi rend="#b">SES</hi> dopo il mancato versamento dei 320 milioni entro il 3 marzo, atto finale per il passaggio di proprietà. Mancherebbero perfino le garanzie sul bonifico da <hi rend="#b">100 milioni come nuova caparra</hi> – la terza – richiesta come garanzia per posticipare la data dell’acquisto definitivo tra il 31 marzo e il 7 aprile. Gli studi che seguono la <hi rend="#b">cessione</hi> sono al lavoro ma se la situazione non si dovesse sbloccare entro giovedì, salterebbe tutto. Nonostante <hi rend="#b">Sino-Europe</hi> abbia manifestato nel pomeriggio “disappunto per il mancato <hi rend="#b">closing</hi>, dovuto a cause fuori dal nostro controllo”.</p><p><hi rend="#b">Quando B. disse: “Lascerò il Milan in mani sicure”</hi><hi rend="#b">Fininvest</hi>, insomma, non si fida più di Sino-Europe, incapace di trovare i<hi rend="#b"> capitali necessari</hi> (mancherebbero 160 milioni) nei sette mesi trascorsi dal 5 agosto quando<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi> firmò il preliminare di vendita. “Venderò il Milan solo quando sarò certo di lasciarlo in mani sicure”, ha ribadito più volte da quando la <hi rend="#b">società</hi> è sul mercato. Una frase chiave per la <hi rend="#b">tranquillità</hi> dei tifosi, che ora sta tornando addosso all’ex cavaliere come un <hi rend="#b">boomerang</hi>. Perché quale futuro potranno mai garantire gli eventuali nuovi proprietari se dopo 7 mesi dal <hi rend="#b">preliminare</hi> d’acquisto non sono neanche in possesso della cifra che hanno promesso a <hi rend="#b">Fininvest</hi>? È su questo che Berlusconi riflette in queste ore, nel corso delle quali sono giunte dalla Cina le smentite di <hi rend="#b">Huarong</hi> e <hi rend="#b">China Merchant Bank</hi>, segnalate da diverse fonti di stampa come componenti della cordata. I dubbi dell’ex cavaliere, tanto legittimi quanto tardivi, fanno sorgere diverse domande. Alle quali <hi rend="#b">Fininvest</hi> avrebbe il dovere di rispondere ai suoi tifosi.</p><p><hi rend="#b">Fininvest conosce l’architettura di SES?</hi><lb/> In primis: da mesi si inseguono <hi rend="#b">indiscrezioni</hi> di stampa su chi sono i compagni d’investimento di <hi rend="#b">Yonghong Li</hi>. Ipotesi mai smentite né confermate da Fininvest. La holding della famiglia Berlusconi conosce davvero chi si cela dietro <hi rend="#b">SES</hi>? Sa quindi chi c’è oltre a Yonghong Li, misteriosa figura che in <hi rend="#b">Cina</hi>, secondo il <hi rend="#b"> Corriere della Sera</hi>, avrebbe messo in piedi negli anni Novanta una</p><p><hi rend="#b">colossale truffa</hi>nei confronti di 18mila risparmiatori? Oppure, se l’operazione di acquisto del Milan è completamente</p><p><hi rend="#b">finanziata</hi>(a debito) da istituti di credito, perché ha ritenuto finora questa architettura una garanzia sufficiente per la gestione del club? E ancora: Fininvest non ha avuto modo in questi mesi di</p><p><hi rend="#b">verificare</hi>credenziali e affidabilità di Yonghong Li?</p><p><hi rend="#b">Il precedente di Mr. Bee</hi><lb/> Una situazione simile si era già vista con <hi rend="#b">Bee Taechaubol</hi>, intermediario thailandese per conto di investitori mai annunciati ufficialmente. Mr. Bee apparve sulla scena nel 2015 annunciando di voler acquistare il 100 per cento del club, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/08/02/milan-accordo-fatto-tra-berlusconi-e-bee-il-48-del-club-venduto-per-480-milioni/1927871/">ma in breve tempo finì con l’accontentarsi della minoranza</ref> e con il trascorrere dei mesi il suo piano si dissolse nel nulla. </p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>spiegò che i compagni di strada di Taechaubol erano stati messi in difficoltà dalla</p><p><hi rend="#b">crisi dei mercati finanziari asiatici</hi>, mentre i ritardi di SES sono stati imputati anche alla stretta di</p><p><hi rend="#b">Pechino</hi>alla fuga di capitali dalla Cina. Alla fine l’ipotesi Mr. Bee venne scartata dopo essersi raffreddata nel corso dei mesi, durante i quali il</p><p><hi rend="#b">thailandese</hi>aveva anche perso per strada i suoi consulenti della</p><p><hi rend="#b">Tax and Finance</hi>. La società svizzera faceva capo al fiscalista</p><p><hi rend="#b">Giuseppe Baroni</hi>, finito al centro di un’inchiesta della</p><p><hi rend="#b">Procura di Milano</hi>per la creazione di fondi esteri e citato (non fu mai indagato)</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/10/10/diritti-tv-arrestato-per-riciclaggio-il-fiscalista-baroni-tra-i-suoi-clienti-infront-turbativa-dasta-indagato-bogarelli/2114882/">negli atti del processo sulla rete off-shore di</ref>costata una condanna definitiva a Berlusconi per</p><hi rend="#b">Fininvest</hi>,<p><hi rend="#b">frode fiscale</hi>nel 2013.</p><p><hi rend="#b">Ora Yonghong Li: possibile che il Milan non abbia appeal su acquirenti seri?</hi><lb/> Mentre Bee scompariva, Yonghong Li iniziava a prendersi il <hi rend="#b">palcoscenico</hi>. Il punto di continuità tra i due è lo stesso: la <hi rend="#b">riservatezza</hi> attorno ai nomi degli appartenenti alla loro cordata. “I cinesi ci mettano la faccia”, ha ribadito oggi l’avvocato<hi rend="#b"> Giuseppe La Scala</hi>, rappresentante dei piccoli azionisti del club, prima dell’assemblea che avrebbe dovuto ratificare il passaggio di proprietà e si è trasformata in un incontro pro-forma per ufficializzare il rinvio del <hi rend="#b">closing</hi>. La richiesta di trasparenza è legittima dopo sette mesi nel corso dei quali nessuno ha potuto sapere qualcosa in via ufficiale riguardo i futuri <hi rend="#b">proprietari</hi> del Milan. Nel frattempo SES ha versato 200 milioni di euro sui conti di <hi rend="#b">Fininvest</hi>. Come svelato da <hi rend="#i"> Calcio&amp;Finanza</hi> a gennaio, almeno cento sono arrivati, tramite diversi passaggi, dalla</p><p><hi rend="#b">Willy Shine Interational Holdings Limited</hi>con sede a Tortola, nelle</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/01/05/cessione-milan-ai-cinesi-calciofinanza-la-seconda-tranche-da-100-milioni-arriva-da-societa-offshore-delle-isole-vergini/3298095/">. Se la trattativa dovesse arenarsi, le caparre rimarrebbero in pancia a Fininvest che da due anni sta cercando di vendere il Milan, ma non riesce a trovare un</ref></p><hi rend="#b">Isole Vergini britanniche</hi>, uno dei paradisi fiscali più noti al mondo<p><hi rend="#b">interlocutore affidabile</hi>. Una ricerca andata a buon fine per</p><p><hi rend="#b">Moratti</hi>e poi</p><p><hi rend="#b">Thohir</hi>con l’Inter, ora controllata da</p><p><hi rend="#b">Suning</hi>. E lo stesso si può dire di almeno altri quindici club europei, anche con molto meno appeal dei rossoneri.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>