<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Pd, Crozza: &quot;Come l'olio di palma. Basta dire che non c'è e raddoppi le vendite&quot;. Poi l'appello ai nipoti di Berlusconi - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-01-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/01/22/pd-crozza-come-lolio-di-palma-basta-dire-che-non-ce-e-raddoppi-le-vendite-poi-lappello-ai-nipoti-di-berlusconi/4915148/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Nella Copertina in apertura di Che fuori tempo che fa di Fabio Fazio su Rai1, Maurizio Crozza commenta le recenti iniziative del Partito Democratico “Il Pd è diventato come l’olio di palma, basta dire che non c’è e raddoppi le vendite!“. L’artista genovese ha poi lanciato un appello ai nipoti di Berlusconi :”Ha detto che …" categories="Politica" tags="Fabio Fazio;Maurizio Crozza;Rai;Silvio Berlusconi" fingerprint="a98e5bcd90fb226c">
  <main>
    <p>Nella Copertina in apertura di <hi rend="#b">Che fuori tempo che fa</hi> di Fabio Fazio su <ref target="http://www.raiplay.it">Rai1</ref>, <hi rend="#b">Maurizio Crozza</hi> commenta le recenti iniziative del <hi rend="#b">Partito Democratico</hi> “<hi rend="#i">Il Pd è diventato come l’olio di palma, basta dire che non c’è e raddoppi le vendite!</hi>“. L’artista genovese ha poi lanciato un appello ai nipoti di <hi rend="#b">Berlusconi</hi> :”<hi rend="#i">Ha detto che si ricandida alle Europee per senso di responsabilità. Silvio se questo paese è ridotto così è per tua responsabilità! Non voglio rivolgermi a lui, ne ai suoi figli. Voglio parlare ai suoi nipoti, sono 11 magari qualcuno è in ascolto: Ragazzi…Nonno non sta bene. Ha bisogno di voi. Portatelo a casa e fatelo risposare!”</hi></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>