<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Prescrizione, Berlusconi: &quot;Progetto di Bonafede terrificante. La nostra idea? Carcere preventivo solo per presunti colpevoli di reati di sangue&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2019-12-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/12/14/prescrizione-berlusconi-progetto-di-bonafede-terrificante-la-nostra-idea-carcere-preventivo-solo-per-presunti-colpevoli-di-reati-di-sangue/5616419/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Per Silvio Berlusconi, l’attuale classe politica è “impreparata, incapace, senza esperienza e senza conoscenza dell’amministrazione pubblica” e sta “mettendo in campo progetti di legge terrificanti”. Un esempio? “Quello del ministro della Giustizia, Alfonso Bonafede, che annullerebbe la prescrizione dopo il primo grado”. L’ex presidente del Consiglio, durante l’evento di presentazione della segreteria regionale di Forza …" categories="Giustizia" tags="Alfonso Bonafede;Prescrizione;Silvio Berlusconi" fingerprint="acaf5f6598676935">
  <main>
    <p>Per <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, l’attuale classe politica è “impreparata, incapace, senza esperienza e senza conoscenza dell’amministrazione pubblica” e sta “mettendo in campo progetti di legge terrificanti”. Un esempio? “Quello del ministro della Giustizia, <hi rend="#b">Alfonso Bonafede</hi>, che annullerebbe la <hi rend="#b">prescrizione dopo il primo grado”</hi>. L’ex presidente del Consiglio, durante l’evento di presentazione della segreteria regionale di Forza Italia, a Milano. “La nostra riforma della <hi rend="#b">custodia preventiva</hi> – ha aggiunto – prevede che i pm possano mettere in carcere solo i presunti colpevoli di reati di sangue, di violenza. Per tutti gli altri reati vogliamo il modello americano della cauzione: valuto il patrimonio e te ne chiedo una percentuale così non corro il rischio che tu scappi all’estero”, ha detto concludendo l’intervento.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>