<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Gnocchi: &quot;Berlusconi accoglierà fuoriusciti M5S, prima devono riportare almeno una condanna in primo grado&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-02-28" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/28/elezioni-gnocchi-berlusconi-accogliera-fuoriusciti-m5s-prima-devono-riportare-almeno-una-condanna-in-primo-grado/4192538/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La copertina satirica di DiMartedì (La7) non poteva non prendere di mira Silvio Berlusconi. Gene Gnocchi parte chiedendosi chi sarà il premier proposto da Berlusconi: “Ma è ovvio che il candidato premier sarà Tajani. È stato scelto perché lui è l’unico che ride veramente alle barzellette di Silvio. Non fa finta come tutti gli altri. Gli piacciono davvero. E Silvio lo sta già istruendo a …" categories="La7" tags="Gene Gnocchi;La7;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8ba534de0d3602d">
  <main>
    <p>La copertina satirica di DiMartedì (<ref target="http://www.la7.it">La7</ref>) non poteva non prendere di mira <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Gene Gnocchi parte chiedendosi chi sarà il premier proposto da Berlusconi: “Ma è ovvio che il candidato premier sarà <hi rend="#b">Tajani</hi>. È stato scelto perché lui è l’unico che ride veramente alle barzellette di Silvio. Non fa finta come tutti gli altri. Gli piacciono davvero. E Silvio lo sta già istruendo a diventare premier al suo posto”. In chiusura la battuta sul M5S: “Berlusconi ha già detto per diffondere il panico: “La vittoria dei Cinquetelle provocherebbe una fuga dei capitali all’estero”. Immagino a cominciare dai suoi. Però ha anche detto che è pronto ad accogliere i fuoriusciti del Movimento Cinque stelle. Ma prima devono riportare almeno una condanna in primo grado”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>