<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Il mio pensiero è rivolto a Silvio&quot;: Galliani dedica la vittoria alle elezioni suppletive di Monza a Berlusconi - Video - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2023-10-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/10/23/il-mio-pensiero-e-rivolto-a-silvio-galliani-dedica-la-vittoria-alle-elezioni-suppletive-di-monza-a-berlusconi-video/7332168/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“L’ho fatto per la famiglia Berlusconi. Ho già sentito Marina (Berlusconi) e Marta (Fascina) che erano molto contente”. Dopo la vittoria alle suppletive al Senato di Monza nel seggio che fu di Silvio Berlusconi, il primo pensiero di Adriano Galliani va all’ex presidente e alla sua famiglia. “Insieme agli altri partiti la famiglia ha insistito …" categories="Politica" tags="Adriano Galliani;Monza;Silvio Berlusconi" fingerprint="ada6136ffa77011d">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">L’ho fatto per la famiglia Berlusconi</hi>. Ho già sentito <hi rend="#b">Marina</hi> (Berlusconi) e Marta (<hi rend="#b">Fascina</hi>) che erano molto contente”. Dopo la vittoria alle suppletive al Senato di <hi rend="#b">Monza</hi> nel seggio che fu di Silvio Berlusconi, il primo pensiero di<hi rend="#b"> Adriano Galliani</hi> va all’ex presidente e alla sua famiglia. “Insieme agli altri partiti la famiglia ha insistito molto forse perché forse pensava che il vecchio amico del presidente potesse essere il suo erede”. Galliani viene accolto nel suo comitato elettorale da tanti sostenitori e dai capogruppo al Senato di Lega e Forza Italia. <hi rend="#b">Assenti invece i big di Fratelli d’Italia</hi>. Ma a vincere è stato “il centrodestra unito – conclude <hi rend="#b">Licia Ronzulli</hi> – che è maggioranza nel Paese”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>