<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Covid tremendo. I primi giorni pensavo di non farcela&quot;: le parole di Silvio Berlusconi" author="F Q" date="2020-11-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/11/11/silvio-berlusconi-i-primi-giorni-pensavo-di-non-farcela-il-covid-e-tremendo-e-ilaria-capua-lo-ringrazia/5999489/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;ILARIAQ CAPUA RINGRAZIA BERLUSCONI&quot; Il leader di Forza Italia si è collegato telefonicamente con Di Martedì..." categories="Televisione" tags="Ilaria Capua;Silvio Berlusconi" fingerprint="6935c2f4f105a73b">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> in collegamento telefonico con <hi rend="#i"> Di Martedì</hi> su La7 è tornato a parlare di Covid-19: “Sto molto meglio. Per fortuna, un poco alla volta i postumi del Covid stanno andando via. Devo dire che è stata una delle più sofferte esperienze della mia vita. Sono vicino a tutti gli italiani che hanno avuto questa tremenda esperienza. </p>
    <p><hi rend="#b">I primi giorni sono stati difficilissimi di superare, francamente non pensavo di farcela</hi>. Ho sempre considerato il virus una minaccia insidiosa e avevo messo in guardia dai comportamenti irresponsabili. Gli atti sbagliati di una minoranza</p>
    <p><hi rend="#b">hanno arrecato danno alla maggioranza delle persone che si sono comportate con prudenza</hi>“. In studio da Giovanni Floris, la virologa</p>
    <p><hi rend="#b">Ilaria Capua</hi>ha fatto i complimenti al leader di Forza Italia per il modo in cui ha raccontato la sua esperienza da contagiato, sensibilizzando gli altri all’uso delle precauzioni necessarie: “Mi sento di ringraziare il presidente Berlusconi – ha detto la virologa – perché a volte è molto più utile una parola, un’immagine, che mille parole dette da scienziati che non le sanno dire”. Da qui, i ringraziamenti del leader di FI che ha commentato: “</p>
    <p><hi rend="#b">La sua mancanza da Roma impoverisce il nostro Paese</hi>“.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>