<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Milan ai cinesi, Premium a Vivendi: da affare fatto a spade di Damocle. E nelle casse Fininvest mancano 700 milioni - Il Fatto Quotidiano" author="Andrea Tundo" date="2016-08-02" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/08/02/milan-ai-cinesi-premium-a-vivendi-da-affare-fatto-a-spade-di-damocle-e-nelle-casse-fininvest-mancano-700-milioni/2951180/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Le bordate di Vivendi da una parte, i silenzi cinesi dall’altra. Così l’estate di Fininvest diventa rovente. La holding della famiglia Berlusconi, che controlla Mediaset e il Milan, si ritrova a giocare una doppia partita in un’uscita che dovrebbe essere già finita. Dovrebbe, appunto. Perché quella del ramo pay-tv di Mediaset si è complicata a …" categories="Lobby" tags="Fininvest;Mediaset Premium;Milan;Silvio Berlusconi;Vincent Bollorè;Vivendi" fingerprint="edc515a32d3c5135">
  <main><head rend="h1">Milan ai cinesi, Premium a Vivendi: da affare fatto a spade di Damocle. E nelle casse Fininvest mancano 700 milioni</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2016/04/mediaset675.jpg"/><p>Le bordate di <hi rend="#b">Vivendi</hi> da una parte, i <hi rend="#b">silenzi cinesi</hi> dall’altra. Così l’estate di <hi rend="#b">Fininvest</hi> diventa rovente. La holding della famiglia <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, che controlla <hi rend="#b">Mediaset</hi> e il Milan, si ritrova a giocare una doppia partita in un’uscita che dovrebbe essere già finita. Dovrebbe, appunto. Perché quella del <hi rend="#b">ramo pay-tv</hi> di Mediaset si è complicata a dismisura e la cessione del<hi rend="#b"> club rossonero</hi> continua a slittare di settimana in settimana, bloccando il <hi rend="#b">mercato</hi> con ovvie ripercussioni sulla prossima stagione e alimentando i dubbi sulla consistenza degli <hi rend="#b">acquirenti cinesi</hi>. Uno stallo inatteso e inaspettato su entrambi i fronti, quando le operazioni avrebbero dovuto essere perfezionate tra la fine di <hi rend="#b">giugno</hi> e i primi di <hi rend="#b">luglio</hi>. Il passaggio di mano <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/07/26/mediaset-e-gia-scontro-con-soci-francesi-cologno-non-rispettano-patti-verso-causa-miliardaria/2933304/">di Premium, che pure riguarda la controllante Mediaset e sarebbe stata la contropartita per uno scambio azionario con Vivendi, valorizzava la pay tv di Cologno 800 milioni</ref>, la cessione del Milan avrebbe invece portato direttamente nelle casse di Fininvest </p><p><hi rend="#b">700 milioni</hi>tra cessione delle quote e saldo dei debiti. Non poco se si pensa che la cassaforte della famiglia Berlusconi ha chiuso il 2015 con un sostanziale pareggio a livello di gruppo e un</p><p><hi rend="#b">indebitamento</hi>di quasi 800 milioni di euro. Senza contare il beneficio indiretto ottenibile grazie al risparmio che Mediaset avrebbe registrato sui costi gestionali di Premium, oltre al mercato e alla</p><p><hi rend="#b">prossima stagione</hi>del Milan, che senza l’intervento dei cinesi rischia di</p><p><hi rend="#b">trasformarsi</hi>in un percorso a ostacoli, viste le operazioni secondarie in entrata concluse finora e la necessità di rinforzare la squadra con spese che la</p><p><hi rend="#b">holding</hi>non ha intenzione di</p><p><hi rend="#b">finanziare</hi>. Uno stallo da brividi, lontano da una</p><p><hi rend="#b">risoluzione</hi>.</p><p>Appare particolarmente lontana quella relativa a Premium. Le parole di <hi rend="#b">Arnaud de Puyfontaine</hi> al <hi rend="#i">Financial Times</hi> (<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/08/01/mediaset-il-numero-uno-di-vivendi-premium-ci-hanno-detto-che-era-una-ferrari-invece-e-una-punto/2948019/">“Se mi dici che mi stai vendendo una Ferrari e poi viene fuori che è una Punto, c’è un problema</ref>) sono apparse come una pietra tombale sul rapporto tra i </p><p><hi rend="#b">francesi</hi>e Fininvest, forte dell’accordo vincolante firmato ad aprile. Vivendi ha detto chiaramente di non voler rispettare i termini dell’intesa in base alla quale il gruppo di</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/08/mediaset-premium-alla-francese-vivendi-e-scambio-azionario-del-35-tra-bollore-e-biscione-che-cosi-entra-in-telecom/2620651/">. Alla base della</ref></p><hi rend="#b">Vincent Bollorè</hi>sarebbe diventato socio dell’azienda della famiglia Berlusconi con il 3.5% e avrebbe acquisito il 100 per cento di Premium in cambio del 3,5% di Vivendi<p><hi rend="#b">marcia indietro</hi>, l’irrealistico – così l’ha definito de Puyfontaine – business plan di Premium per il 2017 e 2018. Anni in cui, secondo le previsioni di</p><p><hi rend="#b">Mediaset</hi>, l’operazione da 606 milioni per l’acquisizione dei diritti tv della</p><p><hi rend="#b">Champions League</hi></p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/03/23/mediaset-premium-non-decolla-e-sui-margini-degli-abbonamenti-resta-il-mistero-utile-giu-dell83/2574178/">avrebbe dovuto portare i frutti sperati dopo un avvio alquanto difficoltoso con un utile arretrato dell’83% e ricavi cresciuti di appena 20 milioni in più nel primo anno di</ref>, anche a causa dell’assenza di</p><hi rend="#b">trasmissione</hi><p><hi rend="#b">Inter</hi>e</p><p><hi rend="#b">Milan</hi>dalla Champions.</p><p>Il flop sportivo delle milanesi è tutto fuorché secondario negli scenari negativi della <hi rend="#b">pay-tv</hi> perché si tratta delle due squadre – assieme alla <hi rend="#b">Juventus</hi> – con il bacino di tifosi più grandi dal quale attingere i clienti. Il tentativo di <hi rend="#b">rilancio</hi> – fallito – del club nella scorsa estate era finalizzato anche alla qualificazione in Champions perché avrebbe giovato al <hi rend="#b">Milan</hi> stesso in termini di introiti da sponsor, biglietteria e diritti tv oltre che a <hi rend="#b">Premium</hi>. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/04/28/milan-rivolta-dei-piccoli-azionisti-contro-berlusconi-e-galliani-siete-una-barzelletta/2680909/">Alla fine la squadra è andata malissimo – nonostante la holding abbia pompato circa 70 milioni per il calciomercato – e il bilancio si è chiuso con un rosso da 89,3 milioni</ref>. Fininvest ha detto chiaramente di voler chiudere i </p><p><hi rend="#b">rubinetti</hi>e la lunga ricerca di un nuovo socio che acquisti il 100% delle quote sembrava arrivata al capolinea dopo la tragicomica trattativa con</p><p><hi rend="#b">Mr Bee</hi>. Invece anche il consorzio cinese,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/07/20/milan-bloomberg-rivela-nomi-dei-veri-acquirenti-sonny-wu-e-steven-zheng-750-milioni-per-il-100-del-club/2921070/">rappresentato dagli advisor</ref>, continua a tentennare. Tanto che nelle ultime settimane è cresciuto lo</p><hi rend="#b">Sal Galatioto</hi>e<hi rend="#b">Nicholas Gancikoff</hi>e nel quale ci sarebbero<hi rend="#b">Sonny Wu</hi>e<hi rend="#b">Steven Zheng</hi>, secondo quanto rivelato da<hi rend="#i">Bloomberg</hi><p><hi rend="#b">scetticismo</hi>assieme alle ansie dei tifosi, che vedono allungarsi la fase di passaggio nei mesi caldi per l’allestimento della</p><p><hi rend="#b">squadra</hi>.</p><p>Nell scorse ore, secondo il sito cinese <hi rend="#i">dongqiudi.com</hi>, la trattativa sarebbe definitivamente <hi rend="#b">saltata</hi>. Una notizia smentita da <hi rend="#b">Fininvest</hi> e da Galatioto, che hanno subito lasciato filtrare la data del prossimo incontro tra le parti, previsto per il <hi rend="#b">16 agosto a Milano</hi>. Una data comunque non decisiva, mentre i ritardi e gli <hi rend="#b">slittamenti</hi> vengono giustificati con le motivazioni più svariate. Dal cambio della <hi rend="#b">percentuale</hi><hi rend="#b">di azioni</hi> da passare di mano (prima l’80 per cento, ora la totalità) alla necessità di scrivere i <hi rend="#b">contratti</hi> in tre lingue. Fatto che sta dopo <hi rend="#b">Ferragosto</hi> mancheranno due settimane alla fine del mercato, al momento bloccato ufficialmente perché necessario l’ok di entrambe le parti per l’acquisto dei giocatori. “Keep the faith”, abbiate fede, pare abbia scritto <hi rend="#b">Galatioto</hi> a chi lo ha contattato dopo la notizia apparsa sul portale<hi rend="#i"> dongqiudi.com</hi>. I <hi rend="#b">tifosi</hi>, che ne hanno avuta già molta negli ultimi due anni, si augurano di non ritrovarsi come de Puyfontaine davanti a <hi rend="#b">Premium</hi>: con dei cinesi su una Punto e non a bordo di una Ferrari. Anche perché non potrebbero far causa a nessuno, a differenza di <hi rend="#b">Mediaset</hi> che, certa delle proprie ragioni,<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/07/28/mediaset-vivendi-e-scontro-il-biscione-agiremo-sede-civile-e-penale-francesi-stop-toni-diffamatori/2940681/"> è pronta a fare azioni legali per cifre stimate in 1,5 miliardi a Vivendi</ref>.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>