<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi esce dall'ospedale: &quot;Ho pensato di essere arrivato alla fine, ma eccomi qua&quot;. Poi attacca il governo - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2019-05-06" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/05/06/berlusconi-esce-dallospedale-ho-pensato-di-essere-arrivato-alla-fine-ma-eccomi-qua-poi-attacca-il-governo/5156742/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Dopo il ricovero per una occlusione intestinale, Silvio Berlusconi è stato dimesso dall’ospedale San Raffaele, dove è stato operato. L’ex Cav è apparso raggiante: “Come state?” ha chiesto ai giornalisti all’uscita. “Ho pensato di essere arrivato alla fine del girone, ma ora eccomi qua”. Berlusconi, candidato alle Europee, ha promesso di osservare un periodo di …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Governo M5S-Lega;Silvio Berlusconi" fingerprint="39fe1b4d94e7c165">
  <main>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/05/05/silvio-berlusconi-dopo-il-malore-si-ho-avuto-paura-la-mia-unica-malattia-e-lottimismo/5154759/">Dopo il ricovero per una occlusione intestinale</ref>, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> è stato dimesso dall’ospedale San Raffaele, dove è stato operato. L’ex Cav è apparso raggiante: “Come state?” ha chiesto ai giornalisti all’uscita. “<hi rend="#b">Ho pensato di essere arrivato alla fine del girone</hi>, ma ora eccomi qua”. Berlusconi, candidato alle Europee, ha promesso di osservare un periodo di riposo prima di dedicarsi alla campagna elettorale per <hi rend="#b">Forza Italia</hi> in vista del voto del 26 maggio.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>