<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Forza Italia, Gelmini: &quot;Carfagna via? No divisioni, scissione non avrebbe senso&quot;. Salvini: &quot;Unità&quot;. Ma la piazza leghista non è convinta di B. - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2019-10-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/10/20/forza-italia-gelmini-carfagna-via-no-divisioni-scissione-non-avrebbe-senso-salvini-unita-ma-la-piazza-leghista-non-e-convinta-di-b/5524097/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Dalle polemiche interne tra Mara Carfagna e Silvio Berlusconi per la presenza di Forza Italia nella piazza a trazione leghista, al tentativo di nascondere l’ennesima faida azzurra. A San Giovanni, per la manifestazione unitaria del centrodestra (ma promossa dalla Lega), FI si spacca. La vicepresidente della Camera (come Renato Brunetta e Lucio Malan, ma non …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Lega;Mara Carfagna;Mariastella Gelmini;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="3abe32428b63c13d">
  <main>
    <p><hi rend="#b">polemiche interne tra Mara Carfagna e Silvio Berlusconi</hi>per la presenza di</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>nella piazza a trazione leghista, al tentativo di nascondere l’ennesima faida azzurra. A San Giovanni,</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/10/19/centrodestra-unito-a-roma-siamo-200mila-salvini-vinciamo-tutte-le-regionali-e-governo-a-casa-sui-migranti-hanno-mani-sporche-di-sangue/5523291/">per la manifestazione unitaria del centrodestra (ma promossa dalla Lega)</ref>, FI si spacca. La vicepresidente della Camera (come Renato</p>
    <p><hi rend="#b">Brunetta</hi>e Lucio</p>
    <p><hi rend="#b">Malan</hi>, ma non solo) è critica e non si presenta, altri come le capogruppo</p>
    <p><hi rend="#b">Mariastella Gelmini</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">Annamaria Bernini</hi>provano ad allontanare le polemiche: “Una</p>
    <p><hi rend="#b">nuova scissione</hi>? Finirà</p>
    <p><hi rend="#b">come</hi>con</p>
    <p><hi rend="#b">Giovanni Toti</hi>? Mara è nata con Berlusconi, sarà lei a smentire”, spiega Bernini. E Gelmini è netta: “Non avrebbe senso una scissione, serve unità, non ci sarebbe ragione per una sua uscita”. Tutto mentre</p>
    <p><hi rend="#b">Maurizio Gasparri</hi>invita l’alleato Salvini a comportarsi come tale: “Opa su Forza Italia? Non avrebbe senso,</p>
    <p><hi rend="#b">chi boicotta l’unità del centrodestra sbaglia</hi>“.</p>
    <p><hi rend="#b">Matteo Salvini,</hi>alla fine del suo intervento, a richiamare sul palco la leader di Fratelli d’Italia Giorgia Meloni e lo stesso Silvio Berlusconi per l’abbraccio della piazza: “Uniti si vince”, rivendica. Almeno a parole. Più scettici i militanti leghisti: “Berlusconi? Lo fischierò”, c’è chi azzarda. Altri lo relegano al passato: “Lo votavo, ormai conta solo Salvini. Non c’è spazio per lui”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>