<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s-Lega, Scanzi: “Faranno a gara a chi fa cadere prima il governo. Sarà una perenne campagna elettorale” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-17" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/17/m5s-lega-scanzi-faranno-a-gara-a-chi-fa-cadere-prima-il-governo-sara-una-perenne-campagna-elettorale/4362519/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Governo Salvini-Di Maio? Guardando ai numeri, credo che la trazione sarà grillina, perché il M5s ha, più o meno, il doppio dei voti della Lega. Bisogna anche vedere di quale Lega si parla”. Sono le parole del giornalista de Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi, nel corso di Otto e Mezzo (La7). E spiega: “E’ necessario …" categories="La7" tags="Andrea Scanzi;Immigrazione;La7;Lega;Luigi di Maio;Marco Minniti;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="38af22557b27e121">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Governo Salvini-Di Maio?</hi> Guardando ai numeri, credo che la trazione sarà grillina, perché il <hi rend="#b">M5s</hi> ha, più o meno, il doppio dei voti della <hi rend="#b">Lega</hi>. Bisogna anche vedere di quale Lega si parla”. Sono le parole del giornalista de<hi rend="#b"> Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi</hi>, nel corso di </p>
    <p>
      <ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo">(La7). E spiega: “E’ necessario capire se</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Otto e Mezzo</hi>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>fa parte di questo governo con convinzione, avendo reciso il cordone ombelicale con</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi,</hi>oppure se è lì con questo convitato di pietra che si chiama</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>e quindi, non appena c’è la mal parata, Salvini fa cadere tutto. Ricordiamo, però, che la</p>
    <p><hi rend="#b">Lega</hi>ha meno numeri del</p>
    <p><hi rend="#b">M5S</hi>, ma è enormemente più smaliziata dei 5 Stelle, dal punto di vista governativo. Quindi” – continua – “credo che sarà una sfida tra i numeri del M5s e la maggiore esperienza della Lega. In più, a un certo punto può anche esserci una sorta di gara a chi fa cadere prima il governo o a chi dà la colpa all’altro. Sarà, insomma, un governo, ma anche una perenne campagna elettorale”. E aggiunge: “Tra le mille difficoltà che hanno</p>
    <p><hi rend="#b">Lega e M5s,</hi>c’è quella di trovare un punto di unione tra le smisurate promesse e la realtà dei fatti. Riguardo all’anti-europeismo, credo che questa sia una difficoltà maggiormente riscontrabile nella Lega che non nel M5s. Quando</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini,</hi>rivolgendosi al Financial Times, ha detto “meglio barboni che servi”, parlava innanzitutto al suo</p>
    <p><hi rend="#b">elettorato</hi>, come a dire “adesso andiamo noi e non vi tradirò”. Se poi ci riuscirà, sarà tutto da vedere”. Riguardo all’</p>
    <p><hi rend="#b">immigrazione</hi>e alla posizione del leader del Carroccio, Scanzi osserva: “Credo che concretamente</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>si renderà conto dell’enorme distanza tra promesse e realtà. Sia lui, sia Di Maio come punto di contatto si attesteranno alle posizioni e alle metodologie di</p>
    <p><hi rend="#b">Minniti.</hi>Credo che non ci sarà un grande cambiamento di passo. Sarebbe, peraltro, l’unica maniera per tenere unite due forze come Lega e M5s, che sull’immigrazione sono più distanti di quello che sembrano”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>