<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi: &quot;Vi racconto la storia di quella che è stata solo con quattro uomini...&quot;. E la sala esplode in una risata - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2019-05-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/05/23/berlusconi-vi-racconto-la-storia-di-quella-che-e-stata-solo-con-quattro-uomini-e-la-sala-esplode-in-una-risata/5202110/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Silvio Berlusconi ha fatto tappa a Torino per la campagna elettorale in vista di Regionali (il candidato per il centrodestra è Alberto Cirio) ed Europee. Ma il fondatore di Forza Italia, come al solito, si è lasciato andare a battute e barzellette che prendono di mira le donne. “Togliti gli occhiali” ha detto a una …" categories="Politica" tags="Elezioni Europee 2024;Regione Piemonte;Silvio Berlusconi;Torino" fingerprint="2bb7564eb953206c">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> ha fatto tappa a <hi rend="#b">Torino</hi> per la campagna elettorale in vista di Regionali (il candidato per il centrodestra è <hi rend="#b">Alberto Cirio</hi>) ed Europee. Ma il fondatore di Forza Italia, come al solito, si è lasciato andare a <hi rend="#b">battute e barzellette che prendono di mira le donne</hi>. “Togliti gli occhiali” ha detto a una fan con cui stava facendo un selfie, per poi aggiungere: “Stavi meglio senza”. In conferenza stampa ha raccontato una sorta di storia-barzelletta che ha visto coinvolto il coordinatore locale di Forza Italia e una ragazza con cui era a cena.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>