<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sekret, speciale Trattativa Stato-mafia su TvLoft: i video inediti del boss Giuseppe Graviano in carcere - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-08-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/08/07/sekret-speciale-trattativa-stato-mafia-su-tvloft-i-video-inediti-del-boss-giuseppe-graviano-in-carcere/4543574/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Quali segreti nasconde Giuseppe Graviano, protagonista delle stragi di mafia del ’92 e ’93? Il boss di Brancaccio, rinchiuso al 41 bis dal 1994, si è sempre avvalso della facoltà di non rispondere. Eppure, nei colloqui in carcere con un altro detenuto, intercettati tra il 2016 e il 2017, sembra avere molto da dire su …" categories="TVLoft" tags="Giuseppe Graviano;Marco Lillo;Silvio Berlusconi;Trattativa Stato-Mafia;TvLoft" fingerprint="f5ba65e5a9e458b9">
  <main>
    <p>Quali segreti nasconde<hi rend="#b"> Giuseppe Graviano</hi>, protagonista delle stragi di mafia del ’92 e ’93? Il boss di Brancaccio, rinchiuso al <hi rend="#b">41 bis dal 1994</hi>, si è sempre avvalso della facoltà di non rispondere. Eppure, nei colloqui in carcere con un altro detenuto, intercettati tra il 2016 e il 2017, sembra avere molto da dire su quella stagione e sulla<hi rend="#b"> trattativa tra lo Stato e la mafia</hi>. Nel terzo episodio di “<ref target="https://www.tvloft.it/series/sekret"> Sekret – Speciale Trattativa Stato-mafia</ref>”, disponibile in esclusiva su </p>
    <p><ref target="http://www.tvloft.it/">tvloft.it</ref>.</p>
    <p><hi rend="#b">Marco Lillo</hi> fa ascoltare per la prima volta le parole minacciose di Giuseppe Graviano verso ‘Il traditore’. Il boss- secondo i giudici del processo Trattativa – si riferisce a <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Sekret per la prima volta svela il tentativo di inviare un messaggio ricattatorio dal carcere a qualcuno che, per i pm di <hi rend="#b">Palermo</hi>, è Berlusconi.</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>ha firmato nel 2013 i referendum radicali sulla giustizia dopo che lui aveva scritto una lettera in cui diceva di non voler morire in galera.</p>
    <p>Per i magistrati di Palermo proprio a Berlusconi si riferisce Graviano quando parla di qualcuno che non ha</p>
    <p><hi rend="#b">rispettato i patti</hi>, una persona con la quale trent’anni fa avrebbe “mangiato e bevuto insieme”, a cui avrebbe portato “benessere” ma che poi lo avrebbe</p>
    <p><hi rend="#b">tradito</hi>. E secondo i pm che indagano sulla Trattativa, il boss starebbe parlando di Silvio Berlusconi, accusato di non aver abolito il 41 bis, il</p>
    <p><hi rend="#b">regime di carcere duro</hi>per i mafiosi.Ciascuno si potrà fare un’idea ascoltando i passaggi più importanti delle</p>
    <p><hi rend="#b">conversazioni</hi>registrate dalla procura di Palermo. La domanda chiave è: Graviano dice la verità o sta solo millantando perché consapevole di essere</p>
    <p><hi rend="#b">intercettato</hi>? Il tema è un tabù per la stampa e la tv. Nessuno ne parla. Eppure è un tema importante per capire cosa è accaduto negli anni Novanta tra stragi e nascita della Seconda repubblica.Sekret ha intervistato i</p>
    <p><hi rend="#b">protagonisti</hi>per cercare risposte anche attraverso la voce dell’accusa e della difesa del processo Trattativa Stato-mafia. Perché la sentenza di primo grado della Corte di assise del 20 aprile 2018 è solo un punto di partenza per arrivare alla verità.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Tutte le puntate in esclusiva per gli abbonati su</hi>
    </p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>