<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Centrodestra, Giorgetti (Lega): &quot;Alleanze? Noi disponibili. Berlusconi scelga il maggioritario e dica se vuole noi o Renzi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-06-28" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/06/28/centrodestra-giorgetti-lega-alleanze-noi-disponibili-berlusconi-scelga-il-maggioritario-e-dica-se-vuole-noi-o-renzi/3694205/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Berlusconi vuole sposarsi con noi e non con Renzi? Benissimo. Allora però sulla legge elettorale abbandoni le camere singole, cioè il proporzionale, e scelga la matrimoniale, vale a dire il maggioritario. La Lega, comunque, voterà qualsiasi legge elettorale. Sulla leadership non c’interessa il metodo di selezione van bene anche le primarie, come ha detto Salvini …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Giancarlo Giorgetti;Lega;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="b9be9e38c3764025">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Berlusconi</hi> vuole sposarsi con noi e non con <hi rend="#b">Renzi</hi>? Benissimo. Allora però sulla legge elettorale abbandoni le camere singole, cioè il proporzionale, e scelga la matrimoniale, vale a dire il maggioritario. La Lega, comunque, voterà qualsiasi legge elettorale. Sulla leadership non c’interessa il metodo di selezione van bene anche le <hi rend="#b">primarie</hi>, come ha detto <hi rend="#b">Salvini</hi> però serve un tavolo programmatico, che parta soprattutto dalla questione dei migranti che è la più stringente. <hi rend="#b">Brunetta</hi> chiede a <hi rend="#b">Minniti</hi> di chiudere i porti? Siamo felici che ci sia arrivata pure<hi rend="#b"> Forza Italia</hi>“. Così <hi rend="#b">Giancarlo Giorgetti</hi>, deputato della <hi rend="#b">Lega Nord</hi>, a margine di un incontro sulla flat tax all’Istituto Santa Maria in Aquiro.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>