<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Manovra, Berlusconi: &quot;Fa male a italiani. Mi appello a maggioranza e governo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-09-29" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/29/manovra-silvio-berlusconi-fa-male-agli-italiani-rivolgero-appello-alla-maggioranza-e-al-governo/4657815/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Sono cose che fanno male all’Italia, cose che fanno male a tutti gli italiani”: così il leader di Forza Italia Silvio Berlusconi, nel giorno del suo compleanno, commenta la manovra Lega-M5S. Intervistato in esclusiva da Alessandro Poggi, per Night Tabloid – in onda lunedì sera su Raidue – in occasione dei suoi 82 anni, il …" categories="Cronaca" tags="Deficit;Lega;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="b88e44688125c30d">
  <main><head rend="h1">Manovra, Berlusconi: “Fa male a italiani. Mi appello a maggioranza e governo”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/06/11/berlusconi-675.jpg"/><p>“Sono cose che fanno male all’<hi rend="#b">Italia</hi>, cose che fanno male a tutti gli italiani”: così il leader di Forza Italia <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, nel giorno del suo <hi rend="#b">compleanno</hi>, commenta la <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/27/nota-al-def-di-maio-e-salvini-forzano-tria-deficit-pil-al-24-10-miliardi-per-il-reddito-a-65-milioni-di-persone/4653624/">manovra Lega-M5S</ref>. Intervistato in esclusiva da <hi rend="#b">Alessandro Poggi</hi>, per Night Tabloid – in onda lunedì sera su Raidue – in occasione dei suoi 82 anni, il Cavaliere spiega di non condividere la decisione del governo giallo-verde di fissare il <hi rend="#b">rapporto deficit/pil</hi> il prossimo anno al <hi rend="#b">2,4% </hi>per rimanere su quel livello fino al 2021<hi rend="#b">: </hi>“Rivolgerò un appello a questa maggioranza affinché cambino le cose che hanno deciso”.</p><p><hi rend="#b">titoli di Stato</hi>? Andiamo tutti verso un</p><p><hi rend="#b">impoverimento</hi>che non è logico” continua Berlusconi in merito</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/28/nota-al-def-spread-btp-bund-verso-i-280-punti-e-banche-a-picco-in-borsa-garavaglia-bocciatura-ue-e-scontata/4654893/">alla bufera che ha travolto i mercati</ref>all’indomani della pubblicazione della nota del Def, ma “soprattutto ci allontaniamo anche dall’Europa. E questo non può portare che male”. Una posizione in linea con quella già espressa dalla capogruppo di</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>alla Camera,</p><p><hi rend="#b">Mariastella Gelmini</hi>, che su Twitter aveva accusato il governo di “giocare con il futuro dei nostri figli”, “</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/27/manovra-conte-reddito-di-cittadinanza-e-capitolo-importante-per-realizzare-giustizia-sociale/4653273/">tutto questo per finanziare un</ref>“. Secondo la deputata “invece di eliminare la povertà si rischia di far collassare il Paese, senza offrire la spinta necessaria a sostenere l’economia. Una responsabilità che si assumono in toto tutti e due i partner di governo”.</p><hi rend="#b">programma assistenzialista</hi>: e adesso<hi rend="#b">l’Italia vede il</hi>baratro<p>Intanto arrivano dal centrodestra gli auguri al Cavaliere che, riporta <hi rend="#i">Il Giornale</hi>, soffierà le <hi rend="#b">candeline</hi> con la sua famiglia nella sua villa in Sardegna: su Twitter <hi rend="#b">Mariastella Gelmini</hi> gli augura “cento di questi giorni”, mentre <hi rend="#b">Anna Maria Bernini</hi>, capogruppo di Forza Italia al Senato lo ringrazia “per tutto quello che ha fatto per il Movimento”. Il presidente della regione Liguria <hi rend="#b">Giovanni Toti</hi>, in un’intervista a <hi rend="#i">Il Foglio, </hi>nel fare gli auguri a Berlusconi propone di trasformare “il centrodestra in una <hi rend="#b">Repubblica</hi> come l’Italia, in cui c’è il <hi rend="#b">presidente</hi> della Repubblica che dovrebbe essere Berlusconi che detta il campo da gioco e controlla che la Costituzione venga rispettata”. Nell’immaginario di Toti, “all’interno di questa Repubblica c’è una classe dirigente che si gioca la partita che spetta ai primi ministri dove ci si dà anche qualche gomitata e c’è l’<hi rend="#b">arbitro</hi> che guarda dall’alto”.</p><p>A fare eco agli auguri dal mondo della politica, arrivano quelli dell’imprenditore <hi rend="#b">Michele Cascavilla</hi>, ad e fondatore di Lenzuolissimi, che ha comprato una pagina intera del quotidiano <hi rend="#i">Il Giornale</hi> per fare i suoi personali e pubblici auguri di buon compleanno al Cavaliere. “Chi si ama non si dimentica” ha scritto Cascavilla, ricordando poi in una nota che oltre ad aver scritto la prefazione al suo libro, Berlusconi ha regalato al presidente russo <hi rend="#b">Vladimir Putin</hi> un copripiuminio della sua linea.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>