<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Fedez: &quot;Assurda la proposta di 'regolamentare' me e mia moglie perché siamo imprenditori e diciamo la nostra. E allora Berlusconi che fa politica?&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2021-07-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/07/08/fedez-assurda-la-proposta-di-regolamentare-me-e-mia-moglie-perche-siamo-imprenditori-e-diciamo-la-nostra-e-allora-berlusconi-che-fa-politica/6254802/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;BERLUSCONI PUÒ FARE POLITICA E IO E CHIARA NON POSSIAMO DIRE LA NOSTRA?&quot;, sentite le parole di Fedez [Video]" categories="Politica" tags="Chiara Ferragni;Fedez;Silvio Berlusconi" fingerprint="afae5d8cc07f2365">
  <main>
    <p>“Ho appena finito di leggere un articolo di <hi rend="#b">Stefano Feltri</hi> in cui si dice che io e mia moglie operiamo in una zona grigia, e che <hi rend="#b">in quanto imprenditori, per dire la nostra, da cittadini, dovremmo essere regolamentati</hi>“. Sono le parole di <hi rend="#b">Fedez</hi>, che ieri sera ha organizzato <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/07/07/ddl-zan-fedez-in-diretta-col-deputato-del-pd-marco-cappato-e-pippo-civati/6254258/">una diretta per parlare di eutanasia e del disegno di legge contro l’omotransfobia</ref> insieme ad Alessandro <hi rend="#b">Zan</hi>, Pippo <hi rend="#b">Civati</hi> e Marco <hi rend="#b">Cappato</hi>. “<hi rend="#b">Trovo assurdo che Berlusconi</hi>, da <hi rend="#b">imprenditore</hi>, possa <hi rend="#b">fare politica senza che nessuno dica niente</hi>. Lo stesso riguarda altri imprenditori, che da sempre dicono la loro, come De Benedetti, Briatore e Montezemolo. Fedez e Chiara Ferragni, invece, per qualcuno, non possono”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>