<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Rai, Paragone vs Ruggieri (FI): &quot;Avete fatto tutto questo cinema su Foa perché nessuno vi ha telefonato prima&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-08-02" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/08/02/rai-paragone-vs-ruggieri-fi-avete-fatto-tutto-questo-cinema-su-foa-perche-nessuno-vi-ha-telefonato-prima/4533617/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Botta e risposta a In Onda (La7) tra il senatore M5s, Gianluigi Paragone, e Andrea Ruggieri, deputato responsabile tv di Forza Italia e membro della commissione di vigilanza Rai, sul mancato voto del partito di Berlusconi alla nomina di Marcello Foa a presidente della Rai. Paragone osserva: “La Rai è di chi governa? È una …" categories="La7" tags="Forza Italia;Gianluigi Paragone;La7;Marcello Foa;Mario Orfeo;Monica Maggioni;Movimento 5 Stelle;PD;Rai;Silvio Berlusconi" fingerprint="edb5ed66d9000089">
  <main>
    <p>Botta e risposta a <hi rend="#b"> In Onda</hi> (La7) tra il senatore</p>
    <p><hi rend="#b">M5s, Gianluigi Paragone,</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">Andrea Ruggieri</hi>, deputato responsabile tv di</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>e membro della commissione di</p>
    <p><hi rend="#b">vigilanza Rai</hi>,</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/08/01/rai-la-vigilanza-boccia-la-nomina-di-foa-presidente-m5s-resiste-il-patto-del-nazareno-pd-volevano-tv-asservita/4530531/">sul mancato voto del partito di Berlusconi alla nomina di</ref>Paragone osserva: “La Rai è di chi governa? È una fesseria colossale. Qui a La7 si sa che</p>
    <hi rend="#b">Marcello Foa a presidente della Rai.</hi>
    <p><hi rend="#b">Fabrizio Salini</hi>non ha punti di contatto né col</p>
    <p><hi rend="#b">M5s</hi>, né con la</p>
    <p><hi rend="#b">Lega.</hi>Eppure è stato scelto da questa maggioranza di governo come</p>
    <p><hi rend="#b">ad della Rai</hi>, cioè per essere centrale nella nuova Rai. E’ incredibile che si facciano discussioni sul presidente della Rai e non sull’amministratore delegato, che ha davvero il potere di cambiare la Rai. E</p>
    <p><hi rend="#b">Salini</hi>” – continua – “</p>
    <p><hi rend="#b">non ha raccolto le critiche che sta ricevendo politicamente Foa</hi>. Ma attenzione: le critiche le sta raccogliendo una figura, quella del presidente della Rai, che un carico di potere assolutamente marginale rispetto a quello dell’ad, il quale è il playmaker assoluto di questa partita”. Il giornalista si rivolge, quindi, a Ruggieri: “Foa è una figura che non ha paura a definirsi</p>
    <p><hi rend="#b">sovranista</hi>e a dire che l’</p>
    <p><hi rend="#b">Europa e l’euro</hi>sono pieni di criticità. Foa sostiene che</p>
    <p><hi rend="#b">Putin</hi>è importante anche in Europa. Una figura del genere, che rompe il mainstream, ti piace o non ti piace? Vogliamo ancora la melassa?”. “Ma Gianluigi lo chiedi a me?” – replica il nipote di</p>
    <p><hi rend="#b">Bruno Vespa</hi>– “</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>è lo stesso che ha coinvolto Putin portandolo a Pratica di Mare”. “E allora perché avete bocciato Foa?” – chiede Paragone – “Forse perché non vi è arrivata</p>
    <p><hi rend="#b">nessuna telefonata prima</hi>? Qui stiamo facendo tutto questo cinema per una telefonata che non vi è arrivata due ore prima? Questo è il problema”. “Due mesi fa abbiamo ballato molto di meno per i presidenti di Camera e Senato” – ribatte Ruggieri – “Lì si era raggiunto un accordo politico molto più impegnativo su cariche più onerose e più importanti. E abbiamo trovato la quadra. Ora ti faccio io una domanda: è possibile mai che su</p>
    <p><hi rend="#b">una sciocchezza come la presidenza della Rai</hi>debba scoppiare tutto questo casino. Ora possiamo sederci per cinque minuti. E se la telefonata era un particolare così marginale, allora perché non farla? Si chiama</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, che peraltro non è una persona</p>
    <p><hi rend="#b">piantagrane</hi>, e gli dite le vostre intenzioni”. Paragone risponde: “Attenzione. Non vorrei che dopo diventasse una spartizione a tre. Se dev’essere la Rai di tutti, come dice Berlusconi, allora si deve coinvolgere anche il</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>, che, però, secondo me, si smarcherà sempre dalla figura da noi proposta come presidente. Una figura, cioè, che non ha paura di andare contro il linguaggio mainstream e contro il pensiero dominante. Si vuole dire che l’Europa ha delle criticità? Lo si dica. Con</p>
    <p><hi rend="#b">Monica Maggioni</hi>, che era presidente della</p>
    <p><hi rend="#b">Trilateral</hi>, e con</p>
    <p><hi rend="#b">Mario Orfeo</hi>non si poteva dire”. “Per dire quello ci penserà il tuo governo”, controbatte Ruggieri.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>