<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Rosatellum bis, Razzi: &quot;Ad alcuni grillini che conosco piace. Ce ne sarebbe più Berlusconi al mondo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-10-15" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/15/rosatellum-bis-razzi-ad-alcuni-grillini-che-conosco-piace-ce-ne-sarebbe-piu-berlusconi-al-mondo/3915400/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Rosatellum bis? Ma che me ne frega a me, a me piace il Montepulciano d’Abruzzo. Ad alcuni grillini che conosco questa legge elettorale piace. Mi hanno detto: ‘Speriamo che si faccia, così mi metto al posto sicuro’. Amici miei, ogni mondo è paese”. Sono le parole pronunciate ai microfoni de La Zanzara (Radio24) dal senatore …" categories="Politica" tags="Antonio Razzi;Forza Italia;Movimento 5 Stelle;Rosatellum;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8ae196bcb776156">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Rosatellum bis? Ma che me ne frega a me, a me piace il Montepulciano d’Abruzzo. Ad alcuni grillini che conosco questa legge elettorale piace.</hi> Mi hanno detto:<hi rend="#b"> ‘Speriamo che si faccia, così mi metto al posto sicuro’</hi>. Amici miei, ogni mondo è paese”. Sono le parole pronunciate ai microfoni de <hi rend="#b">La Zanzara</hi> (Radio24) dal senatore di <hi rend="#b">Forza Italia, Antonio Razzi,</hi> che aggiunge: “<hi rend="#b">Tutti si lamentano del Rosatellum e tutti lo vogliono</hi>. Tutti. E’ inutile che dicono cavolate. <hi rend="#b">Mi hanno offerto un sacco di soldi per fare il Grande Fratello Vip.</hi> Se non fossi rieletto ci andrei, per divertirmi. <hi rend="#b">Berlusconi?</hi> Non abbiamo ancora parlato della mia prossima candidatura alle elezioni politiche” – continua – “però lui ha detto tante volte che tutti quelli che sono rimasti fedeli saranno ‘rieletti’. <hi rend="#b">Più fedele di me addo’ lo va a trovare?</hi> Gli ho detto che io mi metto pure sotto a nu treno per lui, gli ho detto che il cartellino è suo, come ne calcio. <hi rend="#b">Ma scusate, è una vergogna che se ne vada uno che è nominato! Ce ne sarebbe più Berlusconi al mondo.</hi> Ma purtroppo ce n’è uno solo. E in Italia che ce l’ha molti parlano male di lui e questo non va bene”. Il parlamentare abruzzese spiega poi i motivi per cui è glabro (“le donne mi hanno tolti tutti i peli e questi non sono più cresciuti”) e alla domanda di <hi rend="#b">Giuseppe Cruciani</hi>, che gli chiede se è disponibile a fare da mediatore per portare dal Brasile in Italia<hi rend="#b"> Cesare Battisti</hi>, risponde: “Ma che cazzo me ne frega a me di Battisti. <hi rend="#b">E poi ho già parecchie cose da risolvere, specialmente con Trump e con gli amici della Corea</hi>“</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>