<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Accordi&amp;Disaccordi (Nove), Meloni: &quot;L'alleanza tra FdI e Forza Italia? Dipenderà dalle europee. Oggi più affinità con la Lega&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-03-27" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/27/accordidisaccordi-nove-meloni-lalleanza-tra-fdi-e-forza-italia-dipendera-dalle-europee-oggi-piu-affinita-con-la-lega/5067564/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ospite della puntata di “Accordi&amp;Disaccordi”, il programma condotto da Andrea Scanzi e Luca Sommi, in onda mercoledì 27 marzo alle 21.25 su Nove è la leader di Fratelli d’Italia Giorgia Meloni. “Le faccio una domanda diretta, visto che lei è una donna molto franca: con Berlusconi è finita?”, chiede Sommi. “Credo che dipenda dagli italiani …" categories="TVLoft" tags="Accordi &amp; Disaccordi;Andrea Scanzi;Giorgia Meloni;Luca Sommi;Silvio Berlusconi" fingerprint="1aae0e5c506e432d">
  <main>
    <p>Ospite della puntata di <hi rend="#i"> “Accordi&amp;Disaccordi”</hi>, il programma condotto da</p>
    <p><hi rend="#b">Andrea Scanzi</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">Luca Sommi</hi>, in onda mercoledì 27 marzo alle 21.25 su</p>
    <p><hi rend="#b">Nove</hi>è la leader di Fratelli d’Italia</p>
    <p><hi rend="#b">Giorgia Meloni</hi>. “Le faccio una domanda diretta, visto che lei è una donna molto franca: con</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>è finita?”, chiede Sommi. “Credo che dipenda dagli italiani alle prossime</p>
    <p><hi rend="#b">Europee</hi>, risponde l’ex ministro. “Senza Berlusconi?”, insiste il giornalista. “Io non faccio mistero di credere in un</p>
    <p><hi rend="#b">centrodestra nuovo</hi>, diverso e di lavorare perché noi si diventi il secondo movimento del centrodestra insieme alla Lega – ammette Giorgia Meloni – Io sfido Berlusconi,</p>
    <p><hi rend="#b">sfido Forza Italia</hi>alle elezioni europee. I modelli di presenza in Europa sono diversi. Io in Europa ci vado a</p>
    <p><hi rend="#b">cambiare tutto</hi>e Forza Italia, sappiamo è stata in maggioranza in questi anni. Chiedo agli italiani di dirmi qual è il modello che ritengono più rappresentativo e il giorno dopo valuterò – prosegue – Io auguro</p>
    <p><hi rend="#b">il meglio</hi>a Berlusconi, come uomo, come soggetto politico. Io sono leader di un altro partito,</p>
    <p><hi rend="#b">competo</hi>con Forza Italia, come competo con la Lega, come competo con tutti i partiti. Con la Lega ci sono</p>
    <p><hi rend="#b">maggiori affinità</hi>di quante oggi non ce ne siano con Forza Italia, però poi alla fine faccio i conti con</p>
    <p><hi rend="#b">la democrazia</hi>perché ho rispetto del voto degli italiani”.</p>
    <p><ref target="https://www.iloft.it/"> ‘Accordi&amp;Disaccordi’ </ref>è prodotto da </p>
    <p>
      <hi rend="#b">per</hi>
    </p>
    <ref target="https://www.iloft.it/">Loft Produzioni</ref>
    <p><hi rend="#b">Discovery Italia</hi>ed è disponibile anche su</p>
    <p><hi rend="#b">Dplay</hi>(sul sito</p>
    <p><hi rend="#b">www.it.dplay.com</hi>– o scarica l’app su App Store o Google Play).</p>
    <p><hi rend="#b">Nove</hi>è visibile al canale 9 del Digitale Terrestre, Sky Canale 149 0 e Tivùsat Canale 9.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>