<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Assegno divorzio, la Cassazione: &quot;Deve tenere conto del contributo dell'ex coniuge alla famiglia&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Luisiana Gaita" date="2018-07-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/07/11/assegno-divorzio-la-cassazione-deve-tenere-conto-del-contributo-dellex-coniuge-alla-famiglia/4485433/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La Cassazione risolve il contrasto di giurisprudenza sull’assegno di divorzio dopo la sentenza Grilli-Lowenstein: d’ora in poi il criterio per concedere o meno l’assegno andrà valutato in base a un “criterio composito”, mentre viene reintrodotto il parametro del tenore di vita goduto durante il matrimonio per la quantificazione dell’entità del mantenimento. Questo significa che saranno …" categories="Diritti" tags="Divorzio;Silvio Berlusconi;Veronica Lario;Vittorio Grilli" fingerprint="a5a9133b7aac48b9">
  <main><head rend="h1">Assegno divorzio, la Cassazione: “Deve tenere conto del contributo dell’ex coniuge alla famiglia”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2017/03/cassazione675.jpg"/><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/10/divorzio-cassazione-assegno-non-sara-piu-calcolato-su-tenore-di-vita-precedente-ma-sullautosufficienza/3576003/">La Cassazione risolve il contrasto di giurisprudenza sull’assegno di divorzio dopo la sentenza Grilli-Lowenstein</ref>: d’ora in poi il criterio per </p><p><hi rend="#b">concedere</hi>o meno l’assegno andrà valutato in base a un “</p><p><hi rend="#b">criterio composito</hi>”, mentre viene reintrodotto il parametro del</p><p><hi rend="#b">tenore di vita</hi>goduto durante il</p><p><hi rend="#b">matrimonio</hi>per la quantificazione dell’entità del</p><p><hi rend="#b">mantenimento</hi>. Questo significa che saranno diversi i fattori da</p><p><hi rend="#b">analizzare</hi>, a seconda dei casi. L’obiettivo è quello di dire addio alla</p><p><hi rend="#b">giurisprudenza</hi>che per decenni ha concesso indistintamente l’assegno, dando un peso notevole al</p><p><hi rend="#b">parametro</hi>del tenore di vita ma, allo stesso tempo, non cadere nell’eccesso contrario, quello a cui rischiava di portare la</p><p><hi rend="#b">sentenza</hi></p><p><hi rend="#b">Grilli</hi>, escludendo totalmente il criterio del tenore di vita durante il</p><p><hi rend="#b">matrimonio</hi>.</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/16/silvio-berlusconi-non-paghera-piu-veronica-lario-lex-moglie-dovra-restituire-60-milioni-di-euro/3982106/#cComments">Un cambio di rotta che, probabilmente, rimetterà in</ref></p><hi rend="#b">discussione</hi>diverse sentenze. In primis la sentenza<hi rend="#b">Berlusconi-Lario</hi>.<p><hi rend="#i"> LA SENTENZA GRILLI – </hi>A maggio 2017, infatti, la </p><p><hi rend="#b">Suprema Corte</hi>aveva respinto il ricorso della moglie dell’ex ministro dell’Economia</p><p><hi rend="#b">Vittorio Grilli</hi>a cui nel 2014 la</p><p><hi rend="#b">Corte di Appello di Milano</hi>aveva negato l’assegno di divorzio. Una sentenza, quella pronunciata lo scorso anno, con cui la</p><p><hi rend="#b">Cassazione</hi>rivoluzionava il diritto di famiglia, stabilendo che l’assegno andava calcolato sulla base del criterio di</p><p><hi rend="#b">autosufficienza</hi>e non sul “tenore di vita matrimoniale”, criterio in vigore dal 1990. In pratica, dopo il</p><p><hi rend="#b">divorzio</hi>, i due ex partner dovevano essere considerati come</p><p><hi rend="#b">single</hi>. Un indirizzo che penalizzava quelle</p><p><hi rend="#b">donne</hi>che avevano contribuito alla crescita della</p><p><hi rend="#b">famiglia</hi>, magari non attraverso il</p><p><hi rend="#b">loro</hi></p><p><hi rend="#b">reddito</hi>. Sono tantissime, in</p><p><hi rend="#b">Italia</hi>, le donne che scelgono di occuparsi della casa e dei</p><p><hi rend="#b">figli</hi>, non facendo pesare sul</p><p><hi rend="#b">budget</hi>le spese per</p><p><hi rend="#b">baby sitter</hi>e</p><p><hi rend="#b">colf</hi>e, allo stesso tempo, dando la possibilità al</p><p><hi rend="#b">coniuge</hi>di concentrarsi sulla propria</p><p><hi rend="#b">realizzazione professionale</hi>e fare carriera. A matrimonio finito, però, con la sentenza Grilli ci si dimenticava del</p><p><hi rend="#b">pregresso</hi>e queste donne rischiavano di doversi trovare un</p><p><hi rend="#b">lavoro</hi>alla soglia dei sessant’anni.</p><p><hi rend="#i"> LA NUOVA SENTENZA –</hi> Con la</p><p><hi rend="#b">sentenza 18287/2018</hi>, attesa dal 10 aprile scorso e appena</p><p><hi rend="#b">depositata</hi>, le</p><p><hi rend="#b">Sezione Unite civili</hi>della Corte di Cassazione hanno stabilito che l’assegno di</p><p><hi rend="#b">divorzio</hi>ha funzionale “assistenziale,</p><p><hi rend="#b">compensativa</hi>e perequativa”. Nell’attesa della sentenza integrale, che sarà depositata a breve, in una nota stampa gli</p><p><hi rend="#b">Ermellini</hi>hanno precisato alcuni aspetti: ai fini del riconoscimento dell’assegno “si deve adottare un</p><p><hi rend="#b">criterio</hi></p><p><hi rend="#b">composito</hi>– hanno spiegato – che, alla luce della</p><p><hi rend="#b">valutazione</hi>comparativa delle rispettive condizioni economico-patrimoniali, dia particolare rilievo al</p><p><hi rend="#b">contributo</hi>fornito dall’ex coniuge richiedente alla formazione del</p><p><hi rend="#b">patrimonio comune</hi>e personale”. Una decisione che tende a rafforzare la</p><p><hi rend="#b">posizione</hi>dell’ex coniuge che ha contribuito in qualche modo non solo alla formazione del patrimonio familiare, ma anche alla</p><p><hi rend="#b">ricchezza</hi>dell’altro. I parametri su cui decidere lʼentità del</p><p><hi rend="#b">mantenimento</hi>, poi, saranno durata del matrimonio, potenzialità</p><p><hi rend="#b">reddituali</hi></p><p><hi rend="#b">future</hi>ed età. “Il parametro così indicato – precisano i giudici – si fonda sui principi costituzionali di pari dignità e di</p><p><hi rend="#b">solidarietà</hi>che permeano l’unione matrimoniale anche dopo lo</p><p><hi rend="#b">scioglimento</hi>del vincolo”. A conferma di questo indirizzo la</p><p><hi rend="#b">sentenza</hi>sottolinea, infine, che il contributo fornito alla conduzione della</p><p><hi rend="#b">vita</hi></p><p><hi rend="#b">familiare</hi>costituisce il frutto di decisioni comuni di entrambi i coniugi, libere e</p><p><hi rend="#b">responsabili</hi>, “che possono incidere anche profondamente sul profilo economico patrimoniale di ciascuno di essi dopo la fine dell’</p><p><hi rend="#b">unione matrimoniale</hi>”.</p><p><hi rend="#i"> IL CASO BERLUSCONI-LARIO – </hi>La sentenza 18287 è destinata ad aprire diversi casi. In primis quello che sembrava chiuso dopo la </p><p><hi rend="#b">decisione</hi>della Corte d’Appello di Milano, che a novembre 2017, ha accolto l’istanza dell’ex premier</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>di applicare proprio la sentenza Grilli sull’assegno di</p><p><hi rend="#b">divorzio</hi>che deve all’ex moglie. In base a questa decisione</p><p><hi rend="#b">Veronica Lario</hi>avrebbe dovuto restituire circa 43 milioni di euro e non ricevere più l’assegno mensile da 1,4 milioni di euro. Il condizionale, in questo caso, è d’</p><p><hi rend="#b">obbligo</hi>.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>