<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Francesca Pascale, finita la storia con Silvio Berlusconi lei e Paola Turci sono &quot;inseparabili&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-07-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/07/23/francesca-pascale-finita-la-storia-con-silvio-berlusconi-lei-e-paola-turci-sono-inseparabili/5877587/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Francesca Pascale ha “decisamente girato pagina” e “dopo il lungo amore con Silvio Berlusconi, ora è ormai inseparabile dall’amica intima Paola Turci, 55 anni, con cui condivide l’impegno a favore dei diritti di gay e lesbiche e delle famiglie arcobaleno”. Così scrive il settimanale Oggi pubblicando un servizio con alcuni scatti rubati che immortalano proprio …" categories="Attualità" tags="Francesca Pascale;Silvio Berlusconi" fingerprint="4aa7524eb077c525">
  <main>
    <p>Francesca Pascale ha “<hi rend="#b">decisamente girato pagina” </hi>e “dopo il lungo amore con Silvio Berlusconi, <hi rend="#b">ora è ormai inseparabile dall’amica intima Paola Turci</hi>, 55 anni, con cui condivide l’impegno a favore dei diritti di gay e lesbiche e delle famiglie arcobaleno”. Così scrive il settimanale <hi rend="#i">Oggi</hi> pubblicando un servizio con alcuni scatti rubati che immortalano proprio <hi rend="#b">l’ex compagna del leader di Forza Italia mentre si gode le vacanze in barca con la cantante</hi>. Entrambe in bikini a prendere il sole, secondo il rotocalco tra loro ci sarebbe “un’amicizia molto speciale”.</p>
    <p><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2020/07/23/Schermata-2020-07-23-alle-09.57.19-300x154.png"/><hi rend="#i">Oggi</hi> – arriva la notizia che i due si sono detti ufficialmente “addio” concordando una<hi rend="#b"> buonuscita da 20 milioni di euro più un assegno annuale di un altro milione</hi> e l’utilizzo della villa in Brianza dove l’ex consigliera di Fi nella Provincia di Napoli vive da anni.</p>
    <p>Anche Silvio Berlusconi si sta godendo l’estate con la sua nuova fiamma, la deputata <hi rend="#b">Marta Fascina</hi>, assieme a cui sta trascorrendo le vacanze in Sardegna. È con lei che il settimanale<hi rend="#i"> Gente</hi> ha fotografato l’ex Cav. in arrivo all’</p>
    <p><hi rend="#b">aeroporto di Olbia</hi>. Ad attendere la coppia a Villa Certosa</p>
    <p><hi rend="#b">ci sarebbero Eleonora e Barbara, figlie di Silvio e Veronica Lario</hi>. Marta Fascina è nata a Melito di Porto Salvo, in provincia di Reggio Calabria, il 9 gennaio 1990. È Laureata in Lettere e Filosofia alla Sapienza di Roma ed è stata eletta alla Camera dei Deputati con Forza Italia nel 2018, nella circoscrizione Campania 1. Collabora con</p>
    <p><hi rend="#i">Il Giornal</hi>e. L’arrivo insieme a Berlusconi a Olbia sembra una conferma ufficiale della loro storia.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Andranno bene le presentazioni “in famiglia”?</hi>
    </p>
  </main>
  <comments/>
</doc>