<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Berlusconi: &quot;Bugie? Non le so dire, ho sempre mantenuto impegni con italiani. Sono troppo buono coi traditori&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-02-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/18/elezioni-berlusconi-bugie-non-le-so-dire-ho-sempre-mantenuto-impegni-con-italiani-sono-troppo-buono-coi-traditori/4168764/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“In Europa temono la deriva populista di Matteo Salvini? No, perché c’è una garanzia che si chiama Silvio Berlusconi”. Sono le parole del leader di Forza Italia, Silvio Berlusconi, intervistato da Giovanni Minoli nel programma Faccia a Faccia, su La7. Berlusconi assicura anche che il segretario della Lega non è più contro a moneta unica: …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Contratto con gli Italiani;Eugenio Scalfari;Europa;Fedele Confalonieri;Forza Italia;La7;Lega;Luigi di Maio;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="4dbd927ee92f9229">
  <main>
    <p>“In Europa temono la deriva populista di<hi rend="#b"> Matteo Salvini</hi>? No, perché c’è una <hi rend="#b">garanzia</hi> che si chiama Silvio Berlusconi”. Sono le parole del leader di <hi rend="#b">Forza Italia, Silvio Berlusconi</hi>, intervistato da <hi rend="#b">Giovanni Minoli</hi> nel programma<ref target="http://www.la7.it/faccia-a-faccia"> Faccia a Faccia</ref>, su La7. Berlusconi assicura anche che il segretario della </p>
    <p><hi rend="#b">Lega</hi>non è più contro a moneta unica: “Anche lui si è convinto che non è possibile uscire dall’euro”. Poi si esprime s</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/22/scalfari-tra-berlusconi-e-di-maio-scelgo-il-primo-renzi-e-il-mio-nipotino/3993429/">ulle note dichiarazioni di</ref>: “Francamente non mi ha fatto effetto il suo preferirmi a</p>
    <hi rend="#b">Eugenio Scalfari</hi>
    <p><hi rend="#b">Di Maio</hi>, perché Berlusconi è quello che è e Di Maio è quello che è. La differenza tra i due è terribile”. E aggiunge: “Le parole in politica? Alcune contano, altre no. Le mie hanno sempre contato, perché ho sempre mantenuto gli</p>
    <p><hi rend="#b">impegni</hi>che ho assunto verso i cittadini. L’Università di</p>
    <p><hi rend="#b">Siena</hi>ha detto che per il primo contratto con gli italiani ho mantenuto più dell’80% degli impegni, io invece avevo promesso di mantenerne il 50%. Io le</p>
    <p><hi rend="#b">bugie</hi>non le so dire” – continua – “Una bugia che ho detto? Non mi viene in mente nessuna. Io faccio come</p>
    <p><hi rend="#b">De Gasperi</hi>, tengo sempre una carta vincente in tasca, che non appaleso durante la campagna elettorale. La tireremo fuori quando saremo al governo. Il mio più grande difetto in politica? Sono troppo buono e non so portare rancore verso chi mi ha</p>
    <p><hi rend="#b">tradito</hi>. Vorrei essere ricordato come una persona perbene che ha fatto del bene all’Italia e agli italiani”. L’ex presidente del Consiglio ribadisce che</p>
    <p><hi rend="#b">Renzi</hi>è “un grande affabulatore e il vero leader della sinistra”, ma nega ogni possibilità di accordo con il</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>dopo il voto. Battuta finale su</p>
    <p><hi rend="#b">Fedele Confalonieri</hi>, presidente di</p>
    <p><hi rend="#b">Mediaset</hi>: “E’ favorevole al Nazareno bis? Le sue opinioni per me valgono nel suo ambito, cioè in quello della televisione. Sulla politica siamo spesso in</p>
    <p><hi rend="#b">contrapposizione</hi>l’uno con l’altro, ma ci vogliamo sempre bene”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>