<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Renzi show, su Berlusconi: &quot;Nessuno dice più tasse in campagna elettorale&quot; e fa i conti sulle promesse elettorali - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-02-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/26/renzi-show-su-berlusconi-nessuno-dice-piu-tasse-in-campagna-elettorale-e-fa-i-conti-sulle-promesse-elettorali/4188240/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Brunetta si vanta di essere un quasi premio Nobel dell’Economia, e poi dice: “di 600.000 immigrati ne manderemo via 100 alla settimana” ma se voi fate il conto ci vogliono 111 anni per mandare via 600.000 in 100 alla settimana. Sapete quanti capelli avrà Berlusconi tra 111 anni?” così un ironico Matto Renzi è intervenuto …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Matteo Renzi;Silvio Berlusconi;Torino" fingerprint="ab9e1f4d80f74125">
  <main>
    <p>“Brunetta si vanta di essere un quasi premio Nobel dell’Economia, e poi dice: “di 600.000 immigrati ne manderemo via 100 alla settimana” ma se voi fate il conto ci vogliono 111 anni per mandare via 600.000 in 100 alla settimana. Sapete quanti capelli avrà Berlusconi tra 111 anni?” così un ironico <hi rend="#b">Matto Renzi</hi> è intervenuto all’evento “#incontramoci” con Mauro Laus al Ligotto di Torino.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>