<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Consip, Bianconi: &quot;Una cosa all'italiana, fatta per imbrogliare meglio&quot;. E fa una battuta su Di Maio e Di Battista - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-06-20" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/06/20/bianconi-consip-una-cosa-allitaliana-fatta-per-imbrogliare-meglio-e-fa-una-battuta-su-di-maio-e-di-battista/3672823/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Consip? E’ una cosa all’italiana. Abbiamo fatto una centrale unica d’acquisto per non imbrogliare e invece così si imbroglia meglio. E Renzi, invece di metterci uno capace, ci ha messo un guarda-bottega“. Sono le parole pronunciate ai microfoni di Ecg Regione (Radio Cusano Campus) dal deputato di Direzione Italia, Maurizio Bianconi. “Luigi Marroni era un …" categories="Politica" tags="Alessandro Di Battista;Consip;Davide Casaleggio;Denis Verdini;Luigi di Maio;Matteo Renzi;Maurizio Bianconi;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="e7d2767dfc9ec0a4">
  <main>
    <p>“<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/06/20/consip-pd-tenta-di-rinviare-il-voto-sulle-mozioni-ma-grasso-lodg-non-cambia-mdp-non-rinuncia-passaggio-su-lotti/3672023/">Consip</ref><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/06/20/consip-pd-tenta-di-rinviare-il-voto-sulle-mozioni-ma-grasso-lodg-non-cambia-mdp-non-rinuncia-passaggio-su-lotti/3672023/">? E’ una cosa all’italiana.</ref> Abbiamo fatto una centrale unica d’acquisto per non imbrogliare e invece così si imbroglia meglio. E<hi rend="#b"> Renzi</hi>, invece di metterci uno capace, ci ha messo un<hi rend="#b"> guarda-bottega</hi>“. Sono le parole pronunciate ai microfoni di <hi rend="#b">Ecg Regione</hi> (Radio Cusano Campus) dal deputato di <hi rend="#b">Direzione Italia, Maurizio Bianconi</hi>. “<hi rend="#b">Luigi Marroni</hi> era un modesto funzionario renziano della<hi rend="#b"> Regione Toscana</hi>” – spiega – “In virtù del suo essere renziano, è andato a dirigere l’azienda più importante d’Italia. Ma<hi rend="#b"> Marroni </hi>è uno a cui si farebbe fatica anche ad affidare la<hi rend="#b"> Firenze parcheggi.</hi> Eppure gli hanno dato Consip, perché era un uomo fedele. Come dice quel famoso proverbio, se metti una merda nello scranno, o puzza o fa danno. Cioè, se metti uno inadeguato in un posto, poi quello si convince davvero di comandare. E quindi” – continua – “<hi rend="#b">Marroni</hi> si è ribellato e ha detto la verità sul<hi rend="#b"> babbo</hi>. Per questo lo vogliono cacciare e lui dice che col cazzo se ne va. Si è aperta così la guerra punica. Marroni non può pagare una sua testimonianza con le dimissioni. Sono arrivati a far dimettere tutto il<hi rend="#b"> Cda, pur di mandarlo via</hi>“. Bianconi poi commenta<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/06/20/verdini-renzi-mi-disse-di-non-andare-con-gentiloni-voleva-un-governo-fragile-ed-elezioni-a-giugno-o-a-settembre/3671872/"> l’intervista odierna rilasciata da Denis Verdini al Corriere della Sera</ref>: “Ha detto che Renzi voleva un</p>
    <p><hi rend="#b">governo Gentiloni fragile</hi>e che Berlusconi pensava solo a non fare una lista con Salvini. Sta dicendo, insomma, che o lo fanno contento o vuota il sacco. Sta ricattando? Sta dicendo qual è il suo peso politico.</p>
    <p><hi rend="#b">Verdini</hi>è un uomo di spessore, tra questi nani è uno che ci sa fare. Ora apparentemente non è più strategico, in realtà siamo arrivati a questo punto proprio grazie al suo lavoro. Verdini, per fare una metafora calcistica,</p>
    <p><hi rend="#b">è il direttore sportivo di Berlusconi,</hi>il Galliani di Forza Italia. Come Confalonieri lo è stato per Mediaset”. Il parlamentare poi commenta le dichiarazioni del deputato</p>
    <p><hi rend="#b">M5S, Luigi Di Maio</hi>, a</p>
    <p><hi rend="#b">Porta a Porta</hi>(Rai Uno): “Di Maio ha detto che i valori di destra e sinistra sono dentro il M5S e che c’è</p>
    <p><hi rend="#b">chi porta avanti i valori di Berlinguer,</hi>chi di</p>
    <p><hi rend="#b">Almirante,</hi>chi dell</p>
    <p><hi rend="#b">a Dc</hi>. Con quella sua approssimazione, Di Maio, che non fa della cultura il suo bigliettino da visita, ha detto una cosa vera. Fa cioè del</p>
    <p><hi rend="#b">M5S un movimento post-ideologico</hi>, il che va bene, ma</p>
    <p><hi rend="#b">è quel che c’è dentro quel post-ideologico che suscita perplessità,</hi>perché è tutto</p>
    <p><hi rend="#b">un vaffanculo permanente, scie chimiche, chip sotto pelle</hi>. Non si decidono a fare nell’interesse dei cittadini una questione post-ideologica valida. L’incontro</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini-Casaleggio?</hi>Secondo me, c’è stata una telefonata tra i due”. Finale battuta su Di Maio e Di Battista: “La fidanzata di</p>
    <p><hi rend="#b">Di Battista</hi>si chiama Sara,</p>
    <p><hi rend="#b">la fidanzata</hi>di</p>
    <p><hi rend="#b">Di Maio</hi>si chiama</p>
    <p><hi rend="#b">Sarebbi</hi>“</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>