<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Do la parola a Berlusconi&quot;. Ma lui rinuncia e indica Salvini: Meloni e il leader della Lega gli fanno il verso. Il siparietto - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-02-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/08/do-la-parola-a-berlusconi-ma-lui-rinuncia-e-indica-salvini-meloni-e-il-leader-della-lega-gli-fanno-il-verso/4956646/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Do ora la parola a Silvio Berlusconi“. Marco Marsilio, candidato presidente alle Regionali abruzzesi, sta per passare il microfono al leader di Forza Italia, ma Berlusconi, senza aprire bocca, indica ripetutamente Matteo Salvini. “Si riserva la sorpresa nel finale” scherza Marsilio. A quel punto Salvini alza gli occhi al cielo con le braccia aperte: “Sperem …" categories="Politica" tags="Giorgia Meloni;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="89b6d64c916e437d">
  <main>
    <p>“Do ora la parola a <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>“. <hi rend="#b">Marco Marsilio</hi>, candidato presidente alle Regionali abruzzesi, sta per passare il microfono al leader di Forza Italia, ma Berlusconi, senza aprire bocca, indica ripetutamente <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>. “Si riserva la sorpresa nel finale” scherza Marsilio. A quel punto Salvini alza gli occhi al cielo con le braccia aperte: “Sperem de no”. E <hi rend="#b">Giorgia Meloni</hi> fa il verso a Berlusconi,<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/12/consultazioni-bis-la-prima-volta-di-berlusconi-da-gregario-e-al-quirinale-fa-di-tutto-per-uscire-dallombra-di-salvini/4289026/"> ricordando lo show che fece al Quirinale</ref>.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>