<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Forza Italia, Berlusconi: &quot;Gelmini? Dichiarazioni contrarie a realtà. Non c'è nulla di cui mi debba preoccupare&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2021-10-21" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/10/21/forza-italia-berlusconi-gelmini-dichiarazioni-contrarie-a-realta-non-ce-nulla-di-cui-mi-debba-preoccupare/6363288/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Forza Italia, Berlusconi: &quot;Gelmini? Dichiarazioni contrarie a realtà&quot; [VIDEO]" categories="Politica" tags="Mariastella Gelmini;Silvio Berlusconi" fingerprint="98b7da0ea0674045">
  <main>
    <p>“Ma no, parliamo di problemi concreti e di cose serie. Io non so cosa è successo al ministro <hi rend="#b">Gelmini</hi> nelle dichiarazioni di ieri che sono anche assolutamente contrarie alla realtà. Per esempio, per quanto riguarda i rapporti con i nostri ministri al governo, c’è stata sempre una riunione dei tre ministri con i vertici di Forza Italia ogni settimana. Oggi i giornali hanno parlato di separazioni, tutte cose esagerate. Non c’è assolutamente nulla di cui io mi debba preoccupare”. Così il leader di Forza Italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, sulle parole della ministra Mariastella Gelmini, entrando al pre vertice del Partito popolare europeo (Ppe).</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>