<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Trump, Brunetta (Fi): &quot;Ha vinto la democrazia e hanno perso i poteri forti, gli stessi che sostengono Renzi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2016-11-09" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/11/09/trump-brunetta-fi-ha-vinto-la-democrazia-e-hanno-perso-i-poteri-forti-gli-stessi-che-sostengono-renzi/3180381/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Trump? Con la sua vittoria ha vinto la democrazia americana, quella di Tocqueville. Hanno vinto le istituzioni americane, i pesi e i contrappesi, ha vinto la straordinaria Costituzione americana”. Sono le entusiastiche parole del capogruppo di Fi alla Camera, Renato Brunetta, ospite di Ecg Regione (Radio Cusano Campus). “Con la vittoria di Trump” – continua …" categories="Elezioni USA 2016" tags="Donald Trump;Elezioni Usa 2024;Forza Italia;Matteo Renzi;Renato Brunetta;Silvio Berlusconi" fingerprint="3dab131e6af7e125">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Trump? Con la sua vittoria ha vinto la democrazia americana, quella di Tocqueville. </hi>Hanno vinto le istituzioni americane, i pesi e i contrappesi, ha vinto la straordinaria Costituzione americana”. Sono le entusiastiche parole del capogruppo di <hi rend="#b">Fi</hi> alla Camera, <hi rend="#b">Renato Brunetta</hi>, ospite di <hi rend="#b">Ecg Regione </hi>(Radio Cusano Campus). “Con la vittoria di Trump” – continua – “<hi rend="#b">hanno perso i poteri forti, i poteri marci, la finanza speculativa, le banche, i giornaloni, le catene televisive</hi> che hanno avvelenato i pozzi dell’informazione in tutti questi mesi.<hi rend="#b"> E questi formano la coalizione che nel nostro Paese tiene in piedi Renzi</hi>“. E aggiunge: “Sono sicuro che il 4 dicembre anche in Italia avremo la vittoria della democrazia, di chi difende una Costituzione garantista, dei pesi e contrappesi contro questa schiforma di Renzi. Il 4 dicembre sarà cancellata definitivamente la parentesi renziana”. L’attacco di Brunetta a Renzi, definito<hi rend="#b"> “cane rabbioso con l’Ue”</hi>, continua: “<hi rend="#b">Lui farà la fine della Clinton.</hi> Ha portato l’Italia all’isolamento in Europa e nei confronti degli Usa. <hi rend="#b">Ricordiamoci invece di Berlusconi e di Pratica di Mare.</hi> Prima se ne va, meglio è. Renzi è andato al potere grazie ad una congiura di palazzo, con la complicità di <hi rend="#b">Napolitano, il peggior presidente della Repubblica nella storia d’Italia</hi>“</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>