<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s, Villarosa difende l'onore grillino contro Berlusconi: &quot;Siamo quasi tutti laureati, io ho creato una start-up&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-01-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/16/m5s-villarosa-difende-lonore-grillino-contro-berlusconi-siamo-quasi-tutti-laureati-io-ho-creato-una-start-up/4096003/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Berlusconi ci attacca e ci dice che siamo nullafacenti ma io prima di entrare qua ho creato una mia start-up che ha raggiunto il pareggio di bilancio in un biennio quindi evidentemente qualcosina la sappiamo fare pure noi, che oltretutto nel M5s siamo quasi tutti laureati. Poi Berlusconi dovrebbe ricordarsi che se tanti ragazzi non …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Elezioni Politiche;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="abbf5f0da0f74125">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Berlusconi</hi> ci attacca e ci dice che siamo nullafacenti ma io prima di entrare qua ho creato una mia <hi rend="#b">start-up</hi> che ha raggiunto il pareggio di bilancio in un biennio quindi evidentemente qualcosina la sappiamo fare pure noi, che oltretutto nel M5s siamo <hi rend="#b">quasi tutti laureati</hi>. Poi Berlusconi dovrebbe ricordarsi che se tanti ragazzi non lavorano la colpa è principalmente la sua e delle sue <hi rend="#b">politiche sbagliate</hi>“. Così il deputato del Movimento 5 stelle <hi rend="#b">Alessio Villarosa</hi> in sala stampa a <hi rend="#b">Montecitorio</hi></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>