<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, Forza Italia scatenata alla Camera. Chiede una commissione d'inchiesta e alza gli striscioni per &quot;verità e giustizia&quot;: seduta sospesa - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-06-30" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/06/30/berlusconi-forza-italia-scatenata-alla-camera-chiede-una-commissione-dinchiesta-e-alza-gli-striscioni-per-verita-e-giustizia-seduta-sospesa/5852658/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Seduta sospesa alla Camera dopo che il gruppo di Forza Italia ha esposto in aula dei cartelli con su scritto “Verità per Berlusconi” e “Giustizia per Berlusconi”. Il vicepresidente di turno Ettore Rosato ha sospeso i lavori dell’assemblea. A mostrare gli striscioni a sostegno del loro leader, secondo loro vittima di “un golpe giudiziario”, i …" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="b8b7530ca0724845">
  <main>
    <p>Seduta sospesa alla <hi rend="#b">Camera</hi> dopo che il gruppo di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> ha esposto in aula dei cartelli con su scritto “Verità per Berlusconi” e “Giustizia per Berlusconi”. Il vicepresidente di turno Ettore Rosato ha sospeso i lavori dell’assemblea. A mostrare gli striscioni a sostegno del loro leader, secondo loro vittima di “un golpe giudiziario”, i parlamentari azzurri, al termine dell’intervento della Capogruppo, <hi rend="#b">Mariastella Gelmini</hi>. L’ex ministra dell’Istruzione, ha ricordato la registrazione fatta sentire a <hi rend="#i">Quarta Repubblica</hi>, la trasmissione condotta da Nicola Porro, del relatore del verdetto di condanna emesso dalla Cassazione, <hi rend="#b">Amedeo Franco</hi>, ora deceduto, e l’articolo de <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/06/30/berlusconi-e-la-sentenza-che-secondo-il-riformista-dimostrerebbe-la-condanna-sbagliata-per-frode-ecco-i-fatti-gia-accertati-in-modo-incontrovertibile-di-cui-larticolo-non-parla/5852332/"> Il Riformista, in cui il direttore Piero Sansonetti sostiene di avere “le prove che la sentenza che condannò Berlusconi al carcere, nel 2013″ fosse “una sentenza clamorosamente sbagliata”</ref>. “Chi nel 2013 votò per l’espulsione dal Parlamento – dice la Gelmini in Aula – dovrebbe fare ammenda e chiedere scusa”. Gelmini quindi annuncia la presentazione di una proposta di legge per l’istituzione di una Commissione di inchiesta sull’uso politico della giustizia negli ultimi 25 anni. E conclude: “Chiediamo che sotto quella pdl ci siano le firme di tutti i gruppi”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>