<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Stragi di mafia, Renzi difende ancora Berlusconi: &quot;Siamo seri, non voleva uccidere Costanzo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-09-28" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/09/28/stragi-di-mafia-renzi-difende-ancora-berlusconi-siamo-seri-non-voleva-uccidere-maurizio-costanzo/5484336/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Io sono avversario di Berlusconi, non ho mai avuto i suoi voti al governo, non ho nessun tipo di rapporto politico: posso dire che secondo me non voleva uccidere Maurizio Costanzo, o è lesa maestà?”. Lo ha detto Matteo Renzi, senatore e fondatore di Italia Viva, parlando a margine del Wired Next Fest di Firenze …" categories="Politica" tags="Italia Viva;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="a1ba5f44a07f414f">
  <main>
    <p>“Io sono avversario di <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, non ho mai avuto i suoi voti al governo, non ho nessun tipo di rapporto politico: posso dire che secondo me non voleva uccidere Maurizio Costanzo, o è lesa maestà?”. Lo ha detto <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>, senatore e fondatore di <hi rend="#b">Italia Viva</hi>, parlando a margine del Wired Next Fest di Firenze dell’inchiesta <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/09/27/stragi-di-mafia-renzi-berlusconi-indagato-senza-prove-pessimo-servizio-a-istituzioni/5481742/">sulle stragi mafiose del 1993 che vede indagato dalla procura di Firenze anche l’ex presidente del Consiglio</ref>.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>