<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Milan, &quot;Yonghong Li non versa 32 milioni di aumento di capitale&quot;. Toccherà a Elliott - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-06-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/22/milan-yonghong-li-non-versa-32-milioni-di-aumento-di-capitale-tocchera-a-elliott/4445174/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il bonifico del presidente cinese del Milan non è arrivato. Yonghong Li, rivela la Gazzetta dello Sport, non ha versato i 32 milioni di euro dell’aumento di capitale deliberati a fine marzo scorso dal consiglio di amministrazione rossonero. Toccherà dunque al fondo americano Elliott, che ha già prestato oltre 320 milioni ai cinesi, versare la somma. Significa …" categories="Calcio" tags="Milan;Serie A;Silvio Berlusconi;Uefa" fingerprint="e3e6b653753e8c4d">
  <main><head rend="h1">Milan, “Yonghong Li non versa 32 milioni di aumento di capitale”. Toccherà a Elliott</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/01/16/Milan-Vendita-Indagine-Berlusconi-Yonghong-Li-675.jpg"/><p>Il bonifico del presidente cinese del <hi rend="#b">Milan</hi> non è arrivato. <hi rend="#b">Yonghong Li</hi>, rivela <hi rend="#i">la Gazzetta dello Sport</hi>, non ha versato i <hi rend="#b">32 milioni di euro</hi> dell’aumento di capitale deliberati a fine marzo scorso dal consiglio di amministrazione rossonero. Toccherà dunque al fondo americano <hi rend="#b">Elliott</hi>, che ha già prestato oltre <hi rend="#b">320 milioni</hi> ai cinesi, versare la somma. Significa una cosa sola: la chiacchierata <hi rend="#b">cessione</hi> del Milan da parte di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> – <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/16/milan-la-guardia-di-finanza-ha-segnalato-3-operazioni-sospette-dietro-la-vendita-la-procura-dovra-valutare-se-ci-sono-reati/4096125/">la Guardia di finanza ha segnalato alla Procura tre “operazioni sospette” dietro la vendita</ref> – si indirizza verso il </p><p><hi rend="#b">finale</hi>che più o meno tutti avevano immaginato. A prendersi il</p><p><hi rend="#b">Diavolo</hi>sarà il fondo che si era fatto garante dell’</p><p><hi rend="#b">operazione</hi>, attraverso un prestito milionario che</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/21/milan-il-crac-della-holding-di-li-e-solo-lultimo-passo-verso-il-passaggio-al-fondo-elliott-per-tifosi-e-una-buona-notizia/4242088/">con il senno di poi assomiglia sempre più ad una</ref>. Con sullo sfonda l’attesa per la</p><hi rend="#b">scommessa</hi>ben riuscita<p><hi rend="#b">sentenza</hi>dell’</p><p><hi rend="#b">Uefa</hi></p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/22/milan-uefa-dice-no-al-patteggiamento-per-i-conti-in-rosso-la-societa-rischia-lesclusione-dalleuropa-league/4374663/">che potrebbe sancire l’</ref>.</p><hi rend="#b">esclusione</hi>dalla prossima<hi rend="#b">Europa League</hi><p>Il termine fissato per il <hi rend="#b">rimborso</hi> di Yonghong Li a Elliot è il prossimo <hi rend="#b">10 luglio</hi>. Per questo il presidente sarebbe alla ricerca di un <hi rend="#b">socio</hi>: l’unica chance che ha per riuscire a pagare questi 32 milioni e poi sperare di <hi rend="#b">rifinanziare il debito</hi> con il fondo americano in scadenza a ottobre. Visto che a <hi rend="#b">garanzia</hi> sono state poste proprio le azioni del <hi rend="#b">Milan</hi>, se l’operazione dovesse fallire il passaggio di mano diventerebbe quasi <hi rend="#b">scontato</hi>, solo questione di tempo.</p><p>Tutta questa <hi rend="#b">incertezza</hi>, comunque, non aiuta la dirigenza rossonera a difendere le possibilità di disputare la prossima Europa League: la sentenza Uefa è in arrivo e dovrebbe essere negativa, l’eventuale ricorso al <hi rend="#b">Tas</hi> necessiterebbe di una <hi rend="#b">base più solida</hi> su cui poggiare. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/15/milan-uefa-dice-no-bocciato-il-voluntary-agreement-troppe-incertezze-su-debito-e-garanzie-finanziarie-di-yonghong-li/4042014/">Già lo scorso dicembre, il Milan si era visto respingere dall’Uefa il voluntary agreement</ref>. Il no era frutto di due motivazioni. Secondo la Uefa c’erano ancora troppe </p><p><hi rend="#b">incertezze</hi>sulla reale possibilità di rifinanziare i</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/13/milan-ai-cinesi-a-fininvest-520-milioni-dopo-8-mesi-di-viaggio-da-pechino-alle-isole-vergini-fino-al-lussemburgo/3521332/">l debito da oltre</ref>. In aggiunta, c’erano anche dubbi “sulle garanzie finanziarie fornite dall’azionista principale”</p><hi rend="#b">300 milioni di euro</hi>contratto con Elliott in scadenza ad<hi rend="#b">ottobre 2018</hi><p><hi rend="#b">Yonghong Li</hi>,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/21/milan-il-crac-della-holding-di-li-e-solo-lultimo-passo-verso-il-passaggio-al-fondo-elliott-per-tifosi-e-una-buona-notizia/4242088/">sul quale diverse inchieste giornalistiche continuano a sollevare numerosi dubbi.</ref></p><p>Dubbi anche su <hi rend="#b">chi abbia realmente comprato il club</hi> non mancano fin dall’inizio dell’operazione. Nell’agosto 2016, <hi rend="#b">Yonghong Li</hi> aveva versato alla Fininvest una prima caparra di <hi rend="#b">100 milioni</hi>. La transazione era avvenuta attraverso <hi rend="#b">Sino Europe Sports</hi>, una società nata appositamente come veicolo finanziario per l’operazione. Alla fine dell’anno, era stata versata una seconda tranche da 100 milioni, ma la chiusura dell’affare era slittata per mancanza di soldi. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/03/vendita-milan-verso-il-no-alla-nuova-proroga-chiesta-dai-cinesi-dopo-bee-ecco-ses-tutti-da-b-gli-asiatici-senza-soldi/3429614/">Nell’aprile 2017 la vendita, che pareva ormai sfumata</ref>, invece era andata in porto grazie al contributo del fondo americano </p><p><hi rend="#b">Elliott</hi>, che ha prestato oltre</p><p><hi rend="#b">320 milioni</hi>agli acquirenti cinesi, i quali avevano versato</p><p><hi rend="#b">120 milioni</hi>al Milan e 200 a una società del</p><p><hi rend="#b">Lussemburgo</hi>, la</p><p><hi rend="#b">Rossoneri Sport Investment Lux</hi>.</p><p>La presenza del fondo americano dietro le quinte <hi rend="#b">dell’operazione </hi>è probabilmente la migliore garanzia per il futuro del club dal punto di vista dei tifosi. Perché i fondi di questo <hi rend="#b">calibro</hi> sono abituati a fare soldi, non a rimettercene. Il prestito iniziale è da intendersi <hi rend="#b">come un investimento</hi>, che permetterà a Elliott di entrare in possesso del <hi rend="#b">Milan</hi> per una cifra tutto sommato contenuta. E lo stesso vale per i soldi dell’eventuale aumento di capitale: è interesse che il <hi rend="#b">Milan</hi> mantenga i conti in ordine e non perda di valore. Dopodiché è altrettanto facile immaginare che l’obiettivo vero di Elliott non sia quello di <hi rend="#b">diventare </hi><hi rend="#b">proprietario</hi> del club, ma solo di rivenderlo. Resta da capire <hi rend="#b">a chi</hi> e per quale cifra.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>