<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Massimo Boldi: &quot;Salvini? È un mio amico, lo voterei se non fosse affiliato al M5s. Grillini? Impreparati e timorosi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-12-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/12/19/massimo-boldi-salvini-e-un-mio-amico-lo-voterei-se-non-fosse-affiliato-al-m5s-grillini-impreparati-e-timorosi/4848017/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Chi voterei oggi? Nessuno, sono apolitico. Mi piace Salvini, è un mio amico. Lo voterei se non fosse affiliato ai Cinque Stelle“. Così, ai microfoni de La Zanzara (Radio24), l’attore Massimo Boldi risponde a Giuseppe Cruciani circa le sue attuali preferenze politiche. “I grillini? Li vedo timorosi e impreparati” – continua – “Ma non vedete …" categories="Politica" tags="Christian De Sica;La Zanzara;Luigi di Maio;Massimo Boldi;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="ebac1d4f80fe4175">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Chi voterei oggi? Nessuno</hi>, sono apolitico. <hi rend="#b">Mi piace Salvini, è un mio amico. Lo voterei se non fosse affiliato ai Cinque Stelle</hi>“. Così, ai microfoni de <hi rend="#b">La Zanzara</hi> (Radio24), l’attore <hi rend="#b">Massimo Boldi</hi> risponde a <hi rend="#b">Giuseppe Cruciani</hi> circa le sue attuali preferenze politiche. “<hi rend="#b">I grillini? Li vedo timorosi e impreparati</hi>” – continua – “Ma non vedete che in tanti vorrebbero andare dall’altra parte? <hi rend="#b">Di Maio</hi> invece ha una bella dialettica, lo vedrei in un nostro film, magari in un nuovo <hi rend="#b">“Yuppies”</hi>“.<lb/> L’attore, poi, commenta il rinnovato sodalizio con <hi rend="#b">Christian De Sica</hi>, assieme a lui protagonista del nuovo cinepanettone <hi rend="#b">“Amici come prima”</hi>: ” Ma quali litigi, abbiamo sempre scherzato. E lo sapete anche voi, per 13 anni abbiamo fatto finta di litigare. ‘Amo scherzato, come si dice a Roma. E probabilmente io e Christian ci faremo seppellire insieme”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>