<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Gomez: &quot;E' il più di destra della storia? Nel '94 chiamavamo Berlusconi 'Cavaliere Nero'. E c'erano An e Lega&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-06-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/08/governo-gomez-e-il-piu-di-destra-della-storia-nel-94-chiamavamo-berlusconi-cavaliere-nero-e-cerano-an-e-lega/4413384/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“C’è chi definisce il governo Conte l’esecutivo più di destra della storia repubblicana? Io mi ricordo che nel ’94 avevamo Alleanza Nazionale, che era appena uscita dal Msi, e la Lega, che nei confronti dei cittadini meridionali diceva le stesse cose che ora pronuncia sugli immigrati. E Berlusconi lo chiamavamo ‘Il Cavaliere nero’“. Sono le …" categories="La7" tags="Alleanza Nazionale;Evasione Fiscale;Governo Conte;Istituto Cattaneo;La7;Lega;Movimento 5 Stelle;MSI;Peter Gomez;Silvio Berlusconi" fingerprint="a98cfe58603260a3">
  <main>
    <p>“C’è chi definisce il <hi rend="#b">governo Conte</hi> l’esecutivo più di destra della storia repubblicana? Io mi ricordo che nel<hi rend="#b"> ’94</hi> avevamo<hi rend="#b"> Alleanza Nazionale</hi>, che era appena uscita dal <hi rend="#b">Msi</hi>, e la <hi rend="#b">Lega</hi>, che nei confronti dei cittadini <hi rend="#b">meridionali</hi> diceva le stesse cose che ora pronuncia sugli <hi rend="#b">immigrati</hi>. E <hi rend="#b">Berlusconi</hi> lo chiamavamo<hi rend="#b"> ‘Il Cavaliere nero’</hi>“. Sono le parole di <hi rend="#b">Peter Gomez</hi>, direttore de<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it"> ilfattoquotidiano.it</ref> e di </p>
    <p><hi rend="#b">FQ Millennium</hi>, nel corso di</p>
    <p>
      <hi rend="#b">(La7). E aggiunge: “Certamente</hi>
    </p>
    <ref target="http://www.la7.it/piazzapulita">Piazzapulita</ref>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>è di destra, ma il programma, seppur molto criticabile,</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/23/governo-m5s-lega-listituto-cattaneo-analizza-il-contratto-non-e-quello-piu-a-destra-e-programma-piu-vicino-a-5-stelle/4376819/">come ci ha detto</ref>, è un programma di centro con alcune punte insopportabili di</p>
    <hi rend="#b">l’Istituto Cattaneo</hi>
    <p><hi rend="#b">destra</hi>e con molta politica di</p>
    <p><hi rend="#b">sinistra</hi>“. “Di centro o di sinistra io ci vedo poco”, ribatte l’ex direttore del Mattino,</p>
    <p><hi rend="#b">Alessandro Barbano.</hi>“Questo lo dice l’Istituto Cattaneo, che, com’è noto, è molto vicino al</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>“, replica Gomez. Il direttore del Fatto online, poi, si esprime sulla</p>
    <p><hi rend="#b">politica economica</hi>risultante dal contratto di</p>
    <p><hi rend="#b">governo M5s-Lega</hi>: “Ho molti dubbi a riguardo. Tagliare le</p>
    <p><hi rend="#b">tasse</hi>e aumentare le</p>
    <p><hi rend="#b">spese sociali</hi>sono due idee che stanno difficilmente insieme. Tuttavia, lo scorso anno la</p>
    <p><hi rend="#b">Corte dei Conti</hi>ci ha detto che abbiamo degli strumenti di carattere tecnologico perfetti, che non vengono utilizzati. E secondo me non sono stati adottati per scelta politica, perché, utilizzandoli, puoi scoprire davvero tanti</p>
    <p><hi rend="#b">evasori fiscali.</hi>Le tasse in questo Paese sono oggettivamente molto alte e sostanzialmente le pagano solo i dipendenti”. E sottolinea: “Che il</p>
    <p><hi rend="#b">governo Conte</hi>sia in grado di abbassare in misura notevole le tasse mi è ignoto e nutro dei dubbi in proposito. Ma, se ci riuscisse, finirebbero tutti gli alibi. E quegli strumenti, che sono stati messi in piedi per merito dei precedenti governi e che, come è stato appurato dalla Corte dei Conti, non sono mai stati utilizzati appieno, da soli sarebbero sufficienti per trovare una grande quantità di evasori”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>