<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi show in Molise, alla ragazza che gli stringe la mano: &quot;Se fai così non trovi marito&quot;. Poi consiglia a tutti un volo in elicottero - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/13/berlusconi-show-in-molise-alla-ragazza-che-gli-stringe-la-mano-se-fai-cosi-non-trovi-marito-poi-consiglia-a-tutti-un-volo-in-elicottero/4291072/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Ti insegno una cosa: se vai avanti a stringere la mano così non trovi marito”. Così Silvio Berlusconi con una ragazza di 23 anni che si è avvicinata al cavamliere appena sceso dall’elicottero a Termoli chiedendogli di stringergli la mano. Berlusconi gli ha subito stretto la mano e lei gli ha risposto: “Ce l’ho già …" categories="Politica" tags="Elezioni Regionali Molise;Molise;Silvio Berlusconi" fingerprint="e0be570f90e74851">
  <main>
    <p>“Ti insegno una cosa: se vai avanti a stringere la mano così non trovi marito”. Così <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> con una ragazza di 23 anni che si è avvicinata al cavamliere appena sceso dall’elicottero a <hi rend="#b">Termoli</hi> chiedendogli di stringergli la mano. Berlusconi gli ha subito stretto la mano e lei gli ha risposto: “Ce l’ho già il fidanzato”. Berlusconi le risponde: “ma non ti sposa perché pensa: se stringe così forte questa mena. Facciamo una prova, così va meglio”. Una scenetta Berlusconi che aveva già proposto mesi fa con una giornalista della Bbc</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>