<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Il berlusconismo ha cancellato il futuro del vostro Paese&quot;: l'intervento di Diaz (Sumar) al congresso di Si - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2023-11-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/11/26/il-berlusconismo-ha-cancellato-il-futuro-del-vostro-paese-lintervento-di-diaz-sumar-al-congresso-di-si/7365403/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Il berlusconismo nel vostro Paese ha cancellato il futuro, il neo liberalismo ha fatto lo stesso nel resto d’Europa. Ora è nostra responsabilità pensare che vita vorremmo a cosa aspiriamo, ora per battere Meloni e Salvini è necessario pensare a un futuro alternativo, offrire nuovi orizzonti”. Così Yolanda Diaz, leader della piattaforma progressista spagnola Sumar, …" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="a8ae9a4be23f2867">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Il berlusconismo nel vostro Paese ha cancellato il futuro</hi>, il neo liberalismo ha fatto lo stesso nel resto d’Europa. Ora è nostra responsabilità pensare che vita vorremmo a cosa aspiriamo, ora<hi rend="#b"> per battere Meloni e Salvini è necessario pensare a un futuro alternativo</hi>, offrire nuovi orizzonti”. Così<hi rend="#b"> Yolanda Diaz</hi>, leader della piattaforma progressista spagnola <hi rend="#b">Sumar</hi>, in un messaggio al Congresso di Sinistra italiana, in corso a Perugia. “Per togliere il potere ai negazionisti dobbiamo dare migliori risposte al malessere di cui si nutrono le destre con le loro false soluzioni. Si, è necessario pensare la vita che verrà”, aggiunge, citando il titolo che SI ha dato al suo Congresso. “Questo lo abbiamo fatto nel nostro paese il 23 luglio e abbiamo vinto. La politica è immaginazione e audacia. Lo sapeva <hi rend="#b">Antonio Gramsci</hi> un secolo fa, dobbiamo ricordarlo adesso a pochi mesi da un’elezione europea dove ci giochiamo molto, dove abbiamo bisogno di più alleanze rosso verdi come la vostra, per avanzare verso un’Europa che protegge le persone, la democrazia e il pianeta”. “Sono convinta che continueremo a rafforzare questa relazione per costruire un blocco storico progressista che metta gli interessi delle persone al di sopra dei privilegi dei pochi. Come dite sempre, si può fare. E lo faremo. In Italia, in Spagna e in Europa”, conclude.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>