<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Carcere per gli evasori, Confalonieri: &quot;Sono d'accordissimo&quot;. Ma sui guai di Berlusconi sbotta: &quot;Non ha mai frodato un c...&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Franz Baraggino" date="2019-10-06" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/10/06/carcere-per-gli-evasori-confalonieri-sono-daccordissimo-ma-sui-guai-di-berlusconi-sbotta-non-ha-mai-frodato-un-c/5500036/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il carcere per i grandi evasori? Anche Fedele Confalonieri, presidente di Mediaset e storico amico di Silvio Berlusconi, è d’accordo. Intercettato dalle telecamere de ilfattoquotidiano.it in occasione dell’assemblea di Assolombarda ha commentato con favore l’ipotesi della stretta annunciata dal governo: “Lotta evasione? Io sono d’accordo – dice – io pago le tasse”. E sul carcere: …" categories="Politica" tags="Fedele Confalonieri;Mediaset;Silvio Berlusconi" fingerprint="ad96174c48f14010">
  <main>
    <p>Il carcere per i grandi evasori? Anche <hi rend="#b">Fedele Confalonieri</hi>, presidente di <hi rend="#b">Mediaset</hi> e storico amico di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, è d’accordo. Intercettato dalle telecamere de ilfattoquotidiano.it in occasione dell’assemblea di <hi rend="#b">Assolombarda</hi> ha commentato con favore l’ipotesi della stretta annunciata dal governo: “Lotta evasione? Io sono d’accordo – dice – io pago le tasse”. E sul carcere: “Certo che sono d’accordo, in America è sempre stato così. Al Capone lo hanno messo dentro perché evadeva, mica perché ammazzava”. Quando viene messo di fronte alla storia giudiziaria dell’amico di sempre, Confalonieri sbotta: “Berlusconi <hi rend="#b">non ha frodato un cazzo</hi>! Niente! Ha sempre pagato, ha pagato miliardi… vada a vedere cartelle”. E quando gli fanno notare che ci sono sentenze definitive, Confalonieri batte in ritirata: “Le sentenze definitive? Che sentenze di che! Va a cà tua dai!”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>