<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sfratto a Marta Fascina: &quot;Piersilvio Berlusconi le ha chiesto di lasciare Arcore entro 3 mesi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-07-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/07/11/sfratto-a-marta-fascina-piersilvio-berlusconi-le-ha-chiesto-di-lasciare-arcore-entro-3-mesi/7225063/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Piersilvio Berlusconi le ha dato tre mesi di tempo, poi Marta Fascina dovrà lasciare per sempre Villa San Martino, la residenza dorata di Arcore doveva aveva passato gli ultimi anni con Silvio Berlusconi. Dopo l’apertura del testamento, che prevede per Fascina una donazione da 100 milioni di euro (ma è al centro di diverse discussioni …" categories="Politica" tags="Pier Silvio Berlusconi;Silvio Berlusconi" fingerprint="69a69867113acc09">
  <main>
    <head rend="h1">Sfratto a Marta Fascina: “Piersilvio Berlusconi le ha chiesto di lasciare Arcore entro 3 mesi”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/07/11/marta-fascina-690x362.jpg"/>
    <p><hi rend="#b">Piersilvio</hi><hi rend="#b">Berlusconi</hi> le ha dato tre mesi di tempo, poi <hi rend="#b">Marta Fascina</hi> dovrà lasciare per sempre <hi rend="#b">Villa San Martino</hi>, la residenza dorata di <hi rend="#b">Arcore</hi> doveva aveva passato gli ultimi anni con <hi rend="#b">Silvio</hi><hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Dopo l’apertura del testamento, che prevede per Fascina una donazione da <hi rend="#b">100 milioni di euro</hi> (ma è al centro di diverse discussioni interne alla famiglia), <hi rend="#i">Dagospia</hi> rivela che la <hi rend="#b">prima mossa</hi> decisa dai figli è lo <hi rend="#b">sfratto</hi> dell’ultima compagna del padre.</p>
    <p>Fascina è la sua famiglia quindi entro <hi rend="#b">ottobre</hi> dovranno fare i bagagli e salutare Arcore, come conferma anche <hi rend="#i">Repubblica</hi> citando fonti interne a <hi rend="#b">Forza Italia</hi>: “È cominciata una <hi rend="#b">seconda</hi><hi rend="#b">fase</hi> e Fascina non può pensare di essere la prima nella linea di discendenza”. La parlamentare quindi non troverà un clima “collaborativo” anche all’interno del partito. L’obiettivo dei figli di Berlusconi, secondo le diverse ricostruzione, sarebbe evitare una <hi rend="#b">battaglia</hi><hi rend="#b">legale</hi> con Fascina: potrebbero evitare di impugnare il testamento che prevede il lascito da 100 milioni, ma in cambio non vogliono altre richieste.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>