<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Di Maio: &quot;Confronto con altri candidati premier? Non saprei con chi farlo, è imbarazzante&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-02-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/25/elezioni-di-maio-confronto-con-altri-candidati-premier-non-saprei-con-chi-farlo-e-imbarazzante/4186826/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Provo un certo imbarazzo nel non sapere chi siano i miei sfidanti. Non saprei con chi farli i confronti. Salvini dice di essere lui il candidato premier, così anche la Meloni e Berlusconi dice che non sarà nessuno dei due. Renzi ha smesso di dire che sarebbe stato lui il candidato premier dopo aver visto …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Luigi di Maio;Matteo Renzi;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="a88ede0ca9ffe33d">
  <main>
    <p>“Provo un certo <hi rend="#b">imbarazzo</hi> nel non sapere chi siano i miei sfidanti. Non saprei con chi farli i confronti. Salvini dice di essere lui il candidato premier, così anche la Meloni e Berlusconi dice che non sarà nessuno dei due. Renzi ha smesso di dire che sarebbe stato lui il candidato premier dopo aver visto che più lo diceva e più il Pd crollava nei sondaggi. Questi non solo sono traditori della patria ma per anni ci hanno anche fatto pensare che fossero l’uno contro l’altro. Ormai non si attaccano neanche più tra di loro, attaccano soltanto noi” Così, <hi rend="#b">Luigi Di Mai</hi>o, durante l’intervento dal palco del teatro Gelsomino ad Afragola (in provincia di Napoli) dove il candidato premier del Movimento 5 stelle ha tenuto l’ultimo degli incontri elettorali in Campania prima delle elezioni</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>