<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Travaglio: “Berlusconi fuori da governo M5s-Lega? Bisogna aspettare nome premier e ministri per capire se è così&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/11/travaglio-berlusconi-fuori-da-governo-m5s-lega-bisogna-aspettare-nome-premier-e-ministri-per-capire-se-e-cosi/4348203/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il direttore de Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio, a Otto e Mezzo (La7) si sofferma sull’accordo di governo tra M5s e Lega e sul via libera di Berlusconi. E puntualizza: “Siamo davanti a un ossimoro. E’ evidente che c’è qualcosa che non ci viene detto. Per quale motivo Berlusconi per due mesi ha sparato a …" categories="La7" tags="La7;Lega;Luigi di Maio;Marco Travaglio;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="b8fde24523c3c13d">
  <main><p>Il direttore de <hi rend="#b">Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio</hi>, a <ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo"> Otto e Mezzo </ref>(La7) si sofferma </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/10/m5s-lega-bonafede-margini-di-convergenza-importanti-sabato-nuovo-incontro-per-scrivere-contratto/4347500/">sull’accordo di governo tra</ref>E puntualizza: “Siamo davanti a un ossimoro. E’ evidente che c’è qualcosa che non ci viene detto. Per quale motivo</p><hi rend="#b">M5s e Lega</hi>e sul via libera di<hi rend="#b">Berlusconi.</hi><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>per due mesi ha sparato a palle incatenate contro un’alleanza tra</p><p><hi rend="#b">Salvini e M5s</hi>e adesso improvvisamente dà il via libera al governo, lasciando intatto il centrodestra e il suo leader</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>che va in direzione opposta alla sua? Che cosa è cambiato?</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>ha solo paura delle elezioni anticipate a luglio oppure qualcuno gli ha dato delle</p><p><hi rend="#b">garanzie</hi>?”. E aggiunge: “E’ questa l’ambiguità, il non detto, su cui nasce questo governo.</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>in questo accordo rappresenta la</p><p><hi rend="#b">Lega</hi>o tutto il</p><p><hi rend="#b">centrodestra</hi>? In quest’ultimo caso, come fa a far passare una serie innumerevole di leggi che stanno nel programma del M5S e che</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>vede come i vampiri vedono l’aglio? Fin quando non spiegheranno questa ambiguità noi dovremo pensare che Berlusconi non è fuori, ma è nascosto sotto la felpa di</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>”. Il direttore del Fatto spiega: “E’ impensabile che un governo condizionato da</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>possa fare delle leggi contro</p><p><hi rend="#b">la mafia, l’evasione fiscale, la corruzione, il conflitto di interessi.</hi>Vedremo se Berlusconi è veramente fuori o veramente dentro soltanto quando sapremo il nome del premier, quello dei ministri e il contratto di governo. Se evaporano quei 10 punti che abbiamo pubblicato sul Fatto, è evidente che non ce la stanno raccontando giusta. Con questo governo, comunque, rischiano soprattutto gli italiani e i 5 Stelle”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>