<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Gomez: &quot;Berlusconi e Salvini? Non è la fine del centrodestra, quello sarà decretato dagli elettori&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-04-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/governo-gomez-berlusconi-e-salvini-non-e-la-fine-del-centrodestra-quello-sara-decretato-dagli-elettori/4305730/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Fine del centrodestra dopo le dichiarazioni di Salvini? No, secondo me quello sarà decretato dagli elettori”. Così a L’Aria che Tira (La7) il direttore de ilfattoquotidiano.it e del FQ Millennium, Peter Gomez, commenta lo scontro tra il leader della Lega e Berlusconi. E spiega: “Continuo a pensare che Salvini giochi tutte le sue carte ben …" categories="La7" tags="Forza Italia;Governo;La7;Lega;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Peter Gomez;Silvio Berlusconi" fingerprint="2b9c325590f4922d">
  <main><p>“<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/governo-casellati-al-quirinale-centrodestra-pezzi-salvini-chiama-di-maio-ma-berlusconi-m5s-pericolo/4304688/">Fine del centrodestra dopo le dichiarazioni di Salvini?</ref> No, secondo me quello sarà decretato dagli elettori”. Così a</p><p><hi rend="#b">(La7) il direttore de</hi></p><ref target="http://www.la7.it/laria-che-tira">L’Aria che Tira</ref><p><hi rend="#b">e del</hi></p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it">ilfattoquotidiano.it</ref><p><hi rend="#b">FQ Millennium, Peter Gomez</hi>, commenta lo scontro tra il leader della</p><p><hi rend="#b">Lega</hi>e</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>. E spiega: “Continuo a pensare che</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>giochi tutte le sue carte ben sapendo che, se non si fa un governo e</p><p><hi rend="#b">Lega e M5S</hi>non appoggiano o fanno partire un esecutivo, alla fine a ottobre si andrà a</p><p><hi rend="#b">elezioni</hi>. E nelle urne si risolveranno tutte le questioni. Magari non vinceranno il</p><p><hi rend="#b">centrodestra</hi>o il</p><p><hi rend="#b">M5S,</hi>ma prevedibilmente. come dicono i sondaggi,</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>si ridurrà di molto, scendendo forse sotto il</p><p><hi rend="#b">10%</hi>e quindi avendo un peso piccolissimo nella coalizione” – continua – “oppure il M5S deciderà di prenderselo valendo così poco. La stessa questione si riproporrà per il</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>. Potrebbe esserci una inversione di tendenza, ma sappiamo che anche il Pd è in calo. Per questa ragione credo che di fronte al rischio concreto delle elezioni magari qualcosa succederà.</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>vorrebbe le elezioni anche domani mattina”. Gomez si pronuncia anche sulle</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/governo-berlusconi-m5s-mediaset-li-prenderei-per-pulire-cessi-morra-meglio-quello-che-accordarsi-con-la-mafia/4305292/">affermazioni odierne di</ref>: “Mi pare che lui stia rompendo su tutto e che stia stia riutilizzando gli stessi toni che aveva adottato contro gli ex comunisti nel</p><hi rend="#b">Berlusconi</hi><p><hi rend="#b">1994</hi>. Oggettivamente non insulta nemmeno i</p><p><hi rend="#b">5 stelle</hi>, ma i milioni e milioni di</p><p><hi rend="#b">disoccupati</hi>che ci sono in Italia. Peraltro, da una parte, non è vero che il M5S sia il partito dei disoccupati, perchè in questa tornata elettorale è entrato un altissimo tasso di professionisti laureati, e dall’altra, essere disoccupato non è una colpa, ma una condizione”. Poi osserva: “</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/berlusconi-bombarda-centrodestra-e-trattative-di-governo-il-m5s-e-un-pericolo-come-i-comunisti-intesa-col-pd/4305018/">Se</ref>Quelli del</p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>sostiene di andare a cercare i voti in Parlamento, allora ritiene di trovarli.<p><hi rend="#b">Gruppo Misto</hi>non bastano, quelli del</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>potrebbero essere 7-8, quindi Berlusconi, magari sbagliandosi, pensa che una parte del</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>potrebbe seguirlo. Altrimenti perché farebbe queste dichiarazioni?”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>