<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Travaglio vs Gelmini: “Reddito cittadinanza? Era favorevole anche Berlusconi”. Scontro tra l’ex ministro e Scurati - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-10-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/10/25/travaglio-vs-gelmini-reddito-cittadinanza-era-favorevole-anche-berlusconi-scontro-tra-lex-ministro-e-scurati/4718727/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Bagarre a Otto e Mezzo (La7) tra la deputata di Forza Italia, Mariastella Gelmini, e il direttore de Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio. L’ex ministro dell’Istruzione, criticando l’ambiguità politica di Matteo Salvini, stigmatizza il reddito di cittadinanza, maTravaglio le ricorda che Berlusconi era favorevole alla proposta del M5s. Gelmini nega: “Si rassegni con la sua …" categories="La7" tags="Governo M5S-Lega;La7;Marco Travaglio;Mariastella Gelmini;Polemica;Scuola;Silvio Berlusconi" fingerprint="92ce2a2a617d0969">
  <main><p>Bagarre a <hi rend="#b"> Otto e Mezzo</hi> (La7) tra la deputata di </p><p><hi rend="#b">Forza Italia, Mariastella Gelmini</hi>, e il direttore de</p><p><hi rend="#b">. L’ex ministro dell’Istruzione, criticando l’ambiguità politica di</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>, Marco Travaglio<p><hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>, stigmatizza il</p><p><hi rend="#b">reddito di cittadinanza,</hi>maTravaglio le ricorda che</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2016/12/22/berlusconi-siamo-per-il-reddito-di-cittadinanza-come-il-m5s-cittadini-poveri-sopravvivono-solo-con-la-carita/3277656/">. Gelmini nega: “Si rassegni con la sua ossessione antiberlusconiana. Forse col passare dell’età confonde Di Maio con Berlusconi”. “Ci sono i video, vada a vederli” – replica Travaglio – “Berlusconi andò da Vespa e addirittura propose</ref></p><hi rend="#b">Berlusconi era favorevole alla proposta del M5s</hi><p><hi rend="#b">1000 euro al mese. Lo chiamava ‘reddito di dignità’</hi>”. Finale battuta dello scrittore</p><p><hi rend="#b">Antonio Scurati</hi>: “Siccome per me la Gelmini rappresenta una politica che porta la responsabilità storica di aver contribuito a</p><p><hi rend="#b">distruggere il sistema di educazione italiana</hi>, di cui io faccio parte,</p><p><hi rend="#b">vorrei dare un consiglio a Salvini e a Di Maio: investite nella scuola e nell’università, nella formazione dei giovani</hi>”. Gelmini protesta e interrompe più volte lo scrittore: “Questa è la</p><p><hi rend="#b">vulgata della sinistra,</hi>che però non ha mai cambiato la mia legge. Abbiamo tagliato gli sprechi,</p><p><hi rend="#b">abbiamo combattuto i baroni</hi>. E quella legge è rimasta in piedi, non abbiamo giocato coi risparmi degli italiani”. Scurati continua il suo appello a Salvini e a Di Maio: “</p><p><hi rend="#b">Non fate come ha fatto la Gelmini,</hi>che ha contribuito a distruggere il sistema educativo italiano”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>