<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, le &quot;pulizie dei cessi&quot; ai 5 Stelle? In Publitalia le facevano gli amici e le figlie di Mangano - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/berlusconi-le-pulizie-dei-cessi-ai-5-stelle-in-publitalia-le-facevano-gli-amici-e-le-figlie-di-mangano/4305571/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Altro che lavoro adatto agli odiati avversari del Movimento 5 Stelle. La “pulizia dei cessi“, dalle parti del Biscione, era affare degli amici di Vittorio Mangano. E non è una metafora: negli anni Novanta le pulizie negli uffici di Publitalia le faceva un gruppo di cooperative di servizi basate a Milano e gestite dai messinesi …" categories="Politica" tags="Marcello Dell’Utri;Silvio Berlusconi;Vittorio Mangano" fingerprint="ef390c066163ad87">
  <main><head rend="h1">Berlusconi, le “pulizie dei cessi” ai 5 Stelle? In Publitalia le facevano gli amici e le figlie di Mangano</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/04/20/dellutri-cinzia-mangano.jpg"/><p>Altro che lavoro <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/governo-berlusconi-m5s-mediaset-li-prenderei-per-pulire-cessi-morra-meglio-quello-che-accordarsi-con-la-mafia/4305292/">adatto agli odiati avversari del Movimento 5 Stelle</ref>. La “</p><p><hi rend="#b">pulizia dei cessi</hi>“, dalle parti del Biscione, era affare degli amici di</p><p><hi rend="#b">Vittorio Mangano</hi>. E non è una metafora: negli anni Novanta le pulizie negli uffici di</p><p><hi rend="#b">Publitalia</hi>le faceva un gruppo di cooperative di servizi basate a Milano e gestite dai messinesi</p><p><hi rend="#b">Natale Sartori</hi>e</p><p><hi rend="#b">Antonino Currò</hi>, che da diverse inchieste risultano essere stati in rapporti di amicizia con</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2010/11/20/mangano-mafioso-non-lo-sapevo-mica-portava-il-distintivo/77936/">lo “stalliere” di Arcore condannato per mafia</ref>, morto nel 2000, e con l’allora braccio destro di Silvio Berlusconi</p><p><hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi>, ex numero uno della concessionaria pubblicitaria di</p><p><hi rend="#b">Fininvest</hi>,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/08/mafia-dellutri-resta-in-carcere-rigettata-la-richiesta-di-revisione-per-lex-senatore/4212533/">cofondatore di Forza Italia, in carcere dal 2014 per</ref>in associazione mafiosa e</p><hi rend="#b">concorso esterno</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/trattativa-stato-mafia-la-sentenza-mori-e-dellutri-condannati-a-12-anni/4305623/">appena condannato anche per la</ref>.</p><hi rend="#b">trattativa</hi>Stato-mafia<p>Un legame anche lavorativo, visto che <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2009/12/06/il-risiko-delle-cooperative-e/12523/">le tre figlie di Mangano – Cinzia, Loredana e Marina – erano amministratrici di una delle coop della galassia di Sartori</ref>, che offrivano oltre alle pulizie pure servizi di </p><p><hi rend="#b">facchinaggio</hi>, trasporto merci e</p><p><hi rend="#b">movimentazioni</hi>di magazzino.</p><p>Sartori e Currò furono <hi rend="#b">arrestati</hi> una prima volta nel 1999 con l’accusa di associazione per delinquere di tipo mafioso, traffico di droga e concussione. Per questi reati furono assolti e l’inchiesta sfociò solo in due condanne per reati minori.</p><p>Quattro anni dopo, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2013/09/24/mafia-arrestati-a-milano-figlia-e-genero-di-vittorio-mangano/721263/">nel settembre 2013, Cinzia Mangano e il cognato Enrico Di Grusa, marito di sua sorella Loredana, furono invece arrestati nell’ambito di un’altra indagine</ref> della Dda di Milano sulla stessa rete di cooperative. Nel 2014 la Mangano è stata condannata a sei anni e quattro mesi solo per associazione a delinquere semplice. Nel 2015 la condanna è stata confermata in appello.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>