<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Ronzulli gongola per i sondaggi in crescita: &quot;Forza Italia al 7,8% quando tutti ci davano per morti il 13 giugno&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-11-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/11/11/ronzulli-gongola-per-i-sondaggi-in-crescita-trend-in-crescita-forza-italia-al-78-quando-tutti-ci-davano-per-morti-il-13-giugno/7350540/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ronzulli gongola per i sondaggi in crescita: &quot;Siamo al 7,8% quando tutti ci davano per morti il 13 giugno&quot;" categories="Politica" tags="Forza Italia;Licia Ronzulli;Silvio Berlusconi;Sondaggi Elettorali" fingerprint="a8b6bb0788ff4125">
  <main>
    <p>“Felicissima quando il partito si allarga. <hi rend="#b">Forza Italia è in continua crescita</hi>, adesso siamo a 7.8 per cento. Non giudico il tanto o il poco, ma il trend in crescita. Tutti ci davano per morti il 13 giugno” dice la senatrice <hi rend="#b">Licia Ronzulli</hi> a margine dell’Assemblea Seniores a Palazzo delle Stelline. “Se siamo diventati attrattivi credo sia un punto di forza per un partito che è l’unico che rappresenta tutte quelle ricette liberali che nel mondo di centro oggi non rappresenta più nessuno. Non possiamo diventare un brodo di coltura perché non possiamo disperdere la nostra identità. Chi entra sposa gli ideali stabiliti da Berlusconi nel 1994” continua Ronzulli.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>