<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Di Maio: &quot;Dopo le regionali M5S al governo nazionale. Salvini capisca che oltre certi limiti non andiamo, il limite è Berlusconi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-21" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/21/di-maio-dopo-le-regionali-m5s-al-governo-nazionale-salvini-capisca-che-oltre-certi-limiti-non-andiamo-il-limite-e-berlusconi/4307355/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Dopo poco dalle elezioni regionali “il M5S dalla sua, per i molisani, oltre al governo della Regione presto avrà anche il governo di questa nazione, è solo questione di tempo e, soprattutto, dobbiamo tenere duro”. Così il capo politico del M5S, Luigi Di Maio, al comizio finale di Campobasso per il candidato governatore Andrea Greco. “Salvini …" categories="Politica" tags="Luigi di Maio;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="a0bc964cb3e6c135">
  <main>
    <p>Dopo poco dalle elezioni regionali “il <hi rend="#b">M5S</hi> dalla sua, per i molisani, oltre al governo della Regione presto avrà anche il governo di questa nazione, è solo questione di tempo e, soprattutto, dobbiamo tenere duro”. Così il capo politico del M5S, <hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>, al comizio finale di Campobasso per il candidato governatore Andrea Greco. “Salvini deve capire che oltre certi limiti non possiamo andare e oggi quel limite si chiama <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, soprattutto dopo la sentenza di Palermo” <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/21/trattativa-berlusconi-ridicolo-accostarmi-alla-sentenza-dellutri-forza-italia-e-i-graviano-ecco-perche-non-e-cosi/4306528/">sulla trattativa Stato-mafia</ref>. “Come facevo a fare un accordo con Berlusconi, dopo quello che è successo a Palermo”, aggiunge. “Qui non è questione di impuntarsi – conclude il leader pentastellato -, noi dobbiamo mantenere la nostra coerenza e la nostra linea”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>