<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Roma, in alcune zone del centro città si va verso il pagamento della sosta auto anche per i residenti - Il Fatto Quotidiano" author="Vincenzo Bisbiglia" date="2018-11-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/16/roma-in-alcune-zone-del-centro-citta-si-va-verso-il-pagamento-della-sosta-auto-anche-per-i-residenti/4768666/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Se hai i soldi per l’auto, devi mettere in preventivo anche quelli per poterla custodire. Non posso regalarti suolo pubblico per questo”. La polemica è servita. Ma se ultimamente il M5S a tutti i livelli è stato accusato di incoerenza ideologica (vedi le questioni Tav, Tap e condoni vari) a Roma sul fronte della viabilità …" categories="Cronaca" tags="Campidoglio;Movimento 5 Stelle;Roma;Silvio Berlusconi;Virginia Raggi" fingerprint="29a9478f692f6cb5">
  <main>
    <head rend="h1">Roma, in alcune zone del centro città si va verso il pagamento della sosta auto anche per i residenti</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/05/22/Roma-traffico-675.jpg"/>
    <p>“Se hai i <hi rend="#b">soldi</hi> per l’auto, devi mettere in <hi rend="#b">preventivo</hi> anche quelli per poterla <hi rend="#b">custodire</hi>. Non posso regalarti suolo pubblico per questo”. La polemica è servita. Ma se ultimamente il <hi rend="#b">M5S</hi> a tutti i livelli è stato accusato di <hi rend="#b">incoerenza</hi><hi rend="#b">ideologica</hi> (vedi le questioni <hi rend="#b">Tav</hi>, <hi rend="#b">Tap</hi> e condoni vari) a <hi rend="#b">Roma</hi> sul fronte della viabilità si procede nella <hi rend="#b">direzione</hi> ampiamente annunciata negli anni: la ‘guerra’ alla <hi rend="#b">mobilità</hi> privata. Così, l’ultima proposta di <hi rend="#b">Enrico Stefano</hi>, presidente della Commissione capitolina Trasporti e – si mormora – prossimo <hi rend="#b">assessore</hi>, prende ancora una volta di petti gli <hi rend="#b">automobilisti</hi>. In alcune strade “importanti” della <hi rend="#b">Capitale</hi>, di forte viabilità o dedicate allo <hi rend="#b">shopping</hi>, i residenti di zona pagheranno la sosta sulle<hi rend="#b"> strisce blu</hi> come tutti (a differenza di quanto avviene oggi). La sperimentazione partirà a breve su <hi rend="#b">viale Libia</hi> e <hi rend="#b">viale Eritrea</hi>, due vie del II Municipio nello storico quartiere <hi rend="#b">Africano</hi>, e poi potrà essere estesa su altre 16 strade, fra cui via <hi rend="#b">Cola di Rienzo</hi>, viale Trastevere e un tratto di <hi rend="#b">via Appia Nuova</hi>. Si parla, in totale, di appena 9,1 km sui 5.500 km presenti nel Comune di Roma, ma questo non ha impedito di <hi rend="#b">scatenare</hi> la rivolta (social) della <hi rend="#b">cittadinanza</hi>.</p>
    <p><hi rend="#i"> L’ATTACCO DI STEFANO – </hi>L’idea è nata nel corso delle </p>
    <p>
      <hi rend="#b">ultime</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">settimane</hi>, proprio in seguito alle</p>
    <p><hi rend="#b">polemiche</hi>concernenti la situazione di viale Libia, dove l’installazione di cordoli sulla</p>
    <p><hi rend="#b">corsia preferenziale</hi>preesistente ha impedito agli</p>
    <p><hi rend="#b">automobilisti</hi>qualsiasi ricorso alla sosta in</p>
    <p><hi rend="#b">doppia fila</hi>(molto in uso specie fra i giovanissimi guidatori di</p>
    <p><hi rend="#b">auto elettriche</hi>) e mandato su tutte le furie i</p>
    <p><hi rend="#b">commercianti</hi>. Questi ultimi, quindi, hanno preteso che i</p>
    <p>
      <hi rend="#b">parcheggi</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">ufficiali</hi>fossero in qualche modo messi a disposizione dei clienti. Ecco qui l’idea della</p>
    <p><hi rend="#b">rotazione</hi>. “Ha senso – si chiede Stefano in posto al vetriolo su</p>
    <p>
      <hi rend="#b">trasporto</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">pubblico</hi>e dai servizi accessori?”. Un’automobile “che costa almeno 10mila euro di</p>
    <p><hi rend="#b">acquisto</hi>più altri 5mila euro anno di</p>
    <p><hi rend="#b">mantenimento</hi>”, sostituibile secondo il consigliere con “</p>
    <p><hi rend="#b">taxi</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">car-sharing</hi>”. E ancora: “Ognuno può possedere quante auto vuole, ma per il</p>
    <p><hi rend="#b">ricovero notturno</hi>devi poter provvedere con un luogo privato – attacca Stefano – La scusa del costo non tiene, se ho</p>
    <p><hi rend="#b">soldi</hi>per l’auto, devo mettere in preventivo anche soldi per poterla custodire. Non posso</p>
    <p><hi rend="#b">regalarti</hi>(il Comune, ndr) del suolo pubblico che devo poter destinare (anche) ad altri usi”.</p>
    <p><hi rend="#i"> CHE FINE HANNO FATTO I PUP – </hi>Insomma, il movente ideologico di Stefano è chiaro: meno </p>
    <p>
      <hi rend="#b">traffico</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">privato</hi>, più mezzi di trasporto collettivi. E l’auto privata, dove si mette? Forse non tutti sanno che il</p>
    <p><hi rend="#b">Comune di Roma</hi>a metà dello scorso decennio aveva avviato il cosiddetto ‘Pup’,</p>
    <p><hi rend="#b">Piano Urbano Parcheggi</hi>, in seguito al decreto d’emergenza traffico dichiarato dal</p>
    <p><hi rend="#b">Governo Prodi</hi>il 4 agosto 2006 (poi prorogato dall’</p>
    <p><hi rend="#b">Esecutivo Berlusconi</hi>nel 2011). Il piano veltroniano prevedeva ben</p>
    <p><hi rend="#b">389 parcheggi interrati</hi>in altrettanti siti per circa 45mila posti auto, da destinare in parte ai</p>
    <p><hi rend="#b">residenti</hi>e in parte a lavoratori e</p>
    <p><hi rend="#b">avventori</hi>. Vere e proprie opere immobiliari, commissionate a costruttori vari, che in stragrande</p>
    <p><hi rend="#b">maggioranza</hi>sono finite lettera morta. Il Piano – approvato con l’Ordinanza 2/2006 e integrato con la n. 31/2007 – prevedeva 7 parcheggi di</p>
    <p><hi rend="#b">scambio</hi>da finanziare con fondi a valere sul</p>
    <p>
      <hi rend="#b">bilancio</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">comunale</hi>per un importo complessivo di 24,5 milioni di euro e ben 53 parcheggi da realizzare con</p>
    <p><hi rend="#b">finanziamenti</hi>non a carico del bilancio comunale, di cui 7 mediante</p>
    <p><hi rend="#b">project financing</hi>. Con la rimodulazione del luglio 2007, ai 53 parcheggi iniziali se ne sono aggiunti altri 156, per un totale di 209. Si tratta, per la gran parte, di</p>
    <p><hi rend="#b">opere proposte</hi>fino al 1991. Allo stato attuale, su 257 interventi complessivi, 42 sono stati ultimati, 10 sono in corso di</p>
    <p><hi rend="#b">realizzazione</hi>, 46 sono stati oggetto di</p>
    <p><hi rend="#b">convenzione</hi>, per 19 il progetto è stato approvato con ordinanza o con delibera mentre 140 sono solo stati</p>
    <p><hi rend="#b">programmati</hi>. In alcuni casi – vedi</p>
    <p><hi rend="#b">Campo Testaccio</hi>– la città di Roma conserva da anni crateri su cui non è mai stata posta la parola fine.</p>
    <p><hi rend="#i"> FRA DUE ANNI LA CONGESTION CHARGE –</hi> Intanto, confermando questa linea, l’</p>
    <p><hi rend="#b">Assemblea Capitolina</hi>– dopo la spaccatura in maggioranza registratasi prima dell’estate – ha varato le linee guida sulla ‘</p>
    <p><hi rend="#b">congestion charge</hi>’, il cosiddetto “</p>
    <p><hi rend="#b">ecopass</hi>” modello Area C milanese, che – se applicato come da</p>
    <p><hi rend="#b">pgtu</hi>varato da</p>
    <p><hi rend="#b">Ignazio Marino</hi>tre anni fa – costringerà gli automobilisti a pagare un ticket ad ogni ingresso nell’</p>
    <p>
      <hi rend="#b">anello</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">ferroviario</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">capitolino</hi>, conclusi i bonus gratuiti pari a un terzo dell’anno solare. Il provvedimento dovrebbe concretizzarsi entro il 2020 (siamo solo alle linee di indirizzo) ma è condizionato a tutta una serie di</p>
    <p><hi rend="#b">fattori</hi>, come l’acquisto di almeno una parte dei</p>
    <p><hi rend="#b">700 autobus</hi>previsti entro il prossimo biennio e la</p>
    <p><hi rend="#b">realizzazione</hi>di altre infrastrutture trasportistiche, fra cui il piano delle preferenziali. “O capiamo – ha detto Stefano – che se vogliamo rendere questa città un luogo leggermente</p>
    <p><hi rend="#b">migliore</hi>, più sano, vivibile, sicuro, ognuno deve rinunciare a un</p>
    <p><hi rend="#b">pezzettino</hi>(ma proprio piccolo) di comodità individuale a favore della</p>
    <p><hi rend="#b">collettività</hi>, oppure saremo sempre destinati al degrado, all’individualismo, al</p>
    <p><hi rend="#b">caos</hi>”.</p>
    <p><hi rend="#i"> CAR-SHARING E TRASPORTO COLLETTIVO – </hi>Nel frattempo, l’</p>
    <p><hi rend="#b">amministrazione capitolina</hi>ha intenzione di mettere mano anche al car-sharing e</p>
    <p><hi rend="#b">scootersharing</hi>. Oggi vi sono tre servizi privati (Car2Go,</p>
    <p><hi rend="#b">Enjoy</hi>e Sharengo) di auto e due di scooter (Zig Zag e</p>
    <p><hi rend="#b">E-Cooltra</hi>) che, sebbene si siano stabilizzate nel mercato romano, coprono un’area ancora troppo limitata della</p>
    <p><hi rend="#b">città</hi>. L’intenzione, a quanto si apprende, è quella di</p>
    <p><hi rend="#b">allargare</hi>l’area di noleggio e coprire la restante parte con il car-sharing di</p>
    <p><hi rend="#b">Roma Servizi Mobilità</hi>, che dunque andrebbe a complemento del servizio privato, ritenuto dagli utenti molto più semplice e intuitivo. Stessa cosa per il cosiddetto “</p>
    <p><hi rend="#b">trasporto collettivo</hi>”, che in seguito al varo della</p>
    <p>
      <hi rend="#b">congestion</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">charge</hi>potrebbe dare la possibilità ai privati di organizzarsi, tramite permessi, realizzando un vero e proprio trasporto non di linea (un’idea ancora embrionale e la cui</p>
    <p>
      <hi rend="#b">fattibilità</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">legale</hi>è in forte dubbio).</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>