<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Conflitto d'interessi, Fico: &quot;Priorità ma è errore pensare solo a Berlusconi. Sia legge generale e forte&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-12-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/12/19/conflitto-dinteressi-fico-priorita-ma-e-errore-pensare-solo-a-berlusconi-sia-legge-generale-e-forte/4847444/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“La legge sul conflitto di interessi rimane in questo Paese una priorità, l’ho detto a inizio della legislatura e lo ridico, perché secondo me è lì che si è innescato anche il senso buio dell’informazione”. Lo ha ribadito presidente della Camera, Roberto Fico, in occasione dello scambio di auguri a Montecitorio con la stampa parlamentare. …" categories="Politica" tags="Roberto Fico;Silvio Berlusconi" fingerprint="acfb9e05c9ff40ad">
  <main>
    <p>“La legge sul <hi rend="#b">conflitto di interessi</hi> rimane in questo Paese una priorità, l’ho detto a inizio della legislatura e lo ridico, perché secondo me è lì che si è innescato anche il senso buio dell’informazione”. Lo ha ribadito presidente della Camera, <hi rend="#b">Roberto Fico</hi>, in occasione dello scambio di auguri a Montecitorio con la stampa parlamentare. “Li’ dove ci sono imprenditori che possono fare politica e allo stesso tempo hanno televisioni e giornali – ha aggiunto – è chiaro che è lì che si deve fare qualcosa di importante e non è solo la questione Berlusconi, la questione è che questo Paese non può funzionare cosi'”. Fico ha quindi puntualizzato: “Io non posso avere tre-quattro televisioni e dieci giornali e allo stesso tempo fare politica perché mantieni una fetta di mercato per fare informazione o leggi a tuo favore delle tue aziende. Ma non sto parlando esclusivamente di <hi rend="#b">Mediaset</hi>, sarebbe l’errore più grande che possiamo fare e pensare che la legge sul conflitto d’interesse sia riferita solo a Berlusconi, ma va riferita a tutti i settori collegati alla vita pubblica del Paese. Quindi deve esserci una legge forte, generale, seria e vera”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>