<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Vittorio Feltri: &quot;Licenziai Giorgio Gori. Anni dopo Berlusconi mi disse che mi invidiava per esserci riuscito e lui no&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-10-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/10/09/vittorio-feltri-licenziai-giorgio-gori-anni-dopo-berlusconi-mi-disse-che-mi-invidiava-per-esserci-riuscito-e-lui-no/4681228/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il direttore di Libero, Vittorio Feltri, durante la trasmissione L’Aria che Tira (La7), racconta alcuni aneddoti contenuti nel suo ultimo libro, “Il borghese”. Tra i tanti, svela di aver lavorato da giovane in un piano-bar di Lecco: “Tra le tante stupidaggini, ho fatto anche quello. Andavo ogni domenica da Bergamo a Lecco, facevo 30 km e …" categories="La7" tags="Giorgio Gori;La7;Silvio Berlusconi;Vittorio Feltri" fingerprint="bb2d04639f1eb5ac">
  <main>
    <p>Il direttore di <hi rend="#i">Libero</hi>, <hi rend="#b">Vittorio Feltri</hi>, durante la trasmissione<hi rend="#b"> L’Aria che Tira</hi> (La7), racconta alcuni aneddoti contenuti nel suo ultimo libro, </p>
    <p><hi rend="#b">“Il borghese”</hi>. Tra i tanti, svela di aver lavorato da giovane in un</p>
    <p><hi rend="#b">piano-bar di Lecco</hi>: “Tra le tante stupidaggini, ho fatto anche quello. Andavo ogni domenica da Bergamo a Lecco, facevo 30 km e guadagnavo 50mila lire per 3 ore di strimpellamenti vari. Mi accorsi che, mentre suonavo, la gente continuava a bere, a distrarsi e se ne fotteva altamente del pianista”. Il giornalista narra un altro episodio, risalente ai tempi in cui dirigeva il quotidiano</p>
    <p>
      <hi rend="#b">: “Ricordo che assunsi un ragazzo che credevo fosse bravissimo, e in effetti lo era. Si chiamava</hi>
    </p>
    <hi rend="#i">Bergamo-Oggi</hi>
    <p><hi rend="#b">Giorgio Gori.</hi>Dopo qualche mese lo licenziai, perché in un giornale di provincia per non perdere lettori bisogna sentire le due campane, quella di sinistra e quella di destra. Invece</p>
    <p><hi rend="#b">Gori sentiva solo quella di sinistra</hi>. Io naturalmente lo pregai di cambiare rotta e invece lui continuò a fare questa cosa, finché non dovetti</p>
    <p><hi rend="#b">licenziarlo</hi>“. E aggiunge: “Qualche anno dopo mi telefonò</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>e mi disse: ‘Caro Feltri,</p>
    <p><hi rend="#b">io la invidio, perché lei è riuscito a licenziare Gori e io non ci sono mai riuscito</hi>‘. Però devo dire che Gori è un</p>
    <p><hi rend="#b">bravissimo sindaco</hi>che ha reso</p>
    <p><hi rend="#b">Bergamo</hi>un giardino”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>