<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Csm, Berlusconi a Mattarella: &quot;Lo sciolga&quot;. E sul governo: &quot;Situazione oscena&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2019-06-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/06/13/csm-berlusconi-a-mattarella-lo-sciolga-e-sul-governo-situazione-oscena/5254298/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Chiederemo un’udienza la Capo dello Stato per esporre le nostre preoccupazioni e chiedere lo scioglimento del Csm“. Lo ha detto Silvio Berlusconi parlando con i giornalisti a Palazzo Grazioli, ribadendo anche la richiesta di una “commissione di inchiesta parlamentare” sulla vicenda. Berlusconi ha parlato di una “immagine fortemente negativa del Csm, che sta facendo emergere la …" categories="Politica" tags="Csm;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8bfd60d927a414d">
  <main>
    <p>“Chiederemo un’udienza la Capo dello Stato per esporre le nostre preoccupazioni e <hi rend="#b">chiedere lo scioglimento del Csm</hi>“. Lo ha detto <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> parlando con i giornalisti a Palazzo Grazioli, ribadendo anche <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/06/13/csm-pg-cassazione-riunione-consiglieri-con-lotti-non-casuale-imputato-ha-contribuito-a-scelta-procuratore-roma/5253931/">la richiesta di una “commissione di inchiesta parlamentare” sulla vicenda</ref>. Berlusconi ha parlato di una “immagine fortemente negativa del Csm, che sta facendo emergere la <hi rend="#b">politicizzazione</hi> e il correntismo all’interno dell’ordine giudiziario”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>