<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Consultazioni, Salvini: &quot;Disponibile a fare un governo con il centrodestra unito e metterci al lavoro&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-05-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/07/consultazioni-salvini-disponibile-a-fare-un-governo-con-il-centrodestra-unito-e-metterci-al-lavoro/4338251/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Confidiamo che il presidente della Repubblica ci dia modo di trovare una maggioranza, che contiamo di poter trovare mettendoci in campo personalmente perché stanti così le cose la nostra coalizione rappresenta l’ambizione e la speranza di 60 milioni italiani. Confidiamo di poterci mettere nelle prossime ore finalmente a lavoro”. Lo ha detto Matteo Salvini, a …" categories="Politica" tags="Consultazioni;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8b61f0c806b4101">
  <main>
    <p>“Confidiamo che il presidente della Repubblica ci dia modo di trovare una maggioranza, che contiamo di poter trovare mettendoci in campo personalmente perché stanti così le cose la nostra coalizione rappresenta l’ambizione e la speranza di 60 milioni italiani. Confidiamo di poterci mettere nelle prossime ore finalmente a lavoro”. Lo ha detto <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>, a nome della<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/07/governo-consultazioni-diretta-di-maio-dal-m5s-no-esecutivo-tecnico-centrodestra-noi-uniti-mandato-noi/4337783/"> delegazione del centrodestra, al termine delle consultazioni</ref></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>