<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Finanziamenti ai partiti: a +Europa 200mila euro da Soros e moglie, milioni a Forza Italia da Berlusconi e famiglia - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-05-17" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/05/17/finanziamenti-ai-partiti-a-europa-200mila-euro-da-soros-e-moglie-milioni-a-forza-italia-da-berlusconi-e-famiglia/5186345/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Forza Italia sorretta dai capitali della famiglia Berlusconi, Fininvest ed Ennio Doris, la Lega e la sinistra finanziate dalle aziende e +Europa di Emma Bonino che ha ricevuto 100mila euro di finanziamento da Soros. Tutto lecito e trasparente, anche se il registro per potere consultare in tempo reale le donazioni – che devono essere pubbliche …" categories="Politica" tags="Forza Italia;George Soros;Lega;Silvio Berlusconi" fingerprint="b6eabb7cfc1a4645">
  <main><head rend="h1">Finanziamenti ai partiti: a +Europa 200mila euro da Soros e moglie, milioni a Forza Italia da Berlusconi e famiglia</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/05/17/berlusconi-piersilvio-1350.jpg"/><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi> sorretta dai capitali della famiglia <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, <hi rend="#b">Fininvest</hi> ed <hi rend="#b">Ennio Doris</hi>, la <hi rend="#b">Lega</hi> e la sinistra finanziate dalle aziende e<hi rend="#b"> +Europa</hi> di <hi rend="#b">Emma Bonino</hi> che ha ricevuto 100mila euro di finanziamento da <hi rend="#b">Soros</hi>. Tutto lecito e trasparente, anche se il <hi rend="#b">registro</hi> per potere consultare in tempo reale le <hi rend="#b">donazioni</hi> – che devono essere pubbliche oltre il tetto dei 3mila euro – a tutt’oggi non esiste. <hi rend="#i">Repubblica</hi> spiega di avere ottenuto dati dalla banca dati di <hi rend="#b">Montecitorio</hi> dopo un percorso tortuoso, durato giorni tra la richiesta alla <hi rend="#b">Tesoreria</hi> e l’attesa di una risposta. Una <hi rend="#b">risposta</hi> che alla fine è arrivata e dalla quale emergono <hi rend="#b">nomi</hi> e <hi rend="#b">cognomi</hi> dei finanziatori più importanti del <hi rend="#b">panorama politico italiano</hi>. Incluse alcune sorprese, pur tenendo ben presente che la maggior parte dei <hi rend="#b">finanziamenti</hi> non passa dal <hi rend="#b">Parlamento</hi> ma confluisce “in associazioni, fondazioni spesso di comodo dove la <hi rend="#b">trasparenza</hi> è un <hi rend="#b">optional</hi> e l’opacità la regola”.</p><p>Venendo alle sorprese, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2019/03/12/tutte-le-consulenze-che-portano-ad-alpa/5030241/">la prima riguarda Guido Alpa: l’ex socio dello studio legale col presidente del Consiglio Giuseppe Conte</ref> ha scelto di donare 5mila euro all’ex ministro dem </p><p><hi rend="#b">Andrea Orlando</hi>e a nessuno dei due partiti al governo. A incassare somme importanti da pochi ma illustri finanziatori è</p><p><hi rend="#b">+ Europa</hi>di</p><p><hi rend="#b">Emma Bonino</hi>che può vantare 100mila euro da</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/13/elezioni-ue-soros-sul-guardian-leuropa-rischia-di-fare-la-fine-dellunione-sovietica-nel-1991/4970725/">e 30mila da</ref></p><hi rend="#b">George Soros</hi>, altrettanti da sua moglie<hi rend="#b">Tamika Bolton</hi><p><hi rend="#b">Guido Maria Brera</hi>, amministratore del gruppo di private banking Kairos. Tra tutti i finanziatori spicca</p><p><hi rend="#b">Peter Baldwin</hi>, filantropo nel board della</p><p><hi rend="#b">Wikimedia Foundation</hi>nonché suo grande benefattore, che in tutto ha versato 516mila euro così suddivisi: 100mila a</p><p><hi rend="#b">+Europa</hi>, 260mila al segretario del partito</p><p><hi rend="#b">Benedetto Della Vedova</hi>e 156mila al braccio destro di</p><p><hi rend="#b">Bruno Tabacci</hi>,</p><p><hi rend="#b">Carlo Romano</hi>. Con</p><p><hi rend="#b">Soros</hi>, ha detto</p><p><hi rend="#b">Emma Bonino</hi>parlando con</p><p><hi rend="#i">Corriere Tv</hi>, “ci siamo trovati, prima della caduta del</p><p><hi rend="#b">Muro</hi>, a sostenere i</p><p><hi rend="#b">dissidenti</hi>dell’epoca e dopo la caduta del Muro la sua attività a sostegno della</p><p><hi rend="#b">democrazia</hi>e della società aperta ha permesso di portare a casa battaglie di libertà come il Tribunale penale internazionale. Ma è tutto chiaro e trasparente, pubblicato sui bilanci”.</p><p>Passando invece a <hi rend="#b">Forza Italia</hi>, negli ultimi cinque anni <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> ha versato ben 100 milioni di euro, mentre i suoi <hi rend="#b">figli</hi> tra il 2015 e il 2016 hanno versato un milione: 200mila <hi rend="#b">Marina</hi>, Piersilvio, <hi rend="#b">Luigi</hi> e suo fratello Paolo e 100mila da <hi rend="#b">Eleonora</hi> e <hi rend="#b">Barbara</hi>. Stessa cifra, quest’ultima, data cinque anni fa da <hi rend="#b">Ennio Doris</hi> e dai suoi figli <hi rend="#b">Sara</hi> e <hi rend="#b">Massimo</hi>, nonché da <hi rend="#b">Bruno Ermolli</hi>, consigliere <hi rend="#b">Fininvest</hi>. Un’azienda che, per parte sua, ha contribuito “con mezzo milione dal 2014 a oggi”. Guardando sempre al centrodestra ma al fronte leghista, il partito di <hi rend="#b">Salvini</hi> e le sue diramazioni incassano decine di migliaia di euro da un variegato ventaglio di imprese: <hi rend="#b">Vaporart</hi> (100mila euro), <hi rend="#b">Carbotermo spa</hi> (15mila), <hi rend="#b">ConsorzioGisa</hi> (45mila euro) e nel comparto agricolo la <hi rend="#b">Biogreen</hi> (30mila), <hi rend="#b">Giulia Srl di Ormello</hi> (10mila), <hi rend="#b">Confagricoltura Roma</hi> (25mila) e <hi rend="#b">Now</hi>, “azienda inaugurata dal vicepremier e finita nell’inchiesta dei 49 milioni che alla <hi rend="#b">Lega Liguria</hi> ha donato 67mila euro. Nell’area di <hi rend="#b">centrosinistra</hi>, invece, il gruppo della ex ministra allo Sviluppo Economico<hi rend="#b"> Federica Guidi</hi>, tramite la sua controllata <hi rend="#b">Telefin</hi>, ha dato 25mila euro alla <hi rend="#b">Lega</hi> e 20mila a <hi rend="#b">Carfagna</hi> e <hi rend="#b">La Russa</hi>. Nello stesso gruppo invece <hi rend="#b">Ducati</hi><hi rend="#b">energia</hi> ha guardato a sinistra e donato 10mila euro a <hi rend="#b">Boschi</hi>, Ferri e <hi rend="#b">Madia</hi>. Stessa cifra che il gruppo emiliano <hi rend="#b">Cremonini</hi> ha dato a <hi rend="#b">Bernini</hi>, Martina e <hi rend="#b">Alfano</hi>.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>