<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Travaglio: &quot;Berlusconi? Il Caimano è sott'acqua per ora. I suoi giornali stanno iniziando a bastonare Salvini&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-03-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/14/elezioni-travaglio-berlusconi-il-caimano-e-sottacqua-per-ora-i-suoi-giornali-stanno-iniziando-a-bastonare-salvini/4223875/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Berlusconi ha preso meno di Salvini, ma ha ottenuto pur sempre il 13%, che in un Parlamento così balcanizzato e polverizzato può sempre tornare utile per fare la ruota di scorta di qualche governo. E sappiamo che l’appoggio di Berlusconi ai governi non è mai gratis”. Così a Tagadà (La7) il direttore de Il Fatto …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Forza Italia;La7;Lega;Marco Travaglio;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="388ca252ffd5b60d">
  <main><p>“<hi rend="#b">Berlusconi</hi> ha preso meno di<hi rend="#b"> Salvini</hi>, ma ha ottenuto pur sempre il 13%, che in un Parlamento così balcanizzato e polverizzato può sempre tornare utile per fare la ruota di scorta di qualche governo. E sappiamo che l’appoggio di Berlusconi ai governi non è mai gratis”. Così a <ref target="http://www.la7.it/tagada"> Tagadà </ref>(La7) il direttore de Il Fatto Quotidiano, </p><p><hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>, si pronuncia su Silvio Berlusconi, a cui ha dedicato il suo ultimo libro,</p><p><ref target="https://shop.ilfattoquotidiano.it/b-come-basta-dal-24-febbraio-in-edicola-con-il-fatto-quotidiano/">E aggiunge: “Bisogna leggere attentamente i suoi giornali e vedere le sue</ref></p><hi rend="#b">‘B. come Basta!’</hi>(ed. Paper First).<p><hi rend="#b">televisioni</hi>. Il Caimano in questo momento è sott’acqua, sta mandando avanti i suoi soliti emissari, anche loro piuttosto agé, come</p><p><hi rend="#b">Confalonieri, Doris, Gianni Letta</hi>, cioè il partito dell’azienda che, come sempre, nei momenti di difficoltà bada alla roba, ai soldi, al valore dei titoli in Borsa. Loro sono interessati a entrare anche con un piedino dentro un governo per rendersi preziosi e indispensabili” – continua – “così da poter</p><p><hi rend="#b">contrattare</hi>qualcosa in cambio. Lo hanno sempre fatto e lo stanno facendo anche ora. I giornali di Berlusconi ti danno il suo umore, cioè ti dicono quello che lui non può dire pubblicamente, ma vuol far sapere a chi di dovere. E infatti stanno cominciando a bastonare Salvini per fargli capire che non può andare dove gli pare e non può fare le alleanze a mani libere, ma deve sempre tenere presente che esiste un signore che si chiama Berlusconi”. Riguardo all’incarico di governo, Travaglio osserva: “Sia pure per finta, la legge elettorale premia le coalizioni, quindi è giusto che comincino a provarci quelli del centrodestra. Sulla carta il centrodestra parte da 37, il</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>da 32″</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>