<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Rita Dalla Chiesa a La Confessione (Nove) di Peter Gomez: &quot;Berlusconi coinvolto in stragi di mafia? Non ci ho mai voluto credere, mi farebbe troppo male&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2021-09-24" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/09/24/rita-dalla-chiesa-a-la-confessione-nove-di-peter-gomez-berlusconi-coinvolto-in-stragi-di-mafia-non-ci-ho-mai-voluto-credere-mi-farebbe-troppo-male/6328983/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Silvio Berlusconi coinvolto nelle stragi di mafia? Nella mia immensa ingenuità, io non ci ho mai voluto credere. Mi farebbe troppo male“. Rita Dalla Chiesa, ospite de La Confessione, il programma condotto da Peter Gomez, in onda il 24 settembre alle 22.45 su Nove, ha più volte detto di essere “molto affezionata a Berlusconi” e …" categories="TVLoft" tags="Carlo Alberto Dalla Chiesa;La Confessione;Peter Gomez;Rita Dalla Chiesa;Silvio Berlusconi;TvLoft" fingerprint="ebe076c810c47a39">
  <main><p>“<hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> coinvolto nelle stragi di mafia? Nella mia immensa ingenuità, io non ci ho <hi rend="#b">mai voluto credere</hi>. <hi rend="#b">Mi farebbe troppo male</hi>“. <hi rend="#b">Rita Dalla Chiesa</hi>, ospite de <hi rend="#b"> La Confessione</hi>, il programma condotto da </p><p><hi rend="#b">Peter Gomez</hi>, in onda il</p><p><hi rend="#b">24 settembre</hi>alle 22.45 su Nove, ha più volte detto di essere “</p><p><hi rend="#b">molto affezionata</hi>a Berlusconi” e di dovergli tutto. Conduttrice di</p><p><hi rend="#i">Forum</hi>, programma di punta di Rete4, per un ventennio, la giornalista ha spiegato al direttore de</p><p><hi rend="#i">Ilfattoquotidiano.it</hi>: “Gli voglio molto bene. Gli devo sicuramente quello che poi nella mia vita… Io so che lui</p><p><hi rend="#b">amava molto mio padre</hi>. Lo incontrai una sera a una cena, papà se n’era andato da poco, e lui mi disse: ‘signora Dalla Chiesa, di qualunque cosa lei possa aver bisogno nella vita, si ricordi che io ho grande</p><p><hi rend="#b">stima per suo padre</hi>‘”. Ecco perché la figlia del Generale dei Carabinieri, morto il</p><p><hi rend="#b">3 settembre 1982</hi>nella strage di via Carini, non vuole credere che il suo ex capo ed amico possa avere a che fare con</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/31/stragi-di-mafia-berlusconi-e-dellutri-indagati-firenze-dopo-le-intercettazioni-di-graviano-audio-esclusivo/3946945/">le accuse che la procura di Firenze muove a lui e al suo braccio destro,</ref>. Non solo, perché</p><hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi>, per gli attentati di mafia del 93<p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2014/05/09/mafia-la-cassazione-conferma-la-condanna-definitiva-a-7-anni-per-dellutri/979886/">Dell’Utri ha alle spalle anche</ref>. “Lei cosa pensa adesso che ha visto il suo braccio destro condannato per fatti di mafia, con una sentenza oltretutto in cui si dice che il gruppo avrebbe il</p><hi rend="#b">una condanna definitiva</hi>a 7 anni per concorso esterno a Cosa nostra<p><hi rend="#b">pagato un pizzo a Cosa Nostra</hi>per tantissimi anni? Che effetto le fa</p><p><hi rend="#b">da figlia di vittima della mafia</hi>, anzi di</p><p><hi rend="#b">un eroe dell’antimafia</hi>?”, ha chiesto quindi Gomez. “Sa che forse, nella mia</p><p><hi rend="#b">immensa ingenuità</hi>, io non ci ho mai voluto credere a questa cosa. Non ci ho mai voluto credere. Mi farebbe troppo male sapere che magari può essere vera, ma tutti i processi in cui lui è stato… è sempre stato</p><p><hi rend="#b">assolto</hi>, quindi…”, ha risposto l’ex conduttrice. “Però</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/12/02/mafia-marcello-dellutri-torna-libero-ha-scontato-la-pena-per-concorso-esterno-ma-resta-la-condanna-in-primo-grado-per-la-trattativa-stato-mafia/5590790/">Marcello Dell’Utri, capo di Publitalia, lui è definitivo per fatti di mafia</ref>“, ha insistito il direttore di</p><p><hi rend="#i">FqMillennium</hi>. “Però è difficile per me da credere che la persona che ho conosciuto io, che era</p><p><hi rend="#b">il presidente Berlusconi</hi>, possa essere stato ehm…</p><p><hi rend="#b">non lo so</hi>“, ha concluso la giornalista.</p><p><hi rend="#b"> ‘La Confessione’</hi> è prodotto da </p><p><hi rend="#b">Loft Produzioni</hi>per Discovery Italia e sarà disponibile in live streaming e successivamente on demand sul nuovo servizio streaming</p><p><hi rend="#b">nonché su sito, app e smart tv di</hi></p><ref target="https://www.discoveryplus.it/">discovery+</ref><p><hi rend="#b">. Nove è visibile al canale 9 del Digitale Terrestre, su Sky Canale 149 e Tivùsat Canale 9.</hi></p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>