<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Mafia, Graviano: &quot;Berlusconi ha tradito anche Dell'Utri. Lo ha danneggiato con le leggi che ha fatto per non farci uscire dal carcere&quot; - Audio - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-02-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/02/14/mafia-graviano-berlusconi-ha-tradito-anche-dellutri-lo-ha-danneggiato-con-le-leggi-che-ha-fatto-per-non-farci-uscire-dal-carcere-audio/5706427/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il boss Giuseppe Graviano, durante il processo ‘Ndrangheta stragista in corso davanti alla corte d’Assise di Reggio Calabria, dove è accusato dell’omicidio di due carabinieri, torna a parlare di Silvio Berlusconi. Sollecitato dal pm, racconta di un messaggio che doveva far arrivare all’ex premier per ricordargli di alcuni debiti contratti con il nonno. “Adinolfi (il …" categories="Mafie" tags="Giuseppe Graviano;Mafia;Silvio Berlusconi" fingerprint="2a8ef74fa0bec075">
  <main>
    <p>Il boss Giuseppe Graviano, durante il processo <hi rend="#b">‘Ndrangheta stragista</hi> in corso davanti alla <hi rend="#b">corte d’Assise di Reggio Calabria</hi>, dove è accusato dell’omicidio di due carabinieri, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/02/14/mafia-graviano-parla-ancora-di-berlusconi-ha-tradito-anche-dellutri-io-volevo-fargli-arrivare-un-messaggio-per-ricordargli-i-debiti/5705873/">torna a parlare di Silvio Berlusconi</ref>. Sollecitato dal pm, racconta di un messaggio che doveva far arrivare all’ex premier per ricordargli di alcuni debiti contratti con il nonno. “Adinolfi (il compagno di ora d’aria ndr.) doveva ricordargli che io sono ancora vivo”, dice in aula, negando però che ci fossero altri interessi oltre a quelli economici. Nelle oltre due ore di deposizione, poi, il boss di Brancaccio cita per la prima volta anche <hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi> anche lui <hi rend="#b">“tradito” da Berlusconi e “danneggiato”</hi> dalle leggi emanate dall’ex premier. L’audio della deposizione da Radio Radicale.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>