<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Congresso Pd, Orlando: &quot;Il mio risultato? È un miracolo aver messo insieme quasi un terzo degli iscritti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2017-04-03" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/03/congresso-pd-orlando-mio-risultato-quasi-un-miracolo-aver-messo-insieme-un-terzo-degli-iscritti/3496497/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Andrea Orlando non sembra deluso del risultato ottenuto nei congressi all’interno dei circoli dem, anzi tutt’altro: “Il mio risultato ? È quasi un miracolo essere riusciti a mettere insieme quasi un terzo degli iscritti del PD e oggi abbiamo una base per il 30 aprile, che sarà la vera battaglia nella quale si potrà determinare una vera …" categories="Politica" tags="Andrea Orlando;Congresso PD;Forza Italia;Matteo Renzi;Michele Emiliano;PD;Primarie;Silvio Berlusconi" fingerprint="80af4b4ec1ff0147">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Andrea Orlando</hi> non sembra deluso del risultato ottenuto nei <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/03/congresso-pd-affluenza-al-59-piu-alta-del-2013-ma-cerano-piu-iscritti-allepoca-votarono-30mila-piu/3494384/">congressi all’interno dei circoli dem</ref>, anzi tutt’altro: “Il mio risultato ? È quasi un<hi rend="#b"> miracolo</hi> essere riusciti a mettere insieme quasi un terzo degli iscritti del PD e oggi abbiamo una base per il 30 aprile, che sarà la vera battaglia nella quale si potrà determinare una vera svolta politica per il Pd”.<lb/> Orlando polemizza poi su <hi rend="#b">partecipazione e voti nei circoli</hi> (per il quale però ha già annunciato che <hi rend="#b">non effettuerà ricorsi</hi>, ndr): “Se vogliono dire che hanno votato <hi rend="#b">ottocentomila iscritti</hi>, lo dicano pure, a interessa segnalare che in molte realtà il PD <hi rend="#b">non è come dovrebbe essere</hi> e se si continua a fare finta di niente, io temo che gli elettori ce lo faranno scoprire strada facendo. È regolarissimo – aggiunge il Ministro della Giustizia – che nei circoli discutano in tre e vadano a votare in cinquecento o che le persone si iscrivano in blocco l’ultimo giorno del tesseramento, ma questa non è l’idea di partito che vogliamo”. Poi il tema <hi rend="#b">futuro delle alleanze</hi>: “Io invito Renzi ed Emiliano a lavorare a una<hi rend="#b"> legge elettorale</hi> che scongiuri future ipotesi di l<hi rend="#b">arghe intese con Forza Italia.</hi> Perché – conclude – Renzi propone il ‘Mattarellum’ che nessuno vuole, ma continuando a proporlo, si va dritti dritti in quella direzione”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>