<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Renzi: &quot;Dobbiamo chiedere scusa a Berlusconi, la sinistra lo deve fare. In confronto a Salvini, B. era un pischello&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-11-28" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/28/renzi-dobbiamo-chiedere-scusa-a-berlusconi-la-sinistra-lo-deve-fare-in-confronto-a-salvini-b-era-un-pischello/4798267/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Dobbiamo chiedere scusa a Silvio Berlusconi. La sinistra, che in questi giorni sta in silenzio sui provvedimenti voluti da Salvini, lo deve fare. Berlusconi, in confronti al leader della Lega, era un pischello“. A dirlo, in diretta Facebook, è il senatore del Pd, Matteo Renzi. Secondo l’ex presidente del Consiglio, “Berlusconi faceva leggi ad personam …" categories="Politica" tags="Matteo Renzi;Matteo Salvini;Peculato;Silvio Berlusconi" fingerprint="aabe9a15827f417d">
  <main>
    <p>“Dobbiamo chiedere scusa a <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. La sinistra, che in questi giorni sta in silenzio sui provvedimenti voluti da Salvini, lo deve fare. Berlusconi, in confronti al leader della Lega, era un <hi rend="#b">pischello</hi>“. A dirlo, in diretta Facebook, è il senatore del Pd, <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>. Secondo l’ex presidente del Consiglio, “Berlusconi faceva leggi ad personam ma non è mai arrivato a quanto fatto da Salvini questa settimana”. Il riferimento, tra le altre cose, è <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/20/anticorruzione-la-lega-salva-i-suoi-imputati-e-condannati-il-governo-battuto-con-il-voto-segreto-sul-peculato/4779602/">l’emendamento sul peculato che salverebbe diversi esponenti politici della Lega</ref>.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>