<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Strasburgo, Berlusconi torna in Ue: &quot;Deputati e commessi volevano foto con me. Qui sarò ascoltato con rispetto&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-07-02" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/07/02/strasburgo-berlusconi-torna-in-ue-deputati-e-commessi-volevano-foto-con-me-qui-saro-ascoltato-con-rispetto/5296161/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Sono rimasto dentro fino adesso, mi scuso per il ritardo, ma c’erano molti deputati che volevano fare una foto con me. Anche i commessi volevano una foto con me e mi sono adeguato alle richieste”. Così l’eurodeputato di Forza Italia, Silvio Berlusconi. Sulle nomine Ue dice: “E’ una partita molto difficile, siamo ancora in alto …" categories="Politica" tags="Europa;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8b71b8db07f4044">
  <main>
    <p>“Sono rimasto dentro fino adesso, mi scuso per il ritardo, ma c’erano molti deputati che volevano fare una foto con me. Anche i commessi volevano una foto con me e mi sono adeguato alle richieste”. Così l’eurodeputato di Forza Italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Sulle nomine Ue dice: “E’ una partita molto difficile, siamo ancora in alto mare”. E sulla proposta che il prossimo presidente della Commissione europea sia una donna aggiunge: “Che sia donna mi sembra che sia una innovazione anche apprezzabile, l’importante è che sia capace e che abbia una esperienza consolidata”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>