<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La Confessione (Nove), Gomez a Bersani: &quot;Perché non intervenne quando Violante disse che fu garantito a Berlusconi il conflitto d'interessi?&quot;. &quot;Non sapevo niente&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-03-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/15/la-confessione-nove-gomez-a-bersani-perche-non-intervenne-quando-violante-disse-che-fu-garantito-a-berlusconi-il-conflitto-dinteressi-non-sapevo-niente/5040285/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ospite de “La Confessione” condotta Peter Gomez, venerdì 15 marzo alle 22.45 su Nove, è l’ex segretario del Pd, Pier Luigi Bersani. Il giornalista parte da un “famigerato” episodio del 2003 quando alla Camera dei deputati, l’allora ex vicepresidente della Camera Luciano Violante (nelle file dei Democratici di Sinistra – l’Ulivo) disse che “a Berlusconi …" categories="TVLoft" tags="Conflitto di interessi;La Confessione;Luciano Violante;Peter Gomez;Pier Luigi Bersani;Silvio Berlusconi;TvLoft" fingerprint="20ed2cf33096c122">
  <main>
    <p>Ospite de <hi rend="#i"> “La Confessione”</hi> condotta </p>
    <p><hi rend="#b">Peter Gomez</hi>, venerdì 15 marzo alle 22.45 su Nove, è l’ex segretario del Pd,</p>
    <p><hi rend="#b">Pier Luigi Bersani</hi>. Il giornalista parte da un “famigerato” episodio del 2003 quando alla Camera dei deputati, l’allora ex vicepresidente della Camera</p>
    <p><hi rend="#b">Luciano Violante</hi>(nelle file dei Democratici di Sinistra – l’Ulivo) disse che “a</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">Letta</hi>era stato garantito che non avremmo fatto la legge sul</p>
    <p><hi rend="#b">conflitto di interessi</hi>”. “Intanto, è vero che glielo avevate garantito?”, chiede il direttore de</p>
    <p><hi rend="#i">Ilfattoquotidiano.it</hi>. L’ex ministro è titubante: “</p>
    <p><hi rend="#b">Non risulta niente</hi>di questo assolutamente, dopodiché se ci fosse tempo io potrei dimostrare che questa cosa, cioè…una legge…”. Gomez insiste: “Ma perché lo disse allora? Cioè, lei Violante lo conosce bene”. “Ma sì, ma</p>
    <p><hi rend="#b">non ho idea</hi>, poi questa cosa… legge sul conflitto d’interessi… è come</p>
    <p><hi rend="#b">fermar l’acqua</hi>con le mani – spiega il deputato oggi di LeU – Cioè ci possono essere leggi che tengono conto dei conflitti: una legge sulla</p>
    <p><hi rend="#b">comunicazione</hi>, una legge sugli</p>
    <p><hi rend="#b">appalti</hi>.., una legge su…”. “Lei ha ragione su tutto, la mia domanda è, militavate nello stesso partito, ma lei non l’ha fermato: ‘Luciano mi spieghi cos’hai detto’?”, ragiona Gomez. “Ma no, no,</p>
    <p><hi rend="#b">non sapevo</hi>che avesse detto questa cosa qua”, conclude Bersani.</p>
    <p><hi rend="#i"> “La Confessione”</hi> (12 episodi per 30’) è prodotto da </p>
    <p>
      <ref target="https://www.tvloft.it/">per Discovery Italia ed è disponibile anche su</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Loft Produzioni</hi>
    <p><hi rend="#b">Dplay</hi>(sul sito www.it.dplay.com – o scarica l’app su App Store o Google Play).</p>
    <p><hi rend="#b">Nove</hi>è visibile al canale 9 del Digitale Terrestre, su Sky Canale 149 e Tivùsat Canale 9.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>