<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Belve (Nove) Carfagna: &quot;Forza Italia? Il partito non esiste. Berlusconi è ancora il leader, ma va affiancato&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-05-31" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/05/31/belve-nove-mara-carfagna-forza-italia-il-partito-non-esiste-berlusconi-e-ancora-il-leader-ma-va-affiancato-nelle-scelte-politiche/5222611/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Oggi non esiste un partito, esiste un’organizzazione territoriale. Non esiste un’organizzazione a livello nazionale, quindi un coordinamento in grado di affiancare il presidente Berlusconi nell’elaborazione della linea politica, nella gestione delle alleanze, nella scelta, anche, per esempio, dei candidati”. A pochi giorni dai risultati delle elezioni europee, la vice presidente della Camera Mara Carfagna, prima …" categories="TVLoft" tags="Belve;Forza Italia;Francesca Fagnani;Mara Carfagna;Silvio Berlusconi;TvLoft" fingerprint="bcbf827c595fcf2f">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Oggi non esiste un partito</hi>, esiste un’organizzazione territoriale. Non esiste un’organizzazione a livello nazionale, quindi un coordinamento in grado di affiancare <hi rend="#b">il presidente Berlusconi</hi> nell’elaborazione della linea politica, nella gestione delle<hi rend="#b"> alleanze</hi>, nella scelta, anche, per esempio, dei <hi rend="#b">candidati</hi>”. A pochi giorni dai risultati delle <hi rend="#b">elezioni europee</hi>, la vice presidente della Camera <hi rend="#b">Mara Carfagna</hi>, prima ospite di <hi rend="#i"> “Belve”</hi>, il ciclo di interviste condotte da </p>
    <p><hi rend="#b">Francesca Fagnani</hi>, in onda su</p>
    <p><hi rend="#b">Nove</hi>venerdì 31 maggio alle 22.45 analizza la situazione di</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>che alle Europee ha preso</p>
    <p><hi rend="#b">l’8,8% dei voti</hi>, superata dalla Lega al 34,3%, ma davanti al 6,4% di Fratelli d’Italia. “Ma chi decide? Per esempio: ‘La Carfagna è fuori dalle Europee e non la candidiamo’.</p>
    <p><hi rend="#b">Chi l’ha deciso?</hi>”, domanda la giornalista. L’ex ministra delle Pari opportunità dichiara di non saperlo perché “non ho</p>
    <p><hi rend="#b">mai partecipato a riunioni operative</hi>in cui si è decisa la linea da tenere soprattutto sulla</p>
    <p><hi rend="#b">composizione delle liste</hi>. E’ stato convocato un ufficio di presidenza soltanto per</p>
    <p><hi rend="#b">ratificare scelte già fatte</hi>”. Poi spiega: “Io credo che sia necessario</p>
    <p><hi rend="#b">affiancare il presidente Berlusconi</hi>e costruire un organismo di partito come in tutti i partiti che possa affiancarlo per aiutarlo a prendere le giuste decisioni”. La conduttrice ipotizza: “Se dicesse: ‘Basta, mi sono stufato di tutti voi’. Io lo dico per assurdo, non succede, però</p>
    <p><hi rend="#b">chi ci sarebbe al posto suo</hi>?”. “Non è questo un tema all’ordine del giorno”, risponde la madrina della legge contro lo stalking. “Lei è</p>
    <p><hi rend="#b">una donna molto in vista</hi>all’interno di Forza Italia. Se la sentirebbe di</p>
    <p><hi rend="#b">raccogliere l’eredità</hi>, la leadership di Berlusconi?”, chiede Fagnani. “Io sarò anche belva, ma</p>
    <p><hi rend="#b">non sono matta</hi>– ironizza la deputata forzista – Non esiste l’erede di Berlusconi. Sentirsi</p>
    <p><hi rend="#b">eredi o delfini</hi>di Berlusconi significa essere</p>
    <p><hi rend="#b">mitomani</hi>”.</p>
    <p><hi rend="#i"> “Belve”</hi> (8 episodi da 30’) è scritto da </p>
    <p><hi rend="#b">Francesca Fagnani</hi>e prodotto da</p>
    <p>
      <ref target="https://www.tvloft.it/">per Discovery Italia ed è disponibile anche su</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Loft Produzioni</hi>
    <p><hi rend="#b">Dplay</hi>(sul sito www.it.dplay.com – o scarica l’app su App Store o Google Play).</p>
    <p><hi rend="#b">Nove</hi>è visibile al canale 9 del Digitale Terrestre, su Sky Canale 149 e Tivùsat Canale 9.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>