<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Accordo nel centrodestra, Meloni frena: &quot;Fratelli d'Italia con Berlusconi e Salvini? Direi che è ancora presto&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-11-03" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/03/accordo-nel-centrodestra-meloni-frena-fratelli-ditalia-con-berlusconi-e-salvini-direi-che-e-ancora-presto/3954506/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Sicuramente è stato un primo incontro necessario per costruire una, come vuole Fratelli d’Italia, coalizione di patrioti in grado di dire agli italiani che ci sarà un governo capace di occuparsi dei loro bisogno. Sono contenta che sia avvenuto in Sicilia dove sono sicura vinceremo le elezioni con Musumeci, sarà un bel segnale anche per …" categories="Politica" tags="Elezioni;Giorgia Meloni;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="abac9e4e43f740c5">
  <main>
    <p>“Sicuramente è stato un primo incontro necessario per costruire una, come vuole <hi rend="#b">Fratelli d’Italia</hi>, coalizione di <hi rend="#b">patrioti</hi> in grado di dire agli italiani che ci sarà un governo capace di occuparsi dei loro bisogno. Sono contenta che sia avvenuto in <hi rend="#b">Sicilia</hi> dove sono sicura vinceremo le elezioni con <hi rend="#b">Musumeci</hi>, sarà un bel segnale anche per la ricostruzione del centro destra e per questo ho chiesto che non ci siano quelli che hanno tradito i cittadini siciliani e italiani. L’intesa non è stata raggiunta perché non si raggiunge in un’ore e mezza a cena. Abbiamo convenuto sul contorno di questa alleanza formata sugli italiani e su una coerenza che sappiamo di dover dare agli italiani. Poi ci vedremo e cominceremo a parlare concretamente di come quel programma si realizza. Nessun nome ma solo idee”. Così <hi rend="#b">Giorgia Meloni</hi> durante una iniziativa a <hi rend="#b">Ostia</hi> a sostegno della candidata del centro destra <hi rend="#b">Monica Picca</hi>.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>