<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s-Lega, Travaglio: “Salvini? Se non si sgancia da Berlusconi è un fanfarone. Promette ma chiede permesso a papi” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/16/m5s-lega-travaglio-salvini-se-non-si-sgancia-da-berlusconi-e-un-fanfarone-che-promette-ma-poi-chiede-permesso-a-papi/4358941/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Cosa sta succedendo tra M5s e Lega? Accade quello che era facile prevedere che succedesse quando una trattativa inizia nell’ambiguità. Prima di sedersi al tavolo con Salvini bisogna sapere se ha appeso per i testicoli Berlusconi, cioè se ha le mani libere. Se non si scioglie questo nodo, è inutile sedersi al tavolo”. Sono le …" categories="La7" tags="Governo;La7;Lega;Luigi di Maio;Marco Travaglio;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="b9acf221e0cf401d">
  <main>
    <p>“Cosa sta succedendo tra <hi rend="#b">M5s e Lega</hi>? Accade quello che era facile prevedere che succedesse quando una trattativa inizia nell’ambiguità. Prima di sedersi al tavolo con <hi rend="#b">Salvini</hi> bisogna sapere se ha appeso per i testicoli <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, cioè se ha le mani libere. Se non si scioglie questo nodo, è inutile sedersi al tavolo”. Sono le parole del direttore de<hi rend="#b"> I l Fatto Quotidiano, Marco Travaglio</hi>, nel corso di </p>
    <p>
      <ref target="http://www.la7.it/dimartedi">(La7). “Già è difficile mettere d’accordo</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Dimartedì</hi>
    <p><hi rend="#b">Lega e M5s</hi>per l’eterogeneità dei loro programmi” – continua – “e il volume di fuoco che produrrebbe la realizzazione di</p>
    <p><hi rend="#b">flat tax, blocco della legge Fornero e reddito cittadinanza</hi>. Se poi devi tener conto anche di</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi,</hi>non puoi occuparti di</p>
    <p><hi rend="#b">corruzione, di evasione fiscale, di mafia, di conflitto d’interessi</hi>, cioè non puoi fare praticamente nulla di quello che serve a questo Paese”. E aggiunge: “Sembrava quasi tutto fatto tra</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini e Di Maio</hi>, anche sul nome del premier, poi Salvini è andato ad</p>
    <p><hi rend="#b">Arcore</hi>ed è uscita un’altra persona.</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>ha letto il contratto di governo e il leader della Lega improvvisamente ha cambiato idea su</p>
    <p><hi rend="#b">giustizia</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">grandi opere</hi>. Poi Salvini ha dichiarato al</p>
    <p><hi rend="#b">Quirinale</hi>che lui deve tenere unito il</p>
    <p><hi rend="#b">centrodestra</hi>. In più, tra Lega e M5s c’era una intesa di massima sul nome del premier, cioè il professor</p>
    <p><hi rend="#b">Conte</hi>” – prosegue – “Anche in questo caso, dopo che è stato fatto quel nome, sia pure informalmente, al presidente della Repubblica, si è tornati a zero, il che significa che tra domenica e lunedì è successo qualcosa che non ci viene raccontato. E ce lo deve raccontare</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>”. Il direttore del Fatto chiosa: “Il leader della Lega ha cambiato le carte in tavola, quindi non so quanto esca bene da questa situazione. E’ stato</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>a richiamare i</p>
    <p><hi rend="#b">5 Stelle</hi>, dopo che questi ultimi lo avevano salutato perché lui non si sganciava da</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Se ora</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>è di nuovo agganciato a</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, ne uscirà come un fanfarone, che promette, promette, promette, ma poi al dunque deve sempre chiedere il permesso a papà o a papi”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>