<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Camorra, nel comitato d'affari di Greco anche il &quot;boss delle cerimonie&quot; Polese: &quot;Era uno dei prestanomi di Cutolo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Vincenzo Iurillo" date="2019-01-05" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/01/05/camorra-a-castellammare-nel-comitato-daffari-di-greco-anche-il-boss-delle-cerimonie-polese-era-un-prestanome/4876413/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La rete dei politici tessuta dall’imprenditore stabiese del latte Adolfo Greco, “l’amico degli amici” dai trascorsi cutoliani, in carcere da un mese con accuse di estorsione aggravata dal metodo camorristico per il suo ruolo di “mediatore” tra i clan locali e le vittime, ed in particolare la rete costruita intorno agli ex presidenti della Provincia …" categories="Camorra" tags="Forza Italia;Luigi Cesaro;Napoli;Silvio Berlusconi" fingerprint="afe917a1693e4714">
  <main><head rend="h1">Camorra, nel comitato d’affari di Greco anche il “boss delle cerimonie” Polese: “Era uno dei prestanomi di Cutolo”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2019/01/05/polese-1300.jpg"/><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/12/29/castellamare-i-legami-di-greco-con-la-politica-il-deputato-di-fi-pentangelo-fu-anello-di-congiunzione-con-luigi-cesaro/4864073/">La rete dei politici tessuta dall’imprenditore stabiese del latte Adolfo Greco</ref>, “l’amico degli amici” dai </p><p><hi rend="#b">trascorsi</hi>cutoliani, in carcere da un mese con accuse di</p><p><hi rend="#b">estorsione aggravata</hi>dal metodo camorristico per il suo ruolo di “</p><p><hi rend="#b">mediatore</hi>” tra i clan locali e le vittime, ed in particolare la rete costruita intorno agli ex</p><p><hi rend="#b">presidenti</hi>della Provincia di Napoli</p><p><hi rend="#b">Luigi</hi></p><p><hi rend="#b">Cesaro</hi>ed</p><p><hi rend="#b">Antonio</hi></p><p><hi rend="#b">Pentangelo</hi>(attualmente parlamentari di Forza Italia), sarebbe stata funzionale anche agli</p><p><hi rend="#b">interessi</hi>di un ‘comitato d’affari’ di cui Greco era il</p><p><hi rend="#b">capofila</hi>. Un piccolo gruppo di professionisti che mirava a trarre profitto dalla</p><p><hi rend="#b">realizzazione</hi>di un grande intervento finanziario immobiliare per la riqualificazione dell’ex area Cirio di</p><p><hi rend="#b">Castellammare</hi></p><p><hi rend="#b">di</hi></p><p><hi rend="#b">Stabia</hi>– di proprietà del gruppo Greco – e la sua</p><p><hi rend="#b">riconversione</hi>in centro residenziale con circa 330 appartamenti, di cui circa 110 per housing sociale. Di questa enclave di</p><p><hi rend="#b">imprenditori</hi>, ingegneri e</p><p><hi rend="#b">costruttori</hi>faceva parte anche il celebre</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2016/12/01/antonio-polese-morto-addio-al-boss-delle-cerimonie/3229620/">, che insieme a Greco fu uno dei</ref></p><hi rend="#b">Antonio</hi><hi rend="#b">Polese</hi>, il “Boss delle Cerimonie” dell’omonimo<hi rend="#b">programma televisivo</hi>sui matrimoni in stile neomeolodico al Grand Hotel La Sonrisa di<hi rend="#b">Sant’Antonio Abate</hi>, scomparso un paio di anni fa<p><hi rend="#b">prestanome</hi>del boss della Nco</p><p><hi rend="#b">Raffaele</hi></p><p><hi rend="#b">Cutolo</hi>nell’acquisto del</p><p><hi rend="#b">Castello Mediceo</hi>di Ottaviano. Oltre a Polese, c’era anche l’ingegnere</p><p><hi rend="#b">Antonio</hi></p><p><hi rend="#b">Elefante</hi>, un tecnico di grande prestigio in costiera sorrentina, specializzato nella progettazione degli “</p><p><hi rend="#b">housing</hi></p><p><hi rend="#b">sociali</hi>“. Pochi giorni fa una interrogazione della deputata M5s</p><p><hi rend="#b">Carmen</hi></p><p><hi rend="#b">Di</hi></p><p><hi rend="#b">Lauro</hi>ha acceso un faro sul suo progetto di 52 alloggi a Sant’Agnello.</p><p><hi rend="#i">Ilfattoquotidiano.it</hi>ha potuto consultare <hi rend="#b">intercettazioni</hi> e pezzi di informativa inediti che ricostruiscono questa tesi elaborata dalla <hi rend="#b">Dda di Napoli</hi> – pm <hi rend="#b">Giuseppe</hi><hi rend="#b">Cimmarotta</hi>, procuratore aggiunto <hi rend="#b">Giuseppe</hi><hi rend="#b">Borrelli</hi> – e che riguarda una parte di indagini ancora coperta dal <hi rend="#b">segreto</hi><hi rend="#b">investigativo</hi> e trasmessa per competenza alla Procura di <hi rend="#b">Torre</hi><hi rend="#b">Annunziata</hi>. Una parte dedicata ai tentacoli di <hi rend="#b">Greco</hi>, nel campo della politica e nel campo dell’edilizia. Che tira in ballo l’amministrazione comunale di <hi rend="#b">Castellammare</hi> di Stabia e l’amministrazione provinciale di <hi rend="#b">Napoli</hi>, che ha numerose competenze e compiti di controllo sull’urbanistica locale, retta all’epoca in cui avanzava il “progetto ex Cirio” dal deputato di Forza Italia <hi rend="#b">Luigi Cesaro</hi> e dal suo vice <hi rend="#b">Antonio</hi><hi rend="#b">Pentangelo</hi>. Stabiese, eletto deputato nel 2018, attuale coordinatore napoletano del partito di <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, Pentangelo nel 2013 fu candidato sindaco a Castellammare del <hi rend="#b">centrodestra</hi> e poi – secondo la ricostruzione della Mobile e del commissariato di <hi rend="#b">Polizia</hi> – avrebbe fatto da anello di congiunzione tra Greco e Cesaro.</p><p>Nelle carte allegate alla “<hi rend="#b">discovery</hi>” dell’inchiesta, è possibile leggere alcune <hi rend="#b">intercettazioni</hi> di sms e telefonate tra Elefante, progettista della <hi rend="#b">riqualificazione</hi> dell’ex area Cirio, e <hi rend="#b">Maurizio</hi><hi rend="#b">Biondi</hi>, l’architetto che ha rilasciato il permesso a costruire in favore dell’impresa, la <hi rend="#b">Polgre</hi><hi rend="#b">Europa</hi><hi rend="#b">2000</hi><hi rend="#b">srl</hi>, dove Polgre è l’acronimo dei cognomi di Polese e Greco, gli imprenditori di <hi rend="#b">riferimento</hi> dell’operazione e titolari della società promotrice del progetto. Le intercettazioni risalgono al 2015. Biondi rilascerà il permesso a <hi rend="#b">costruire</hi> nell’aprile 2016 in qualità di commissario ad acta, intervenuto su istanza della Polgre “visto il perdurante <hi rend="#b">inadempimento</hi>” dell’Utc di Castellammare. Fu nominato il 7 agosto 2014 con decreto del presidente della <hi rend="#b">Provincia</hi> di Napoli, ruolo in quel momento ricoperto ‘ad interim’ dal vice Pentangelo, perché Cesaro nel 2013 era diventato ‘<hi rend="#b">incompatibile</hi>’ per il suo ruolo di parlamentare. La Provincia verrà sciolta e sostituita dall’ente <hi rend="#b">Città</hi><hi rend="#b">Metropolitana</hi> di Napoli il 1 gennaio 2015.</p><p>Una informativa di polizia elenca i nomi del ‘<hi rend="#b">comitato</hi><hi rend="#b">d’affari</hi>’: Greco, Polese, <hi rend="#b">Elefante</hi> e l’imprenditore edile di Sant’Agnello <hi rend="#b">Giuseppe</hi><hi rend="#b">Passarelli</hi>, al quale Polgre srl dovrebbe cedere in permuta il <hi rend="#b">complesso</hi> ex Cirio, che dovrebbe appaltare la <hi rend="#b">costruzione</hi>. Il 27 dicembre 2014 Greco, Polese, <hi rend="#b">Passarelli</hi> ed Elefante si riuniscono nella sede della Cil, l’impresa di Greco, per discutere il da farsi otto mesi dopo il <hi rend="#b">rilascio</hi> della licenza subordinata al pagamento degli oneri di <hi rend="#b">urbanizzazione</hi> (circa due milioni di euro). Elefante, progettista di Greco ed amico di Polese col quale amava farti ritrarre in <hi rend="#b">foto</hi><hi rend="#b">postate</hi> sui <hi rend="#b">social</hi> – ne è stato tecnico di parte nel processo per le accuse di <hi rend="#b">lottizzazione</hi><hi rend="#b">abusiva</hi> dietro la realizzazione della Sonrisa – viene definito dagli inquirenti “indiscusso <hi rend="#b">protagonista</hi> di primo piano delle vicende su cui si indaga”. Nella Cil vengono ascoltati dalle cimici messe dalla <hi rend="#b">Procura</hi>. La qualità dell’ambientale non è buona, si sente però chiaramente un riferimento all’architetto Quintavalle e all’architetto <hi rend="#b">Biondi</hi>. Emergono problemi intorno all’affare, successivi incontri di Elefante metteranno in luce i <hi rend="#b">dubbi</hi> di Passarelli, che infatti nel tempo si sfilerà dall’operazione, uscendone poi definitivamente. <hi rend="#b">Tuttora</hi>, quattro anni dopo, il progetto è <hi rend="#b">congelato</hi>: i tempi non sono ottimali per una maxi operazione immobiliare del genere a <hi rend="#b">Castellammare</hi>, il rischio di invenduto è molto alto.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>