<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Forza Italia, Berlusconi: &quot;Noi indispensabili. Di Maio? Finto sottomesso a Salvini&quot;. E contro Toti assente: &quot;Pazienza finita&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2019-03-30" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/30/forza-italia-berlusconi-noi-indispensabili-di-maio-finto-sottomesso-a-salvini-e-contro-toti-assente-pazienza-finita/5074423/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Venticinque anni dopo, l’ora dell’orgoglio per Silvio Berlusconi. Il ’94 e gli anni di governo sono lontanissimi, la Lega di Matteo Salvini è ormai alla guida del centrodestra a livello locale e alleata al governo dei 5 Stelle, mentre i sondaggi danno Forza Italia ormai ridotta ai minimi termini. Eppure, il leader azzurro ci riprova, candidato ancora una volta e capolista alle Europee. …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Giovanni Toti;Luigi di Maio;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="38ed3224b57cd57c">
  <main><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/30/europee-berlusconi-presenta-il-simbolo-forza-italia-e-ancora-indispensabile-in-ue-ppe-si-allei-con-i-sovranisti-e-li-educhi/5074104/">. Il ’94 e gli anni di governo sono lontanissimi, la Lega di</ref></p><hi rend="#b">Venticinque anni</hi>dopo, l’ora dell’orgoglio per<hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi><p><hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>è ormai alla guida del centrodestra a livello locale e alleata al governo dei</p><p><hi rend="#b">5 Stelle</hi>, mentre i sondaggi danno</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>ormai ridotta ai minimi termini. Eppure, il leader azzurro ci riprova, candidato ancora una volta e</p><p><hi rend="#b">capolista alle Europee</hi>. Con un lungo intervento, Berlusconi scalda la platea dell’Assemblea del partito, con amministratori e parlamentari ad applaudire il vecchio ‘padre padrone’, tra richiami alle tappe della storia azzurra e le note di nostalgia del tempo ormai andato. Ma Berlusconi non vuole saperne di fare un passo indietro. E c’è spazio pure per l’autoassoluzione, tanto da incolpare pure non se stesso, ma agli</p><p><hi rend="#b">italiani,</hi>accusati di “</p><p><hi rend="#b">non aver capito nulla</hi>“.</p><p><hi rend="#b">Noi siamo indispensabili allora come adesso</hi>, siamo solo noi gli eredi, i militari, i missionari della democrazia”. Ne ha per gli alleati (o presunti tali), così come per il M5S, con i pentastellati bollati come “</p><p><hi rend="#b">comunisti veri</hi>“, ma “senza la competenza” di chi studiava alla scuola delle Frattocchie, come ai tempi del Pci. “</p><p><hi rend="#b">Di Maio</hi>?</p><p><hi rend="#b">Finge di essere sottomesso a Salvini,</hi>ma in realtà gli lascia soltanto la forma, soltanto l’apparenza”, attacca.</p><p><hi rend="#b">benservito</hi>, a distanza, per l’ennesimo ‘traditore’. Quel</p><p><hi rend="#b">Giovanni Toti</hi>, presidente della Liguria,</p><p><hi rend="#b">assente all’Assemblea azzurra</hi>e da tempo in polemica con i vertici del partito, al quale chiede rinnovamento. Ma ormai diretto verso un nuovo contenitore sovranista con Meloni e Fitto. “Ci dicono che siamo vecchi, lo fa anche chi ha assunto in questo partito ruoli di governo regionale.</p><p><hi rend="#b">Abbiamo avuto pazienza fino adesso</hi>. Credo che</p><p><hi rend="#b">sia il momento di far finire questa pazienza</hi>“. Di fatto, una ‘cacciata’, pur senza nominare il diretto interessato. Ma senza ormai più il</p><p><hi rend="#i">pathos</hi>dei tempi dello scontro con Gianfranco Fini e dello storico ‘che fai mi cacci’, tutto in diretta. Altri tempi, altri consensi. Al di là dell’orgoglio del leader azzurro.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>