<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Dell'Utri resta in carcere, Emilio Fede in lacrime: &quot;Passavamo il Natale insieme nella preghiera. Dobbiamo salvarlo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-12-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/07/dellutri-resta-in-carcere-emilio-fede-in-lacrime-passavamo-il-natale-insieme-nella-preghiera-dobbiamo-salvarlo/4025986/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Non riesce a trattenere le lacrime l’ex direttore del Tg4, Emilio Fede, nel corso di una intervista rilasciata a Ecg Regione, su Radio Cusano Campus. La commozione è scatenata da una domanda sull’ex senatore di Forza Italia, Marcello Dell’Utri, che sta scontando nel carcere di Rebibbia una condanna a 7 anni per concorso esterno in …" categories="Politica" tags="Associazione Mafiosa;Carcere;Emilio Fede;Forza Italia;Marcello Dell’Utri;Silvio Berlusconi" fingerprint="599a9638e5e14045">
  <main><p>Non riesce a trattenere le lacrime l’ex direttore del Tg4, <hi rend="#b">Emilio Fede</hi>, nel corso di una intervista rilasciata a <hi rend="#b">Ecg Regione</hi>, su Radio Cusano Campus. La commozione è scatenata da una domanda sull’ex senatore di Forza Italia, <hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi>, che sta scontando nel carcere di Rebibbia una condanna a 7 anni per<hi rend="#b"> concorso esterno in associazione mafiosa</hi>. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/07/marcello-dellutri-giudici-no-alla-liberazione-e-lui-vogliono-farmi-morire-sciopero-della-fame-e-delle-cure/4025378/">Alcune ore fa il tribunale di Sorveglianza ha respinto la richiesta di sospensione della pena, per gravi motivi di salute, presentata dai difensori dell’ex braccio destro di </ref></p><p><hi rend="#b">“La tragedia di quest’uomo è enorme” – si sfoga Emilio Fede – “Io lo conosco, sono stato accanto a lui per tanto tempo e da amico vero. Sta marcendo in carcere. Non voglio entrare nel merito di quello che succede, ma Marcello è</hi></p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/07/marcello-dellutri-giudici-no-alla-liberazione-e-lui-vogliono-farmi-morire-sciopero-della-fame-e-delle-cure/4025378/">Berlusconi</ref>.<p><hi rend="#b">una persona perbene, un gran signore</hi>, è una persona precipitata in questa voragine della giustizia e oggi è malato. Lo è veramente. Marcello Dell’Utri è malato”. E si abbandona ai ricordi: “A Natale andavo spesso a casa sua e festeggiavamo insieme. Ricordo il percorso della notte, il suo piccolo presepe e l</p><p><hi rend="#b">a notte di Natale che passavamo nella preghiera.</hi>Marcello, se posso dirti quello che sento in questo momento…</p><p><hi rend="#b">Dobbiamo salvarlo. Assolutamente</hi>“</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>