<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Travaglio: “Nuovi sottosegretari? Sembra il bar di Guerre Stellari&quot;" author="F Q" date="2021-02-27" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/02/27/governo-draghi-travaglio-a-la7-nuovi-sottosegretari-sembra-il-bar-di-guerre-stellari-e-lesecutivo-dei-peggiori-presieduto-dal-migliore/6115597/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;È l'esecutivo dei peggiori presieduto dal migliore&quot;. Il commento di Marco Travaglio. Ascolta" categories="La7" tags="Governo Draghi;Lucia Borgonzoni;Marco Travaglio;Silvio Berlusconi" fingerprint="958d423e4c47e1a0">
  <main><p>“I nuovi <hi rend="#b">sottosegretari</hi> del governo <hi rend="#b">Draghi</hi>? <hi rend="#b">Sembra il bar di Guerre Stellari, non un governo dei migliori</hi>”. Così, a <ref target="http://www.la7.it/ottoemezzo"> “Otto e mezzo” </ref>(La7), il direttore de </p><p><hi rend="#b">, commenta le nomine dei nuovi sottosegretari dell’esecutivo presieduto da</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>, Marco Travaglio<p><hi rend="#b">Mario Draghi</hi>.</p><p>E aggiunge: “Se ci avessero detto che avremmo avuto</p><p><hi rend="#b">“il governo del migliore”</hi>con Draghi senza guardare quello che c’era sotto, cioè la solita immondizia, avrei capito. E invece no. E’ stato detto: arrivano Draghi e i migliori. Io sono curioso di vedere questi migliori”.</p><p>Travaglio sottolinea: “Inizialmente ero curioso di sapere dove avrebbero preso i migliori del nuovo governo, visto che abbiamo una classe dirigente tecnica, amministrativa e politica che ha fatto praticamente fallire l’Italia e che nel 2018 è stata bocciata platealmente perché aveva fallito. E ho visto che <hi rend="#b">hanno preso questi ‘migliori’ dai soliti posti dove prima c’erano i peggiori</hi>. Infatti <hi rend="#b">questo è il governo dei peggiori presieduto dal migliore.</hi> La domanda è: come fa uno da solo, essendo il migliore, a far funzionare un’intera compagine governativa per mesi e mesi in una situazione così difficile? Sarà poi vero – continua – che i questi tecnici siano migliori di quelli che c’erano prima? Io devo ancora capire se il ministro<hi rend="#b"> Franco</hi> è meglio del ministro <hi rend="#b">Gualtieri</hi>, una delle massime autorità economiche in Europa, o se il ministro della Transizione Ecologica<hi rend="#b"> Cingolani</hi>, pieno di conflitti di interessi, è meglio del generale <hi rend="#b">Costa</hi> che si era occupato di ambiente nella Terra dei Fuochi, o se <hi rend="#b">Giorgetti</hi> è meglio di <hi rend="#b">Patuanelli</hi>. Sto citando i ministri che gestiranno il <hi rend="#b">Recovery Fund</hi>”.</p><p>Il direttore del Fatto chiosa: “Adesso c’è anche <hi rend="#b">l’avvocato di Berlusconi come sottosegretario alla Giustizia</hi>. <hi rend="#b">E’ un altro Ghedini</hi>: si chiama Sisto ma ha lo stesso <hi rend="#b">conflitto di interessi.</hi> E Ghedini non è stato né ministro, né sottosegretario. Quando Berlusconi cercò di piazzare alla Giustizia il suo avvocato <hi rend="#b">Cesare Previti,</hi> un altro presidente che si chiamava <hi rend="#b">Oscar Scalfaro</hi> gli disse: ‘Il tuo avvocato alla Giustizia non ci va’. Invece questa volta<hi rend="#b"> Draghi, o chi per lui, ha fatto entrare l’avvocato di Berlusconi nel ministero della Giustizia e un altro uomo di Berlusconi all’Editoria (Giuseppe Moles, ndr).</hi> Ma non si erano detti che i conflitti di interessi erano brutti? – conclude – Come è possibile che un rappresentante di Berlusconi, che ha il più grande gruppo editoriale italiano, abbia la delega all’Editoria? Questi sono alcuni esempi, per non parlare poi del folclore, da <hi rend="#b">Lucia Borgonzoni</hi>, che <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/10/02/borgonzoni-la-gaffe-della-leghista-candidata-per-lemilia-romagna-la-regione-confina-anche-con-il-trentino/5491583/">disse che l ’Emilia Romagna confinava col Trentino Alto Adige</ref> e che è stata messa ai </p><p><hi rend="#b">Beni Culturali</hi>, a</p><p><hi rend="#b">Rossano Sasso, che</hi>e che è il nuovo sottosegretario all’</p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/02/25/chi-si-ferma-e-perduto-mille-anni-ogni-minuto-cita-dante-e-invece-e-topolino-la-gaffe-del-nuovo-sottosegretario-della-lega/6113642/">scambia Topolino con Dante Alighieri</ref><p><hi rend="#b">Istruzione</hi>”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>