<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, se Berlusconi preferisce stare a guardare: &quot;Quello di Salvini un tradimento? No, no&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Marion Didier" date="2018-05-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/11/govenro-se-berlusconi-preferisce-stare-a-guardare-quello-di-salvini-un-tradimento-no-no/4349935/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Non ho niente da dire, non voglio fare nessuna dichiarazione, non è il caso. Vediamo come vanno le cose. Un tradimento quello di Salvini? No, no”. Il leader di Forza Italia, Silvio Berlusconi, ha risposto così ai giornalisti che gli hanno chiesto di commentare il dialogo tra Matteo Salvini e Luigi Di Maio per la …" categories="Politica" tags="Governo;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="b0b7571c807f436c">
  <main>
    <p>“Non ho niente da dire, non voglio fare nessuna dichiarazione, non è il caso. Vediamo come vanno le cose. Un tradimento quello di Salvini? No, no”. Il leader di Forza Italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, ha risposto così ai giornalisti che gli hanno chiesto di commentare il dialogo tra <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi> e <hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi> per la formazione di un nuovo governo lasciando il palazzo della Permantente di <hi rend="#b">Milano</hi> dove ha visitato una mostra</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>