<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Forza Italia, dopo le Europee riparte la faida. Gasparri: &quot;Toti? Chi lo ha eletto numero 2?&quot;. Brunetta: &quot;E' Già andato via&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2019-05-28" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/05/28/forza-italia-dopo-le-europee-riparte-la-faida-gasparri-toti-chi-lo-ha-eletto-numero-2-brunetta-e-gia-andato-via/5215734/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Passato il voto delle Europee, è già ripartita la faida interna dentro Forza Italia. Dopo che il partito ha perso circa due milioni di voti rispetto alle ultime Politiche, dentro il partito azzurro non mancano i malumori. Se Mara Carfagna ha rivendicato come “FI non possa essere gestita da uno staff“, con tanto di scontro interno con Giorgio Mulè, portavoce unico dei …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Giovanni Toti;Maurizio Gasparri;Silvio Berlusconi" fingerprint="92b7074d98ff4b26">
  <main>
    <p>Passato il voto delle Europee, è già ripartita la f<hi rend="#b">aida interna </hi>dentro <hi rend="#b">Forza Italia. </hi>Dopo che il partito ha perso circa due milioni di voti rispetto alle ultime Politiche, dentro il partito azzurro non mancano i malumori. Se <hi rend="#b">Mara Carfagna</hi> ha rivendicato come “FI non possa essere gestita da uno <hi rend="#b">staff</hi>“, con tanto di scontro interno con Giorgio Mulè, portavoce unico dei gruppi di Camera e Senato, lo scontro più pesante è quello che contrappone il governatore della regione Liguria, <hi rend="#b">Giovanni Toti,</hi> già da tempo sulla via dell’addio a Forza Italia, al resto del partito. “Ora basta, tutti a casa”, aveva rivendicato. Berlusconi da Bruxelles lo ha gelato: “Le critiche di Toti? Tutti coloro che sono usciti da Forza Italia si sono condannati all’invisibilità”. Ma da Roma anche altri big del partito lo attaccano: “Toti? Non ricordo sia stato nominato numero due di Forza Italia con un Congresso”, ha rivendicato sarcastico <hi rend="#b">Maurizio Gasparri. </hi>Mentre l’ex capogruppo <hi rend="#b">Renato Brunetta</hi> sembra già guardare oltre: “È già andato via, <hi rend="#b">ha fatto campagna elettorale per Fratelli d’Italia e Meloni</hi>. Mi sembra stravagante che chieda un passo indietro ai dirigenti di FI che già lo avevano accettato in quanto <hi rend="#b">nominato</hi>“.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>