<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi va a votare e rompe il silenzio elettorale: &quot;Buon risultato per le liste. Nuovo Pdl con Lega e Fdi ma si cambi su candidature&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2021-10-03" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/10/03/berlusconi-va-a-votare-e-rompe-il-silenzio-elettorale-buon-risultato-per-le-liste-nuovo-pdl-con-lega-e-fdi-ma-si-cambi-su-candidature/6341145/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;UN NUOVO PDL? PERCHÉ NO&quot;, Silvio Berlusconi ricompare in pubblico e parla delle sue condizioni di salute e di politica [Video]" categories="Politica" tags="Elezioni Comunali;Fratelli dItalia;Matteo Salvini;Milano;Silvio Berlusconi" fingerprint="b98f1715c0fb6067">
  <main>
    <p>“La federazione non l’abbiamo messa da parte. Dobbiamo <hi rend="#b">superare la federazione con la Lega per allargarla anche a Fdi</hi>. Un<hi rend="#b"> nuovo Pdl? Sì, perché no</hi>. Come sapete il Pdl non è finito per ragioni obiettive ma per il tradimento di uno dei componenti”.<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi> ricompare in pubblico e si intrattiene coi giornalisti dopo il voto per le elezioni comunali a Milano, in via Fratelli Ruffini. Peccato che, essendo giorno di elezioni, il leader di Forza Italia è tenuto al silenzio elettorale. Silenzio che ha rotto, spiegando che si aspetta “un <hi rend="#b">buon risultato</hi> per quello che riguarda i voti alle liste dei partiti, per quanto riguarda i candidati sindaci vedremo, saranno i milanesi a decidere”. E se da una parte l’ex premier smentisce spaccatura nel centrodestra – “Tutte queste illazioni di certa parte della stampa su <hi rend="#b">divisioni interne non sono fondate</hi>” – dall’altra non risparmia una nota velenosa sulla scelta degli aspiranti primi cittadini in corsa per la coalizione: “I candidati sindaci sono quelli che vengono fuori dalle scelte di questo o quel leader di partito, invece che da scelte democratiche, quindi forse la prossima volta bisognerà <hi rend="#b">cambiare sistema</hi>“.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>