<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Berlusconi in un videomessaggio: &quot;Formula contraddittoria e populista, voteremo no alla fiducia&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-06-02" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/02/governo-berlusconi-in-un-videomessaggio-formula-contraddittoria-e-populista-voteremo-no-alla-fiducia/4399349/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“La festa della Repubblica quest’anno cade in un momento particolarmente difficile, al termine della crisi politica e istituzionale più complessa dal dopoguerra che vede alla luce una formula di governo inedita e anche contraddittoria, una formula di governo non scelta dagli italiani con il voto e che deve conciliare valori e programmi diversi se non …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Silvio Berlusconi" fingerprint="b9ab538c4ae26865">
  <main>
    <p>“La<hi rend="#b"> festa della Repubblica</hi> quest’anno cade in un momento particolarmente difficile, al termine della crisi politica e istituzionale più complessa dal dopoguerra che vede alla luce una <hi rend="#b">formula di governo inedita e anche contraddittoria</hi>, una formula di governo non scelta dagli italiani con il voto e che deve conciliare valori e programmi diversi se non addirittura opposti, all’insegna del populismo”. Lo afferma <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> in un videomessaggio pubblicato su Facebook in occasione della festa della Repubblica. “Noi non possiamo che votare no alla <hi rend="#b">fiducia</hi> a questo governo. L’Italia ha bisogno di ben altro come nel’94 <hi rend="#b">ci dobbiamo mobilitare</hi> per dare voce ad un Italia che non può identificarsi nel governo giallo verde né nella sinistra. In questi 25 anni abbiamo rappresentato la parte migliore dell’Italia, quella che chiede il cambiamento nella responsabilità e nella concretezza. È l’Italia del buon senso che lavora, delle persone, delle persone per bene che hanno competenze, l’Italia che vuole aiutare chi è rimasto indietro insomma la parte migliore del paese”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>