<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Mafia, il boss Graviano: &quot;Incontrai Berlusconi tre volte. Investimenti di mio nonno in Mediaset, tv e Milano 3&quot;. L'audio - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2020-02-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/02/07/mafia-il-boss-graviano-incontrai-berlusconi-tre-volte-investimenti-di-mio-nonno-in-mediaset-tv-e-milano-3-laudio/5699249/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Nel dicembre 1993, mentre ero latitante, incontrai Berlusconi a Milano. Berlusconi sapeva come mi chiamavo. E sapeva che ero latitante da dieci anni. Alla riunione ha partecipato anche mio cugino Salvo e con Berlusconi c’erano persone che non conoscevo. Dovevamo discutere dell’ingresso di alcuni soci nelle società immobiliari di Berlusconi”. Lo ha detto il boss …" categories="Giustizia" tags="Giuseppe Graviano;Mafia;Mediaset;Milano;Silvio Berlusconi" fingerprint="2cbbd3ad8067402c">
  <main>
    <p>“Nel <hi rend="#b">dicembre 1993</hi>, mentre ero latitante, incontrai <hi rend="#b">Berlusconi</hi> a <hi rend="#b">Milano</hi>. Berlusconi sapeva come mi chiamavo. E sapeva che ero latitante da dieci anni. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/02/07/mafia-graviano-da-latitante-ho-incontrato-berlusconi-almeno-3-volte-me-lo-ha-presentato-mio-nonno-negli-anni-80-tramite-mio-cugino-avevamo-un-rapporto-bellissimo-nel-1993-abbiamo-cenato-insie/5699030/">Alla riunione ha partecipato anche mio cugino Salvo e con Berlusconi c’erano persone che non conoscevo</ref>. Dovevamo discutere dell’ingresso di alcuni soci nelle società immobiliari di Berlusconi”. Lo ha detto il boss di Cosa Nostra, <hi rend="#b">Giuseppe Graviano</hi>, detenuto dal 1994 e condannato all’ergastolo, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/02/07/mafia-graviano-da-latitante-ho-incontrato-berlusconi-almeno-3-volte-me-lo-ha-presentato-mio-nonno-negli-anni-80-tramite-mio-cugino-avevamo-un-rapporto-bellissimo-nel-1993-abbiamo-cenato-insie/5699030/">durante la sua deposizione in videoconferenza nel processo ‘Ndrangheta stragista</ref> a <hi rend="#b">Reggio Calabria</hi>, in cui è imputato. “I venti miliardi di lire investiti sono finiti nella costruzione di Milano 3? No, tutto ciò che ha costruito (Silvio Berlusconi, ndr), c’erano le televisioni, Canale 5, Mediaset, Milano 3”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>