<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Tav, Carfagna a Travaglio: “Con lei non parlo più”. Lui: “A discutere con gli stupidi si rischia di essere confusi” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2019-04-05" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/04/05/tav-carfagna-a-travaglio-con-lei-non-parlo-piu-a-discutere-con-gli-stupidi-poi-si-rischia-di-essere-confusi/5089317/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Nuovo scontro a Otto e Mezzo (La7) tra la deputata di Forza Italia, Mara Carfagna, e il direttore de Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio. La parlamentare esalta le amministrazioni locali targate Forza Italia-Lega, criticando duramente il governo nazionale M5s-Lega: “Se Salvini non vuole stare con noi, peggio per lui. Se lui si accontenta di governare con …" categories="La7" tags="Forza Italia;Mara Carfagna;Marco Travaglio;Polemica;Silvio Berlusconi;Tav" fingerprint="f985042a64c3080d">
  <main><p>Nuovo scontro a<ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo"> Otto e Mezzo</ref> (La7) tra la deputata di </p><p><hi rend="#b">Forza Italia, Mara Carfagna</hi>, e il direttore de</p><p><hi rend="#b">La parlamentare esalta le amministrazioni locali targate</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano,</hi>Marco Travaglio.<p><hi rend="#b">Forza Italia-Lega</hi>, criticando duramente il governo nazionale</p><p><hi rend="#b">M5s-Lega</hi>: “Se</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>non vuole stare con noi, peggio per lui. Se lui si accontenta di governare con chi</p><p><hi rend="#b">aumenta le tasse</hi>, con chi</p><p><hi rend="#b">rende più difficile assumere</hi>, con chi</p><p><hi rend="#b">blocca i cantieri</hi>, con chi</p><p><hi rend="#b">si consegna alla lobby del no</hi>, con chi</p><p><hi rend="#b">blocca il Paese</hi>, questo è un problema suo”.</p><p>“<hi rend="#b">Io vorrei sapere un solo cantiere bloccato da questo governo</hi>” – obietta Travaglio – “Non ne troverà neanche uno, perché <hi rend="#b">in Italia i cantieri sono bloccati da molti anni</hi> e questo governo è talmente incapace che non è riuscito a bloccarne nemmeno uno rispetto a quelli già bloccati prima.<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/04/05/la7-lite-carfagna-travaglio-non-e-credibile-ha-attribuito-a-berlusconi-lomicidio-fadil-bugiarda-detto-il-contrario/5088761/"> E’ un’altra invenzione dell’onorevole Carfagna, come quella dell’articolo che non ho mai scritto</ref>”.</p><p>“Sulla</p><p><hi rend="#b">Tav</hi>cosa mi dice? Si fa o non si fa?”, chiede Carfagna.</p><p>“Tav è un treno, quindi si dice ‘il Tav’”, risponde il direttore del Fatto.</p><p>“Sappiamo cosa è” – ribatte la parlamentare – “Mi sa dire se si fa la Tav, visto che</p><p><hi rend="#b">lei è il leader dei 5 Stelle</hi>?”.</p><p>“</p><p><hi rend="#b">Il Tav non è stato bloccato, come è noto, perché non è mai iniziato. Forse lei non lo sa</hi>”, replica Travaglio.</p><p>Carfagna scoppia a ridere e commenta: “Va bene, e io sarei la bugiarda. Si diverta, Travaglio”.</p><p>Il giornalista spiega: “Il Tav, cioè <hi rend="#b">quella cosa per cui devono bandire le gare d’appalto</hi>, non è mai stato iniziato. Le suggerisco <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/03/27/perche-no-tav-tutti-i-motivi-per-battersi-contro-unopera-che-conviene-solo-a-pochi-dal-28-marzo-in-edicola-e-in-libreria/5067006/">un libro che è appena uscito e a cui ho collaborato, “Perché No Tav”.</ref> Potrà farsi una cultura, perché, a differenza di lei, io seguo quella vicenda da 20 anni, molto prima che nascesse il M5s”.</p><p>“Se è la cultura che si è fatto lei, guardi, preferisco non leggere”, controbatte Carfagna.</p><p>Poi si rivolge alla conduttrice</p><p><hi rend="#b">Lilli Gruber</hi>: “</p><p><hi rend="#b">Lei mi permetterà di non parlare più con Travaglio</hi>, perché ha credibilità pari a zero per l’editoriale che ha scritto contro</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Se quel libro consente di formarsi la stessa cultura che ha il signor Travaglio, mi consentirà di non leggerlo.</p><p><hi rend="#b">Preferisco leggere altro</hi>”.</p><p>“</p><p><hi rend="#b">Come dicevano gli antichi, a discutere con gli stupidi si rischia poi di essere confusi</hi>”, chiosa Travaglio.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>