<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni 2018, De Girolamo: &quot;Berlusconi sarà premier, con noi fisco amico&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-01-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/16/elezioni-2018-de-girolamo-berlusconi-sara-premier-con-noi-fisco-amico/4095694/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Il nostro programma avrà pochi punti e tutti realizzabili: a partire dalla sicurezza arrivando fino al fisco, che con un governo di centrodestra tornerà ad essere amico dei cittadini. Per quanto riguarda Fontana, penso si sia trattato di un semplice peccato di ingenuità. Per quanto riguarda invece le regionali nel Lazio, vogliamo vincerle: Pirozzi è …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Nunzia De Girolamo;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8aa1f4d88e76125">
  <main>
    <p>“Il nostro programma avrà pochi punti e tutti realizzabili: a partire dalla sicurezza arrivando fino al fisco, che con un governo di centrodestra tornerà ad essere amico dei cittadini. Per quanto riguarda <hi rend="#b">Fontana</hi>, penso si sia trattato di un semplice peccato di ingenuità. Per quanto riguarda invece le regionali nel Lazio, vogliamo vincerle: <hi rend="#b">Pirozzi</hi> è un ottimo sindaco, ma serve un candidato che metta d’accordo tutti e lui si è fatto avanti molto presto. Chi sarà il premier in caso di nostra vittoria? Ovvio, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>“. Così <hi rend="#b">Nunzia De Girolamo</hi>, deputata di Forza Italia.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>