<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Paolo Berlusconi e Maddalena Corvaglia si amano&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2021-06-17" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/06/17/paolo-berlusconi-e-maddalena-corvaglia-si-amano/6232934/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;PAOLO BERLUSCONI E MADDALENA CORVAGLIA SI AMANO&quot; Sembra proprio che i due facciano ormai coppia fissa..." categories="Attualità" tags="Paolo Berlusconi;Pier Silvio Berlusconi;Silvio Berlusconi" fingerprint="638ea6ed9305c0cd">
  <main>
    <p><hi rend="#b">“Paolo Berlusconi e Maddalena Corvaglia si amano”. </hi>Queste le parole utilizzate da <hi rend="#i">Lapresse</hi> per lanciare un gossip che serpeggiava da giorni tra le pagine di cronaca rosa. Sembra infatti che i due abbiano sancito la loro<hi rend="#b"> storia d’amore</hi> con un<hi rend="#b"> romantico weekend a Portofino</hi>, facendo visita tra l’altro anche a <hi rend="#b">Piersilvio</hi>, figlio di Silvio Berlusconi, e alla sua famiglia nella loro dimora all’interno del castello di Paraggi. Secondo <hi rend="#i">Novella 2000</hi> Maddalena (41 anni) e Paolo (71 anni) si conoscono già da tempo ma adesso “<hi rend="#b">si guardano con occhi diversi</hi>“. Tra loro, è amore? Al momento nessuno dei due si è pronunciato a riguardo.</p>
    <p>La showgirl salentina, in passato, ha già avuto relazioni con alcuni uomini noti al grande pubblico. Dapprima <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/01/21/enzo-iacchetti-rivela-con-maddalena-corvaglia-un-amore-folle-lei-andava-in-discoteca-io-stavo-a-casa-ad-aspettarla/4912318/">la storia con Enzo Iacchetti</ref> (ora 68enne), poi nel 2011 ha sposato </p>
    <p><hi rend="#b">Stef Burns</hi>(ora 61enne), chitarrista di Vasco Rossi. Con lui ha avuto una figlia, Jamie Carlyn Birnbaum, nata nel 2011. Tuttavia nel 2017 si sono separati.</p>
    <p><hi rend="#b">Paolo Berlusconi</hi>invece è il presidente del Monza dal 2019 ed ha alle spalle</p>
    <p><hi rend="#b">due matrimoni</hi>. Il primo con Mariella Bocciardo e dal quale sono nate Alessia e Luna Roberta. Il secondo con Antonia Rosa Costanzo, con cui ha avuto altri due figli: Davide Luigi e Nicole Rose. Dopo i due divorzi, dal 1993 al 2000 ha avuto una liaison d’amore con la modella e conduttrice</p>
    <p><hi rend="#b">Katia Noventa</hi>, poi con la showgirl</p>
    <p><hi rend="#b">Natalia Estrada</hi>e successivamente con la showgirl ed ex gieffina</p>
    <p>
      <hi rend="#b">. Dunque adesso, entrambi con i cuori liberi, sono pronti ad innamorarsi?</hi>
    </p>
  </main>
  <comments/>
</doc>