<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Farinetti a Scanzi: &quot;Bisogna sviluppare sentimento fiducia&quot;. &quot;E' stata la ricetta renziana che ha distrutto il Pd&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-09-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/25/governo-farinetti-a-scanzi-bisogna-sviluppare-sentimento-fiducia-e-stata-la-ricetta-renziana-che-ha-distrutto-il-pd/4647812/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Confronto a Otto e Mezzo (La7) tra il giornalista de Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi, e il patron della catena Eataly, Oscar Farinetti, sul governo gialloverde. L’imprenditore osserva: “Mi ritengo personalmente piuttosto lontano da determinati messaggi del governo, che portano alla sfiducia e all’egoismo. Il nostro Paese in questo momento potrebbe fare molto meglio e …" categories="La7" tags="Andrea Scanzi;Governo M5S-Lega;La7;Matteo Renzi;Oscar Farinetti;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="f82d543de1f7a2a9">
  <main><p>Confronto a<hi rend="#b"> Otto e Mezzo</hi> (La7) tra il giornalista de</p><p><hi rend="#b">, e il patron della catena</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>, Andrea Scanzi<p><hi rend="#b">, sul governo gialloverde. L’imprenditore osserva: “Mi ritengo personalmente piuttosto lontano da determinati messaggi del governo, che portano alla</hi></p><hi rend="#i">Eataly</hi>, Oscar Farinetti<p><hi rend="#b">sfiducia</hi>e all’</p><p><hi rend="#b">egoismo</hi>. Il nostro Paese in questo momento potrebbe fare molto meglio e molto di più, se ci fosse più fiducia. Ero uno dei pochissimi del mondo della sinistra, o forse l’unico, secondo cui</p><p><hi rend="#b">Berlusconi faceva bene a dire che i ristoranti fossero sempre pieni</hi>. E tutti prendevano in giro anche me. Chi sta al governo, secondo me” – continua – “deve cercare di aiutare a sviluppare il sentimento della fiducia. Come diceva</p><p><hi rend="#b">Adam Smith</hi>, che era un economista ma parlava di sentimenti morali, la fiducia è l’unico vero algoritmo che può muovere l’economia. Vedo Scanzi che scuote la testa”. Scanzi replica: “Scrollavo la testa perché conosco la propensione molto sincera e onesta di Farinetti alla fiducia. Però questa applicazione della</p><p><hi rend="#b">fiducia ostentata</hi>o il dire sistematicamente in tv, dal palco, in Parlamento che va tutto bene e che</p><p><hi rend="#b">l’ottimismo è il profumo della vita</hi>sono stati</p><p><hi rend="#b">la ricetta renziana che ha portato alla distruzione del Pd</hi>. Se la ricetta per far ripartire il centrosinistra è continuare a dire agli italiani in profonda crisi che devono avere fiducia, capisco che gli italiani rispondano: ‘Sì, però anche basta. Fateci provare con gli altri'”. E aggiunge: “Il politologo</p><p><hi rend="#b">Roberto D’Alimonte</hi>, padre dell’</p><p><hi rend="#b">Italicum</hi>, sicuramente non leghista, ha fatto una indagine tra gli elettori del</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>ed è risultato che</p><p><hi rend="#b">l’80%</hi>, sulla questione migranti, si trova molto più vicino alla</p><p><hi rend="#b">linea Minniti</hi>che non con la svolta di accoglienza di</p><p><hi rend="#b">Martina</hi>. Questo significa che anche in quelle parti, un tempo tolleranti e un tempo riottose nei confronti di alcune scelte incluse nel</p><p><hi rend="#b">, evidentemente hanno cambiato idea. Qualcosa sta succedendo in questo Paese”. Il giornalista chiosa: “Si può reagire invitando gli italiani ad avere fiducia con la promessa che andrà tutto bene e che ci sarà il lieto fine come nelle serie televisive, ma, secondo me,</hi></p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/24/dl-salvini-ok-in-cdm-stretta-su-protezione-umanitaria-sprar-e-richieste-dasilo-il-testo-non-e-blindato/4645632/">Decreto Salvini</ref><p><hi rend="#b">Salvini e Di Maio</hi>oggi vincono le elezioni e hanno successo perché stanno facendo diversamente”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>