<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Consultazioni, Salvini sul M5s al Colle: &quot;Non ho sentito tanti sì. Di Maio non riconosce centrodestra? Chiedete a lui&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-04-05" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/05/consultazioni-salvini-sul-m5s-al-colle-non-ho-sentito-tanti-si-di-maio-non-riconosce-centrodestra-chiedete-a-lui/4274143/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Un nuovo giro di consultazioni al Quirinale sarà necessario inevitabilmente” perché “non mi sembra che a oggi sia uscito un quadro di governo concreto”. Lo ha detto il leader della Lega Matteo Salvini, lasciando gli uffici del gruppo a Montecitorio. Quanto al fatto che Luigi Di Maio abbia detto di non riconoscere il centrodestra, Salvini …" categories="Politica" tags="Centrodestra;Consultazioni;Governo;Luigi di Maio;Matteo Salvini;Quirinale;Silvio Berlusconi" fingerprint="a0bd1e5c206b6167">
  <main>
    <p>“Un nuovo giro di consultazioni al Quirinale sarà necessario inevitabilmente” perché “non mi sembra che a oggi sia uscito un quadro di governo concreto”. Lo ha detto il leader della Lega <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>, lasciando gli uffici del gruppo a Montecitorio. Quanto al fatto che <hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi> abbia detto di non riconoscere il <hi rend="#b">centrodestra</hi>, Salvini ha tagliato corto: “Chiedetelo a Di Maio”. E sul suo auspicio di sentire anche dei “sì” uscire dalle consultazioni: “Non ne ho sentito tanti”, risponde commentando <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/05/consultazioni-diretta-di-maio-unici-interlocutori-salvini-e-martina-mi-rivolgo-allintero-pd-non-voglio-spaccarlo/4272268/">le dichiarazioni del M5s dopo il loro colloquio con il Capo dello Stato</ref>. E sull’ipotesi di partecipare con una <hi rend="#b">unica delegazione</hi> di centrodestra al prossimo appuntamento con <hi rend="#b">Sergio Matterella</hi>, il leader della Lega precisa: “Devo ancora sentire Berlusconi e Meloni…</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>