<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Belve, Nunzia De Girolamo su Nove: &quot;Candidarmi con Salvini? Ci sto pensando, Berlusconi mi ha delusa&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-12-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/12/14/belve-nove-nunzia-de-girolamo-a-francesca-fagnani-candidarmi-con-salvini-ci-sto-pensando-berlusconi-mi-ha-deluso-boccia-geloso-per-le-rose-di-matteo-no-lui-e-indifferente-al-genere-umano/4833779/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Candidarmi con Matteo Salvini? Ci sto pensando, lui è l’ultima speranza. Alla mia festa di compleanno è arrivato con un bel mazzo di rose”. A Belve, Nunzia De Girolamo (ex ministro di centrodestra) rivela la rottura con Silvio Berlusconi: “Forse non l’ho mai detto, ma Forza Italia non è più casa mia, non può più …" categories="TVLoft" tags="Belve;Forza Italia;Francesca Fagnani;Francesco Boccia;Lega;Matteo Salvini;Nunzia De Girolamo;Silvio Berlusconi;TvLoft" fingerprint="ba9d1c74f3e4e539">
  <main>
    <p>“Candidarmi con <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>? Ci sto pensando, lui è l’ultima speranza. Alla mia festa di compleanno è arrivato con un bel mazzo di rose”. A <ref target="https://www.tvloft.it/"> Belve</ref>, </p>
    <p><hi rend="#b">Nunzia De Girolamo</hi>(ex ministro di centrodestra) rivela la rottura con</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>: “Forse non l’ho mai detto, ma</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>non è più casa mia, non può più esserlo – rivela l’ex deputata – il giorno dopo la mancata elezione, io mi aspettavo una telefonata dai vertici del mio partito”. “</p>
    <p><hi rend="#b">Si candiderà con Matteo Salvini</hi>?” , chiede la giornalista, “Ci sto pensando. Non mi aspettavo che questo ragazzo avrebbe sfidato e sconfitto Berlusconi. E’ il primo a farlo: allora come faccio a non guardarlo con attenzione”. “Salvini si è presentato alla sua festa di compleanno con un mazzo di rose rosse, quante?” – domanda la Fagnani – “Non le ho contate, ma era un bel fascio di rose”- racconta la festeggiata – “Le ha portate lui?” – insiste la giornalista – “No, hanno anticipato il suo arrivo”, ricorda De Girolamo. “Suo marito</p>
    <p><hi rend="#b">Boccia</hi>si è ingelosito?”- continua Francesca Fagnani – “No! – afferma Nunzia De Girolamo – perché lui è assolutamente indifferente ad ogni forma di genere umano, in quanto è un uomo molto sicuro di sé e soprattutto sicuro dell’amore che io provo per lui”. “E fa bene?” – chiede la conduttrice – “A lungo andare non lo so – risponde la De Girolamo – a tirare la corda prima a poi si spezza…”.</p>
    <p>“Belve” (6 episodi da 30’) scritto da Francesca Fagnani con la collaborazione di <hi rend="#b">Irene Ghergo</hi>, è prodotto da <ref target="https://www.tvloft.it/"> Loft Produzioni</ref> per Discovery Italia ed è disponibile anche su </p>
    <p><hi rend="#b">Dplay</hi>(sul sito www.it.dplay.com – o scarica l’app su App Store o Google Play). Nove è visibile al canale 9 del Digitale Terrestre, su Sky Canale 145 e Tivùsat Canale 9.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>