<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Strasburgo, Berlusconi al Parlamento con la mano fasciata: &quot;Perché le bende? Non mi ricordo mai di avere l'età che ho...&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2019-07-17" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/07/17/strasburgo-berlusconi-al-parlamento-con-la-mano-fasciata-perche-le-bende-non-mi-ricordo-mai-di-avere-leta-che-ho/5329828/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Ieri sera, dopo una giornata passata con il Monza (calcio) abbiamo deciso di dare qualche colpo a un pallone“. Lo ha raccontato Silvio Berlusconi arrivato al Parlamento europeo con la mano destra bendata. “Facendo un colpo di testa ben riuscito”, a causa della “spinta che mi sono dato sono caduto su un selciato fatto di sassi” e …" categories="Politica" tags="Parlamento Europeo;Silvio Berlusconi;Strasburgo" fingerprint="a99a9f4d84776065">
  <main>
    <p>“Ieri sera, dopo una giornata passata con il Monza (calcio) abbiamo deciso di dare qualche<hi rend="#b"> colpo a un pallone</hi>“. Lo ha raccontato <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> arrivato al Parlamento europeo con la <hi rend="#b">mano destra bendata</hi>. “Facendo un colpo di testa ben riuscito”, a causa della “spinta che mi sono dato sono caduto su un selciato fatto di sassi” e “mi sono fatto tre sbreghi nella gamba e nel braccio e mi sono fatto male al polso. Questo – ha concluso Berlusconi – succede perché <hi rend="#b">non mi ricordo mai di avere l’età che ho</hi>”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>