<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi: “Governo Conte? Dico le preghiere ogni giorno perché vada a casa. Elettori M5s? Ciechi e sordi” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2019-02-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/19/berlusconi-governo-conte-dico-le-preghiere-ogni-giorno-perche-vada-a-casa-elettori-m5s-ciechi-e-sordi/4982828/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Governo M5s-Lega? Non so se regge fino alle elezioni europee, io tutti i giorni mi auguro, dicendo le preghiere, che vada a casa il giorno dopo”. Sono le parole del leader di Forza Italia, Silvio Berlusconi, che, ospite a Omnibus (La7), non risparmia poderose bordate al M5s: “Hanno salvato Salvini, per il quale naturalmente sono contento …" categories="La7" tags="Forza Italia;Governo M5S-Lega;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Nave Diciotti;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8b5221a602e0139">
  <main><p>“<hi rend="#b">Governo M5s-Lega? </hi>Non so se regge fino alle elezioni europee, <hi rend="#b">io tutti i giorni mi auguro, dicendo le preghiere, che vada a casa il giorno dopo</hi>”. Sono le parole del leader di <hi rend="#b">Forza Italia, Silvio Berlusconi</hi>, che, ospite a<ref target="http://www.la7.it/omnibus"> Omnibus</ref> (La7), non risparmia poderose bordate al </p><p><hi rend="#b">M5s</hi>: “</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/02/18/diciotti-il-voto-degli-iscritti-m5s-vince-il-no-al-processo-per-salvini-con-il-5905-delle-preferenze/4981424/">Hanno salvato</ref>per il quale naturalmente sono contento perché così non affronterà un processo.</p><hi rend="#b">Salvini</hi>,<p><hi rend="#b">Ma i grillini hanno tradito i loro principi e i loro ideali</hi>e questa è una delle tante volte in cui hanno dimenticato le loro affermazioni di base. Questo non fa che confermare che questo è un</p><p><hi rend="#b">movimento inconsistente</hi>, privo assolutamente di radici, di principi e di valori, con della</p><p><hi rend="#b">gente che non ha studiato, che non è preparata a nulla, che non ha mai lavorato</hi>. Con il M5s è come andare verso il</p><p><hi rend="#b">baratro</hi>su un pullman guidato da un autista che non ha mai guidato in vita sua e che non ha neppure la patente”.</p><p>Riguardo alla sua decisione di candidarsi alle europee, Berlusconi spiega: “</p><p><hi rend="#b">Io naturalmente avrei preferito fare altro, ma anche questa volta il mio senso di responsabilità mi ha giocato contro</hi>e mi ha indotto a decidere questo per cambiare tante cose: prima di tutto l’Italia, perché</p><p><hi rend="#b">il pericolo dei 5 Stelle sia ancora più grave di quello dei comunisti del ’94.</hi>Ho detto che è colpa degli italiani che li hanno votati perché sono abituato a dire quello che penso.</p><p><hi rend="#b">Chi vota per un partito come il M5s non è davvero in grado di dare un giudizio obiettivo</hi>sulla situazione dell’Italia e soprattutto adesso, con tutto quello che i 5 Stelle hanno combinato da quando sono al governo, uno che li votasse ancora sarebbe</p><p><hi rend="#b">cieco e sordo</hi>”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>