<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Travaglio: &quot;Renzi dice di chiedere scusa a Berlusconi: è un coming out. I due si amano, la pensano allo stesso modo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-12-05" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/12/05/travaglio-renzi-dice-di-chiedere-scusa-a-berlusconi-e-un-coming-out-i-due-si-amano-la-pensano-allo-stesso-modo/4813881/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Renzi e Boschi sul caso del padre di Di Maio? E’ stato un autogol. Un conto è un’indagine sul più grande appalto d’Europa, che si cercava di alterare, una banca che è crollata con migliaia di risparmiatori fregati e un suicidio. Qualcuno se n’era dimenticato e loro sono riusciti a far ricordare quelle cose”. Sono …" categories="La7" tags="La7;Le Iene;Lega;Luigi di Maio;Marco Travaglio;Maria Elena Boschi;Matteo Renzi;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="62df741bd866899d">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Renzi e Boschi sul caso del padre di Di Maio?</hi> E’ stato un <hi rend="#b">autogol.</hi> Un conto è un’indagine sul più grande appalto d’Europa, che si cercava di alterare, una banca che è crollata con migliaia di risparmiatori fregati e un suicidio. Qualcuno se n’era dimenticato e loro sono riusciti a far ricordare quelle cose”. Sono le parole del direttore de<hi rend="#i"> Il Fatto Quotidiano</hi>, </p>
    <p><hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>, nel corso di</p>
    <p>
      <ref target="http://www.la7.it/dimartedi">(La7). E aggiunge: “C’è sempre questo refrain dei</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Dimartedì</hi>
    <p><hi rend="#b">5 Stelle</hi>, i quali, ogni volta che capita qualcosa al movimento, ripetono:</p>
    <p><hi rend="#b">‘E allora il Pd?’</hi>. In questo caso è stato il Pd a dire: ‘E allora noi?’.</p>
    <p><hi rend="#b">Antonio Ricci</hi>sul caso del padre di Di Maio ha detto: ‘Beati i giustizialisti perché saranno giustiziati’? Questa storia è un modo per far credere alla gente che siano</p>
    <p><hi rend="#b">tutti uguali, sporchi e ladri.</hi>A me sembra una novità vedere un vicepremier che fa</p>
    <p><hi rend="#b">4 interviste alle Iene, mentre i predecessori facevano cacciare i giornalisti a pedate o li minacciavano</hi>“.</p>
    <p>Travaglio poi si pronuncia sugli appelli recenti di<hi rend="#b"> Renzi</hi> (<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/11/28/renzi-dobbiamo-chiedere-scusa-a-berlusconi-la-sinistra-lo-deve-fare-in-confronto-a-salvini-b-era-un-pischello/4798267/">“La sinistra chieda scusa a Berlusconi, viste le leggi ad personam che sta facendo Salvini“</ref>): “A Salvini si possono rimproverare tante cose, ma finora ha fatto </p>
    <p><hi rend="#b">una sola legge, il dl sicurezza. Non è una legge ad personam, ma, secondo me, è profondamente sbagliata.</hi>La legge ad personam a cui si riferisce Renzi è una</p>
    <p><hi rend="#b">legge che ha fatto il Pd con Gentiloni, quella che svuota praticamente il reato di appropriazione indebita</hi>. E, dato che vale per tutti, ne beneficia</p>
    <p><hi rend="#b">Bossi</hi>, perché</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>nel processo sui fondi della Lega ha querelato solo il tesoriere</p>
    <p><hi rend="#b">Belsito</hi>, ma non Bossi. E quindi</p>
    <p><hi rend="#b">Bossi ne uscirà pulito per una legge fatta dal Pd</hi>“.</p>
    <p>Il direttore del Fatto chiosa: “Le <hi rend="#b">scuse</hi> che <hi rend="#b">Renzi</hi> vuole dalla sinistra a <hi rend="#b">Berlusconi</hi>? E’ un <hi rend="#b">coming out.</hi> Questo è il punto finale della parabola di due fidanzati che non osavano avvertire i rispettivi familiari sul fatto che stessero insieme, perché le famiglie non volevano. E quindi facevano ginocchietto, piedino, toccatine clandestine per anni. Adesso finalmente sono usciti allo scoperto. La pensano allo stesso modo e si amano. Il problema è che prima, amandosi, facevano danni devastanti perché avevano i numeri. <hi rend="#b">Ora sono come due squadre di serie C che pensano di tornare in serie A, mettendosi insieme</hi>“.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>