<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Renzi-show a Coldiretti, imita e sbertuccia Berlusconi: &quot;Anch'io ho fatto il contadino&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-02-27" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/27/renzi-show-a-coldiretti-imita-e-sbertuccia-berlusconi-anchio-ho-fatto-il-contadino/4190903/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Matteo Renzi alla platea di Coldiretti inizia con l’imitazione di Silvio Berlusconi. “Mi ero preparato un discorso diverso, volevo dirvi ‘quando ero giovane anch’io ho fatto il contadino… c’era la guerra…'”. Imitazione che ripete durante il suo intervento, e poi un’altra battuta: “L’expertise su come trascorrere la serata è di qualcun altro…”. E poi l’affondo …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Flat Tax;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="adbfdf4fa8f76054">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> alla platea di Coldiretti inizia con l’imitazione di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. “Mi ero preparato un discorso diverso, volevo dirvi ‘quando ero giovane anch’io ho fatto il contadino… c’era la guerra…'”. Imitazione che ripete durante il suo intervento, e poi un’altra battuta: “L’expertise su come trascorrere la serata è di qualcun altro…”. E poi l’affondo finale: “Chi vi viene a raccontare che ci sono 100 miliardi di riduzione fiscale con flat tax sa che vi sta prendendo in giro”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>