<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi ricoverato, Zangrillo nel punto stampa: &quot;Rilevato blando coinvolgimento polmonare. Situazione tranquilla e confortante&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2020-09-04" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/09/04/berlusconi-ricoverato-zangrillo-nel-punto-stampa-rilevato-blando-coinvolgimento-polmonare-situazione-tranquilla-e-confortante/5920640/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Parla di un “blando coinvolgimento polmonare” il bollettino del professor Alberto Zangrillo che fa il punto sullo stato di salute dell’ex premier Silvio Berlusconi positivo al Covid-19 e ricoverato a Milano al San Raffaele nel reparto solventi. Il tampone del 2 settembre “era programmato – dice Zangrillo – Abbiamo rilevato una positività in un soggetto …" categories="Cronaca" tags="Alberto Zangrillo;Coronavirus;San Raffaele;Silvio Berlusconi" fingerprint="beaef34f984f6145">
  <main>
    <p>Parla di un “<hi rend="#b">blando coinvolgimento polmonare</hi>” il bollettino del professor <hi rend="#b">Alberto Zangrillo</hi> che fa il punto sullo stato di salute dell’ex premier <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> positivo al Covid-19 e ricoverato a Milano al <hi rend="#b">San Raffaele</hi> nel reparto solventi. Il tampone del 2 settembre “era programmato – dice Zangrillo – Abbiamo rilevato una positività in un soggetto che ho definito asintomatico. Il ricovero è necessario perché è a rischio per età e patologie precedenti ma siamo in una <hi rend="#b">situazione clinica tranquilla e confortante</hi>. Ieri ho rilevato un blando coinvolgimento polmonare” e aggiunge: “Le narrazioni relative ai supporti di ossigenoterapia appartengono alla fantasia”. Quanto all’umore del fondatore di Forza Italia, “non è dei migliori. E anche il mio”, chiosa Zangrillo</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>