<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi: &quot;5 stelle hanno tutti i vizi del comunismo, uniti al dilettantismo e all'ignoranza. Salvini è sottomesso&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-10-06" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/10/06/berlusconi-5-stelle-hanno-tutti-i-vizi-del-comunismo-uniti-al-dilettantismo-e-allignoranza-salvini-e-sottomesso/4673580/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Speravo che la Lega si accorgesse di quanto i 5 stelle fossero lontani dal pensiero liberale e moderato, una compagine con tutti i vizi del vecchio comunismo ma con in più il dilettantismo e l’ignoranza. E che capisse in fretta di come non fosse possibile mandare avanti un governo con loro”. Lo ha detto Silvio Berlusconi intervistato …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Lega;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9bfd64fbb774167">
  <main>
    <p>“Speravo che la <hi rend="#b">Lega</hi> si accorgesse di quanto i <hi rend="#b">5 stelle</hi> fossero lontani dal pensiero liberale e moderato, una compagine con tutti i vizi del <hi rend="#b">vecchio comunismo</hi> ma con in più il dilettantismo e l’ignoranza. E che capisse in fretta di come non fosse possibile mandare avanti un governo con loro”. Lo ha detto <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> intervistato da Sallusti alla convention di<hi rend="#b"> Forza Italia</hi> a Milano. Il leader di FI ha spiegato di aver “dato il via libera alla Lega per un senso di responsabilità”, altrimenti “si sarebbe andati a elezioni e ci saremmo trovati in una situazione ancora più deteriore di quella che ci ha lasciato il 4 marzo”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>