<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Bossi: &quot;Sì a intesa Lega-M5s. Berlusconi ha voluto cedere per far partire l'esecutivo&quot;. E lancia Giorgetti premier - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2018-05-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/09/governo-bossi-si-a-intesa-lega-m5s-berlusconi-ha-voluto-cedere-per-far-partire-lesecutivo-e-lancia-giorgetti-premier/4344731/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Governo M5s-Lega? “Se arriva in aula io voto la fiducia”. Sono le parole di Umberto Bossi, dopo l’incontro tra Matteo Salvini e Luigi Di Maio che ha portato alla richiesta al Quirinale di ulteriori 24 ore per la formazione del governo. “Noi non potevamo non fare un governo politico perché dobbiamo portare a casa l’autonomia”. …" categories="Politica" tags="Giancarlo Giorgetti;Lega;Movimento 5 Stelle;Politica;Silvio Berlusconi;Umberto Bossi" fingerprint="a0a7de4ee4ce6074">
  <main>
    <p>Governo M5s-Lega? “Se arriva in aula io voto la fiducia”. Sono le parole di <hi rend="#b">Umberto Bossi</hi>, dopo l’incontro tra <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi> e <hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi> che ha portato alla richiesta al Quirinale di ulteriori 24 ore per la formazione del governo. “Noi non potevamo non fare un governo politico perché dobbiamo portare a casa l’autonomia”. <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> è stato costretto a cedere? “No, ha voluto cedere perché partisse un esecutivo. Magari voterà contro la fiducia però voterà di volta in volta sui <hi rend="#b">singoli provvedimenti</hi>“. Per Bossi,<hi rend="#b"> Giancarlo Giorgetti</hi> è la persona più indicata per guidare il prossimo governo.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>