<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Rai, De Petris (LeU): “Foa? Nome contrattato con maggiore competitor azienda, cioè Forza Italia. Non è di garanzia” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-09-24" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/09/24/rai-de-petris-leu-foa-nome-contrattato-con-maggiore-competitor-azienda-cioe-forza-italia-non-e-di-garanzia/4646461/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Marcello Foa? Che non possa essere un presidente di garanzia della Rai lo dice la sua storia, anche recente. Ognuno ha le sue idee politiche, è legittimo. Ma lui ha assunto posizioni quasi da militante”. Sono le parole pronunciate ai microfoni della trasmissione L’Italia s’è desta (Radio Cusano Campus) dalla senatrice di Liberi e Uguali, …" categories="Politica" tags="Commissione Vigilanza Rai;Forza Italia;Lega;Liberi e uguali;Marcello Foa;Movimento 5 Stelle;Rai;Silvio Berlusconi" fingerprint="7de43842f12503a5">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Marcello Foa</hi>? <hi rend="#b">Che non possa essere un presidente di garanzia della Rai lo dice la sua storia</hi>, anche recente. Ognuno ha le sue idee politiche, è legittimo. Ma lui ha assunto posizioni quasi da militante”. Sono le parole pronunciate ai microfoni della trasmissione <hi rend="#i"> L’Italia s’è desta</hi> (Radio Cusano Campus) dalla senatrice di </p>
    <p><hi rend="#b">Liberi e Uguali, Loredana De Petris,</hi>componente della</p>
    <p><hi rend="#b">Commissione di Vigilanza Rai.</hi>E spiega: “La</p>
    <p><hi rend="#b">legge</hi>su questo punto è abbastanza chiara. Ed è chiara anche sul fatto che un presidente debba avere un consenso molto ampio in Vigilanza, proprio perché dovrebbe garantire il</p>
    <p><hi rend="#b">pluralismo del servizio pubblico.</hi>Anche l’accordo fatto con</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>è la dimostrazione che purtroppo non sarà un presidente di garanzia per la Rai. E’ evidente che ognuno sia portatore di proprie idee, ma Foa ha lavorato con siti che si occupano di veicolare informazioni che non sono quelle che dovrebbero essere date da un servizio pubblico”. La parlamentare menziona i tweet di Foa contro il presidente della Repubblica,</p>
    <p><hi rend="#b">Sergio Mattarella</hi>, e sottolinea: “Il metodo Foa denuncia un approccio da parte del governo che mi è sembrato un approccio</p>
    <p><hi rend="#b">in continuità</hi>con quello che purtroppo è sempre accaduto in Rai. Si è arrivati a Foa presidente dopo una</p>
    <p><hi rend="#b">contrattazione</hi>con</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia, quindi il maggiore competitor della Rai</hi>“</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>