<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Decreto dignità, Salvini a Berlusconi: &quot;Io non blocco nulla. Stia tranquillo, governo lavorerà a lungo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-07-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/07/26/dl-dignita-salvini-a-berlusconi-io-non-blocco-nulla-stia-tranquillo-governo-lavorera-a-lungo/4519120/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="All’uscita dall’interpellanza in Senato, il ministro dell’Interno Matteo Salvini ha risposto alle domande dei cronisti su Berlusconi, nomine Rai e Saviano. “Io non blocco nulla, lavoriamo per migliorare”, ha replicato in merito all’appello di Berlusconi a bloccare il decreto dignità. “Non è mia intenzione bloccare, sfasciare o tornare a votare, perché gli italiani hanno votato …" categories="Politica" tags="Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="b8bdd728a2636154">
  <main>
    <p>All’uscita dall’interpellanza in Senato, il ministro dell’Interno <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi> ha risposto alle domande dei cronisti su <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, nomine Rai e Saviano. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/07/26/berlusconi-governo-piu-a-sinistra-della-storia-finira-presto-a-salvini-blocchi-decreto-dignita-il-vicepremier-no/4518800/">“Io non blocco nulla, lavoriamo per migliorare”, ha replicato in merito all’appello di Berlusconi a bloccare il decreto dignità</ref>. “Non è mia intenzione bloccare, sfasciare o tornare a votare, perché gli italiani hanno votato chiaramente poco tempo fa quindi verremo giudicati dai fatti. Berlusconi – ha aggiunto commentando le parole del cavaliere sulla vita breve di questo esecutivo – può stare tranquillo, il governo lavorerà a lungo e bene”.”Le<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/07/26/berlusconi-governo-piu-a-sinistra-della-storia-finira-presto-a-salvini-blocchi-decreto-dignita-il-vicepremier-no/4518800/"> nomine</ref> non mi appassionano – ha continuato – ma sicuramente ci sarà una Rai più equilibrata di quella renziana”. “Saviano indagato? Mi sembra il minimo, un conto è la critica, un altro darmi del mafioso”, ha così risposto commentando in merito alla notizia dell’indagine della procura di Roma dopo la denuncia per diffamazione presentata da Salvini.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>