<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Alfano lascia il ministero e su Twitter scrive: &quot;Spero in un rapporto affettuoso con Berlusconi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-06-01" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/01/alfano-lascia-il-ministero-e-su-twitter-scrive-spero-in-un-rapporto-affettuoso-con-berlusconi/4398669/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Ho il dovere e il piacere di ricordare, in questo momento di commiato dalla vita pubblica, il Presidente Berlusconi cui mi hanno legato anni di collaborazione e amicizia e con cui spero di tornare ad avere, fuori dalla contesa politica, un rapporto amichevole e affettuoso”. Il tweet arriva nel pomeriggio, dopo il giuramento del governo …" categories="Politica" tags="Angelino Alfano;Silvio Berlusconi;X - Twitter" fingerprint="bcb5614849cde1ed">
  <main><head rend="h1">Alfano lascia il ministero e su Twitter scrive: “Spero in un rapporto affettuoso con Berlusconi”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/06/01/alfano-1300.jpg"/><p>“Ho il dovere e il piacere di ricordare, in questo momento di commiato dalla vita pubblica, il <hi rend="#b">Presidente Berlusconi</hi> cui mi hanno legato anni di collaborazione e amicizia e con cui spero di tornare ad avere, fuori dalla contesa politica, un rapporto amichevole e affettuoso”. Il tweet arriva nel pomeriggio, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/06/01/governo-conte-e-ministri-hanno-giurato-al-quirinale-il-ministro-tria-nessun-partito-vuole-luscita-dalleuro/4396861/">dopo il giuramento del governo Conte</ref>. </p><p><hi rend="#b">Angelino Alfano</hi>lascia il suo incarico di ministro degli Esteri e sul sito di microblogging scrive di confidare nel recupero di</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/25/elezioni-berlusconi-alfano-fingeva-di-tifare-milan-ma-e-juventino-lui-falso-potrei-dire-mille-cose-ma-staro-zitto/4187186/">un rapporto di vicinanza con il leader di</ref>. Con l’ex</p><hi rend="#b">Forza Italia</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2016/11/16/alfano-parisi-altro-delfino-bruciato-berlusconi-chiaro-siamo-allavanti-il-prossimo/3196621/">, la rottura si era consumata nel 2013, quando</ref></p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>, che in lui aveva intravisto il suo delfino<p><hi rend="#b">Alfano</hi>insieme ad altri forzisti decise di fondare il</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/18/ncd-addio-ce-alternativa-popolare-svolta-di-alfano-dove-nulla-cambia-si-vaneggia-di-primarie-e-formigoni-ride/3460438/">. Ma</ref></p><hi rend="#b">Nuovo Centrodestra</hi>– sciolto nel 2017 – e di sostenere il governo Letta<p><hi rend="#b">Alfano</hi>oggi non si è limitato al tweet su</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>e nell’arco di un paio d’ore ne ha scritti altri sei.</p><quote><p>Ho il dovere e il piacere di ricordare, in questo momento di commiato dalla vita pubblica, il Presidente</p><ref>@berlusconi</ref>cui mi hanno legato anni di collaborazione e amicizia e con cui spero di tornare ad avere, fuori dalla contesa politica, un rapporto amichevole e affettuoso.<p>— Angelino Alfano (@angealfa)</p><ref>June 1, 2018</ref></quote><p>Ringrazia i premier “sotto i quali ho servito nella scorsa e travagliata legislatura”, <hi rend="#b">Enrico Letta</hi>, Matteo Renzi e <hi rend="#b">Paolo Gentiloni</hi>, così come i due capi di Stato <hi rend="#b">Giorgio Napolitano</hi> e <hi rend="#b">Sergio Mattarella</hi> nelle mani dei quali “ho prestato per quattro volte giuramento di fedeltà alla <hi rend="#b">Repubblica</hi>“. <hi rend="#b">Alfano</hi> fa quindi gli auguri al neo presidente del Consiglio <hi rend="#b">Giuseppe Conte</hi>, “al mio autorevole successore alla Farnesina <hi rend="#b">Enzo Moavero</hi> e a tutti i membri della squadra ministeriale. W l’Italia!”. E nell’ultimo scrive: “Da questo pomeriggio torno alla vita privata. Farò l’avvocato, ciò per cui ho studiato. Si ri-comincia. E ri-cominciare, se c’è lo spirito giusto, è un po’ come ri-nascere. W la vita, la nuova vita”.</p><quote><p>Da questo pomeriggio torno alla vita privata. Farò l’avvocato, ciò per cui ho studiato. Si ri-comincia. E ri-cominciare, se c’è lo spirito giusto, è un po’ come ri-nascere. W la vita, la nuova vita.</p><p>— Angelino Alfano (@angealfa)</p><ref>June 1, 2018</ref></quote></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>