<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Cagliari, Berlusconi dopo 12 anni torna sul predellino: &quot;Realizzerò i vostri sogni&quot;. Poi sbaglia la data delle elezioni - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-01-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/01/18/cagliari-berlusconi-dopo-12-anni-torna-sul-predellino-realizzero-i-vostri-sogni-poi-sbaglia-la-data-delle-elezioni/4906754/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Voglio contribuire a realizzare i progetti e i sogni che portate nel cuore per voi e per le persone a cui volete bene”. Cosi’ l’ex premier Silvio Berlusconi si è rivolto alla folla che lo ha accolto a Cagliari, al secondo e ultimo giorno di tour elettorale per le suppletive del 20 gennaio. Il leader …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Silvio Berlusconi" fingerprint="a4bf1245c1774045">
  <main>
    <p>“Voglio contribuire a realizzare i progetti e i sogni che portate nel cuore per voi e per le persone a cui volete bene”. Cosi’ l’ex premier <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> si è rivolto alla folla che lo ha accolto a <hi rend="#b">Cagliari</hi>, al secondo e ultimo giorno di tour elettorale per le suppletive del 20 gennaio. Il leader di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> per parlare alla gente, assiepata intorno alla sua auto, è salito sul predellino del veicolo per vedere meglio la folla. La scena ha ricordato lo “storico” discorso di Berlusconi alla folla, il 18 novembre del 2007, a piazza San Babila, a Milano. Anche in quel caso fece il suo discorso dal predellino dell’auto. Poi ha risposto alle domande dei giornalisti: “Questo governo rappresenta il caos, è masochista nei confronti dell’Italia e degli italiani e sono irrazionali. Io non voglio mischiarmi, ne sto fuori. Parlo a chi non ha votato o ha espresso un voto di protesta”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>