<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Chi non salta 5 stelle è&quot;. Il berlusconismo si aggiorna, il sindaco di Gaeta aizza il pubblico contro il 'nuovo nemico' - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-02-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/26/chi-non-salta-5-stelle-e-il-berlusconismo-si-aggiorna-il-sindaco-di-gaeta-aizza-il-pubblico-contro-il-nuovo-nemico/4189345/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il vecchio slogan sui comunisti non fa più effetto, così il sindaco di Gaeta, Cosimino Mitrano, fervido berlusconiano, ha animato il pubblico intonando un coretto perfettamente fedele allo spauracchio brandito dal Cavaliere in ogni dove: il M5S. E proprio nella giornata di ieri, all’Hotel Mirasole International di Gaeta, dove era in corso un incontro coi …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Forza Italia;Regione Lazio;Silvio Berlusconi" fingerprint="e08f9ae8e1df0246">
  <main>
    <p>Il vecchio slogan sui comunisti non fa più effetto, così il sindaco di <hi rend="#b">Gaeta, Cosimino Mitrano</hi>, fervido berlusconiano, ha animato il pubblico intonando un coretto perfettamente fedele allo spauracchio brandito dal Cavaliere in ogni dove: il<hi rend="#b"> M5S</hi>. E proprio nella giornata di ieri, all’Hotel Mirasole International di Gaeta, dove era in corso un incontro coi candidati di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> al Senato, alla Camera, alla presidenza della Regione e al consiglio Regionale del Lazio, Mitrano, accompagnato da un sottofondo roboante di tamburi, ha urlato: “Chi non salta 5 Stelle è, è!” (Video di <ref target="https://www.facebook.com/AIGAgenziaInformazioneGaeta"> AIG Gaeta</ref>)</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>