<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Marco Travaglio ad Accordi&amp;Disaccordi (Nove): &quot;L'europeismo di Berlusconi? Non mi meraviglia il suo trasformismo, ma che qualcuno gli creda&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2021-09-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/09/23/marco-travaglio-ad-accordidisaccordi-nove-leuropeismo-di-berlusconi-non-mi-meraviglia-il-suo-trasformismo-ma-che-qualcuno-gli-creda/6329713/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“A me non meraviglia il trasformismo di Berlusconi, mi colpisce che ci sia ancora qualcuno che gli crede“. Così Marco Travaglio, nell’intervento settimanale durante ‘Accordi&amp;Disaccordi’, il talk politico condotto da Luca Sommi e Andrea Scanzi in onda su Nove ha commentato il video in cui il Cavaliere è ricomparso dopo mesi di assenza dalla scena …" categories="TVLoft" tags="Accordi &amp; Disaccordi;Marco Travaglio;Silvio Berlusconi" fingerprint="eaffc3ee4cba68b9">
  <main>
    <p>“A me non meraviglia<hi rend="#b"> il trasformismo di Berlusconi</hi>, mi colpisce che ci sia ancora<hi rend="#b"> qualcuno che gli crede</hi>“. Così <hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>, nell’intervento settimanale durante <hi rend="#i"> ‘Accordi&amp;Disaccordi’</hi>, il talk politico condotto da </p>
    <p><hi rend="#b">Luca Sommi</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">Andrea Scanzi</hi>in onda su</p>
    <p><hi rend="#b">Nove</hi>ha commentato</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/09/21/silvio-berlusconi-riappare-in-video-per-intervenire-al-summit-del-ppe-a-roma-il-nostro-partito-e-leuropa/6327539/">il video in cui il Cavaliere è ricomparso dopo mesi di assenza</ref>dalla scena mediatica per collegarsi con il summit del</p>
    <p><hi rend="#b">Ppe</hi>a</p>
    <p><hi rend="#b">Roma</hi>. “Berlusconi ogni volta che ritorna, dopo periodi di quarantena o di inabissamento, ritorna sempre diverso da come l’avevamo lasciato – ha detto il direttore de</p>
    <p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>– Perché noi leggiamo continuamente,</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/09/21/processo-ruby-prodi-proporre-una-perizia-psichiatrica-per-berlusconi-e-una-delle-ennesime-follie-dellitalia/6327257/">l’ha detto addirittura Prodi, che a Berlusconi ‘bisogna riconoscere una scelta di</ref>. Ma quando mai? Berlusconi è sempre stato</p>
    <hi rend="#b">coerenza europeista’</hi>
    <p><hi rend="#b">uno sfegatato antieuropa e anti-euro</hi>. È quello che ci ha coperti di ridicolo, di merda, con</p>
    <p><hi rend="#b">la più grande figuraccia</hi>mai fatta al Parlamento Europeo quando il capogruppo dei socialisti europei Schulz fu definito</p>
    <p><hi rend="#b">un ‘kapo’</hi>. Quando poi tutti lo contestavano, lui disse: ‘siete tutti</p>
    <p><hi rend="#b">turisti della democrazia</hi>‘. Stava parlando di tutto il Parlamento europeo, e lui</p>
    <p><hi rend="#b">era il presidente di turno</hi>dell’Unione Europea, nel primo giorno di presidenza italiana. Di che cosa stiamo parlando? Stiamo parlando del</p>
    <p><hi rend="#b">fondatore del populismo</hi>che adesso ci viene</p>
    <p><hi rend="#b">proposto come un argine</hi>contro il populismo. E’ semplicemente uno che per ritagliarsi uno spazietto ogni volta lo cerca là dove il mercato è chiuso, no? Perché là dov’è il mercato è aperto, lui è perdente. Quindi, così come si buttò a destra nel ’94 perché era tutto intasato, non essendo lui</p>
    <p><hi rend="#b">né di destra né di sinistra</hi>, lui si è sempre occupato dei</p>
    <p><hi rend="#b">cazzi suoi</hi>, che gli importa a lui della destra e della sinistra? Cosa gli importa a lui dell’Europa o della Russia, lui è riuscito ad abbracciare</p>
    <p><hi rend="#b">Bush, Putin, Erdogan, Lukashenko</hi>, ma di che stiamo parlando? La cosa incredibile è che lo prendano ancora sul serio, non che lui ci provi”, ha concluso Travaglio.</p>
    <p><hi rend="#b"> ‘Accordi&amp;Disaccordi’ </hi>è prodotto da</p>
    <p><hi rend="#b">Loft Produzioni</hi>per Discovery Italia e sarà disponibile in live streaming e successivamente on demand sul nuovo servizio streaming</p>
    <p>
      <hi rend="#b">nonché su sito, app e smart tv di</hi>
    </p>
    <ref target="https://www.discoveryplus.it/">discovery+</ref>
    <p>
      <hi rend="#b">. Nove è visibile al canale 9 del Digitale Terrestre, su Sky Canale 149 e Tivùsat Canale 9.</hi>
    </p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>