<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Rosy Bindi: &quot;Il berlusconismo non è finito, sulla sua scia si stanno costruendo le ceneri della Repubblica costituzionale&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-04-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/04/11/rosy-bindi-il-berlusconismo-non-e-finito-sulla-sua-scia-si-stanno-costruendo-le-ceneri-della-repubblica-costituzionale/7508847/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Col berlusconismo dobbiamo fare i conti, non è finito e ci sta portando verso...&quot;: l'analisi di Rosy Bindi" categories="Politica" tags="Rosy Bindi;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8a6d58c80636010">
  <main>
    <p>“Col berlusconismo dobbiamo fare i conti, perché ha segnato il Paese forte, e a mio avviso in maniera molto negativa”. Lo ha detto <hi rend="#b">Rosy Bindi</hi>, ospite di <hi rend="#b">Salvatore Cannavò</hi> e <hi rend="#b">Antonio Padellaro</hi> nella diretta (<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/04/10/una-storia-italiana-la-diretta-di-jacobin-italia-sulla-seconda-repubblica-con-bindi-bertinotti-padellaro-e-cannavo/7507994/">qui l’integrale</ref>) di <hi rend="#i">Jacobin Italia</hi> dal titolo “Una storia italiana”. Secondo l’ex ministra della Famiglia “i<hi rend="#b">l berlusconismo non è ancora finito</hi>, perché sulla sua scia si stanno costruendo <hi rend="#b">le ceneri della Repubblica costituzionale</hi>. Come ha avuto successo, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>? Mettendo insieme la secessione leghista, lo sdoganamento dei post-fascisti, la visione del profitto e l’attacco alla magistratura. Queste cose oggi sono la riforma costituzionale: autonomia differenziata, il premierato che ammazza il Parlamento e il presidente della Repubblica e la separazione delle carriere per i magistrati insieme ad altre leggi incostituzionali”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>