<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="L'Aquila, Berlusconi chiede l'acqua ma arriva un succo di frutta: &quot;Non ho bisogno della vitamina C, sto benissimo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2019-01-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2019/01/26/laquila-berlusconi-chiede-lacqua-ma-arriva-un-succo-di-frutta-non-ho-bisogno-della-vitamina-c-sto-benissimo/4926240/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Silvio Berlusconi, a L’Aquila per sostenere il candidato forzista alle prossime elezioni regionali, ha tenuto un lungo incontro con i sostenitori azzurri. A un certo punto ha chiesto di avere dell’acqua. Sono arrivati prontamente due bicchieri, uno di acqua e l’altro con del succo di frutta.. Berlusconi ha ironizzato sul fatto di non avere bisogno …" categories="Curiosità" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="b19e570d90f76064">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi,</hi> a L’Aquila per sostenere il candidato forzista alle prossime elezioni regionali, ha tenuto un lungo incontro con i sostenitori azzurri. A un certo punto ha chiesto di avere dell’acqua. Sono arrivati prontamente due bicchieri, uno di acqua e l’altro con del succo di frutta.. Berlusconi ha ironizzato sul fatto di non avere bisogno di vitamina C: “Sto benissimo”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>