<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Berlusconi: &quot;Centrodestra non è artificiale. Noi mai posto veti al M5S&quot; e domani secondo giro di consultazioni - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/18/governo-berlusconi-centrodestra-non-e-artificiale-noi-mai-posto-veti-al-m5s-e-domani-secondo-giro-di-consultazioni/4301553/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Noi non abbiamo potuto far altro che mantenere la nostra posizione da parte nostra non sono mai stati messi dei veti nei confronti di nessuno quindi dei veti che sono venuti a noi”. Lo dice il leader di Fi Silvio Berlusconi, al termine dell’incontro con la presidente del Senato Maria Elisabetta Alberti Casellati. “Dovevo andare …" categories="Politica" tags="Governo;Lega;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="abb7570c9077010d">
  <main>
    <p>“Noi non abbiamo potuto far altro che mantenere la nostra posizione da parte nostra non sono mai stati messi dei veti nei confronti di nessuno quindi dei <hi rend="#b">veti</hi> che sono venuti a noi”. Lo dice il leader di Fi <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, al termine dell’incontro con la presidente del Senato Maria Elisabetta Alberti Casellati. “Dovevo andare domani in Molise, la presidente ci ha pregato di essere ancora disponibili per un incontro perché probabilmente effettuerà un secondo giro di consultazioni. Mi sono dichiarato assolutamente a disposizione”. Lo dice il leader di FI Silvio Berlusconi, al termine dell’incontro con la presidente del Senato Elisabetta Alberti Casellati.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>