<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Montezemolo, passo indietro sulla lista: &quot;Senza Monti sarà difficile esserci&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2012-12-08" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/08/montezemolo-passo-indietro-sulla-lista-senza-monti-sara-difficile-esserci/439999/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Doveva essere l’alba di una Terza Repubblica, già annunciata durante la convention del 17 novembre, e invece si tratta solo del “colpo di coda della Prima Repubblica”. E senza un impegno in prima persona di Mario Monti per Luca Cordero di Montezemolo “sarà difficile esserci”. Il patron della Ferrari, con il ritorno in campo di Silvio Berlusconi e …" categories="Politica" tags="Ferrari;Luca Cordero di Montezemolo;Mario Monti;PD;PDL;Silvio Berlusconi" fingerprint="9f81d0eddd296e15">
  <main>
    <head rend="h1">Montezemolo, passo indietro sulla lista: “Senza Monti sarà difficile esserci”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2012/12/montezemolo-interna-nuova.jpg"/>
    <p>Doveva essere l’alba di una <ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2012/11/17/montezemolo-lancia-terza-repubblica-monti-e-determinante/211360/"> Terza Repubblica, già annunciata durante la convention del 17 novembre</ref>, e invece si tratta solo del “colpo di coda della Prima Repubblica”. E senza un impegno in prima persona di </p>
    <p><hi rend="#b">Mario Monti</hi>per</p>
    <p><hi rend="#b">Luca Cordero di Montezemolo</hi>“sarà difficile esserci”. Il patron della</p>
    <p><hi rend="#b">Ferrari</hi>, con il</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/08/pisanu-pdl-va-a-destra-uniamo-moderati-e-fini-rottama-berlusconi-dinosauro/439854/">ritorno in campo di</ref>e un centrosinistra sempre più schiacciato – a suo giudizio – su posizioni radicali, starebbe riflettendo sull’opportunità o meno di presentare una propria lista alle</p>
    <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/08/pisanu-pdl-va-a-destra-uniamo-moderati-e-fini-rottama-berlusconi-dinosauro/439854/">prossime elezioni politiche</ref>. Ad alcuni suoi interlocutori parlamentari avrebbe spiegato che “arrivati a questo punto” non ci sono alternative: “o Monti offre la possibilità politica di una convergenza di tutti i soggetti che si ispirano alla sua esperienza di governo oppure sarà complicato esserci”.</p>
    <p>Un concetto espresso anche davanti ai suoi collaboratori, al lavoro da quasi un mese sull’organizzazione del movimento. “Sono discussioni da blog…”, minimizza <hi rend="#b">Piercamillo Falasca</hi>, giovanissimo coordinatore dell’associazione <hi rend="#b">Zero+</hi>, parte attiva del movimento <hi rend="#b">Verso la Terza Repubblica</hi>. E’ un fatto, però, che nei giorni scorsi si sia messa in <hi rend="#i">stand by</hi> anche <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/09/30/politica-che-delegittima-politica-fini-casini-e-montezemolo-grande-colazione-per/368697/">l’iniziativa che avrebbe dovuto mettere insieme Montezemolo, Fini e Casini</ref> e programmata inizialmente per il 20 dicembre. Voluta soprattutto dai leader di </p>
    <p><hi rend="#b">Udc</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">Fli</hi>, la convention sembra definitivamente archiviata seppure dai partiti fanno sapere che “si è comunque al lavoro per una iniziativa, da tenere prima di</p>
    <p><hi rend="#b">Natale</hi>, a cui sarà invitato anche il movimento di Montezemolo”. Il patron della</p>
    <p><hi rend="#b">Ferrari</hi>continua ad essere in contatto anche con i deputati del</p>
    <p><hi rend="#b">Pdl</hi>e del</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>che vorrebbero la discesa in campo del Professore. Nel Pdl, in particolare, ci sono una trentina di parlamentari pronti a sostenere</p>
    <p><hi rend="#b">Monti</hi>qualora decidesse di scendere in campo.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>