<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni Europee 2014, Reding: &quot;Berlusconi candidato? Regole Ue chiare&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2014-03-17" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/03/17/europee-reding-berlusconi-candidato-le-regole-della-ue-sono-chiare/916417/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Non entro in questioni di livello nazionale. Ma la normativa europea è molto chiara su questo”. La vicepresidente della Commissione europea Viviane Reding chiude sulla possibilità che Silvio Berlusconi, condannato in via definitiva a quattro anni per frode fiscale, possa candidarsi alle elezioni europee del prossimo maggio. Decaduto dal Senato della Repubblica per effetto della …" categories="Elezioni Europee 2014" tags="Elezioni Europee 2024;Forza Italia;Grazia;Incandidabilità dei Condannati;Ineleggibilità;Legge Severino;Silvio Berlusconi" fingerprint="efa646ec782e8317">
  <main><head rend="h1">Elezioni Europee 2014, Reding: “Berlusconi candidato? Regole Ue chiare”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/03/berlusconi-europa-interna-new.jpg.jpg"/><p>“Non entro in questioni di livello nazionale. Ma la<hi rend="#b"> normativa europea</hi> è molto chiara su questo”. La vicepresidente della Commissione europea <hi rend="#b">Viviane Reding</hi> chiude sulla possibilità che <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/01/sentenza-mediaset-berlusconi-condannato-a-4-anni-annullata-linterdizione/673844/">condannato in via definitiva a quattro anni per frode fiscale</ref>, possa candidarsi alle elezioni europee del prossimo maggio. </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/11/27/berlusconi-decaduto-da-senatore-cronaca-della-giornata-da-palazzo-madama/792390/#foto-bbc">Decaduto dal Senato della Repubblica per effetto della legge Severino lo scorso 27 novembre</ref>, Berlusconi non sembra essersi rassegnato: è di appena tre giorni fa </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/03/14/elezioni-europee-2014-berlusconi-pronto-a-candidarmi-ovunque-il-pd-non-si-puo/913957/">la telefonata a un’iniziativa di</ref>: “Sarò felice di essere in campo nelle cinque circoscrizioni che sempre mi hanno dato tra i 600 e i 700mila voti ciascuna. Spero di poter avere velocemente una risposta dalla Corte europea”. Ora l’Europa manda a dire che “le norme sono chiare”, traducibile con “Berlusconi è ineleggibile”. Forza Italia però continua la battaglia e, su</p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>a Montecatini per annunciare la sua<hi rend="#b">(ri)discesa in campo</hi><p><hi rend="#i">Il Mattinale</hi>, la nota politica redatta dallo staff dal gruppo forzista alla Camera, ribadisce: “Il nostro leader aprirà le liste di Forza Italia in tutte e cinque le circoscrizioni italiane. Volerlo impedire equivale a truccare il risultato elettorale, è un</p><p><hi rend="#b">broglio preventivo</hi>, una sofisticazione alimentare del pane democratico”. Secondo il partito del Cavaliere “è un gran bene per tutti se Berlusconi rientrerà come parlamentare nelle istituzioni europee, da</p><p><hi rend="#b">statista qual è</hi>. È interesse di tutti che concorra nella pienezza dei suoi diritti politici. Anche ad</p><p><hi rend="#b">Angela Merkel</hi>. Ci rifletta il</p><p><hi rend="#b">presidente della Repubblica</hi>“.</p><p>Già, il presidente della Repubblica, destinatario finale delle firme che <hi rend="#b"> Il Giornale</hi> ha iniziato a raccogliere il 16 marzo </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/03/17/berlusconi-santanche-grazia-stavolta-ho-forti-speranze-liberta-battaglia-piu-grande/916484/">su iniziativa della pitonessa</ref>che, con il motto “</p><hi rend="#b">Daniela Santanchè</hi><p><hi rend="#i">Disobbediamo, una firma per candidare Berlusconi</hi>“, spronava dalle pagine del quotidiano milanese “migliaia di italiani” a firmare l’</p><p><hi rend="#b">appello</hi>per chiedere</p><p><hi rend="#b">la grazia</hi>a Giorgio Napolitano e dare contemporaneamente battaglia per la candidatura a Bruxelles del Cavaliere.</p><p><hi rend="#b">Firme e disobbedienza</hi>, in vista della scadenza del 10 aprile, data in cui il tribunale di sorveglianza di Milano deciderà se affidare Berlusconi ai</p><p><hi rend="#b">servizi sociali o ai domiciliari</hi>dopo la condanna nel processo Mediaset. Ma l’iniziativa della Santanchè rivolta a Napolitano pare non essere piaciuta a Berlusconi stesso che, secondo la ricostruzione de</p><p><hi rend="#i">Il Corriere della Sera</hi>, ha espresso disappunto per l’intraprendenza della pitonessa: “Ha passato il segno, si è indebitamente appropriata di un’idea che semmai doveva essere lanciata dai club – ha detto il Cavaliere ai suoi – Secondo voi avrei messo in mano un’iniziativa simile a una che non va d’accordo con almeno tre quarti di partito e che è apertamente ostile a Napolitano? Questa storia avrà delle conseguenze”.</p><p>Intanto, già domani la Corte di Cassazione deciderà sulla durata della <hi rend="#b">pena accessoria</hi> dell’<hi rend="#b">interdizione dai pubblici uffici</hi>, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/10/19/processo-mediaset-appello-bis-chiesti-due-anni-di-interdizione-per-berlusconi/748968/">dopo la riduzione a due anni stabilita dalla Corte di appello di Milano</ref>. Ma l’ex premier ha già in mente tutta una serie di <hi rend="#b">ricorsi</hi> (coinvolgendo Tar e Corte europea), per rientrare in partita.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>