<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Federica Gagliardi, arrestata &quot;dama bianca&quot; di Berlusconi. Aveva 24 chili di cocaina - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2014-03-13" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/03/13/federica-gagliardi-arrestata-dama-bianca-di-berlusconi-fermata-con-24-chili-di-cocaina/912766/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Era la “dama bianca” di Silvio Berlusconi. E nel 2010 lo aveva accompagnato in Canada in occasione del G8, perché faceva parte della delegazione italiana. Ma Federica Gagliardi è stata fermata a Fiumicino dalla Guardia di Finanza di Napoli. Aveva con sé con 24 chili di cocaina, che trasportava all’interno di due bagagli a mano: 12 panetti chiusi con cellophane e …" categories="Cronaca" tags="Canada;Cocaina;Federica Gagliardi;Fiumicino;G8;Regione Lazio;Silvio Berlusconi" fingerprint="7dd9d427ea8bf239">
  <main><head rend="h1">Federica Gagliardi, arrestata “dama bianca” di Berlusconi. Aveva 24 chili di cocaina</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/03/federica-gagliardi-640.jpg"/><p>Era la “<hi rend="#b">dama bianca</hi>” di<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi>. E <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/06/29/federica-ultima-dama-bianca-del-cavaliere/33231/">nel 2010 lo aveva accompagnato in Canada in occasione del G8</ref>, perché faceva parte della delegazione italiana. Ma </p><p><hi rend="#b">Federica Gagliardi</hi>è stata fermata a</p><p><hi rend="#b">Fiumicino</hi>dalla</p><p><hi rend="#b">Guardia di Finanza</hi>di</p><p><hi rend="#b">Napoli</hi>. Aveva con sé con 24 chili di cocaina, che trasportava all’interno di</p><p><hi rend="#b">due bagagli a mano</hi>: 12 panetti chiusi con cellophane e nastro adesivo in un</p><p><hi rend="#b">trolley</hi>e 9 in uno</p><p><hi rend="#b">zainetto</hi>. Tornava da</p><p><hi rend="#b">Caracas</hi>, meta notoriamente a rischio per le importazioni di droga. “Mi hanno fregata”, ha detto ai militari della finanza quando hanno trovato l’ingentissimo quantitativo di droga che a un primo esame è risultata di ottima qualità e sarebbe stata destinata ad alimentare le piazze di spaccio</p><p><hi rend="#b">romane</hi>e</p><p><hi rend="#b">campane</hi>. Data la considerevole quantità, si presume che lo stupefacente fosse destinato a un clan della</p><p><hi rend="#b">camorra</hi>.</p><p>Gli investigatori del nucleo di polizia tributaria, coordinati dal colonnello <hi rend="#b">Nicola Altiero</hi>, stanno verificando se la donna abbia fatto altri viaggi in <hi rend="#b">Sudamerica</hi>. Lei sostiene di essere stata incastrata da qualcuno che a sua insaputa le ha nascosto la cocaina nei bagagli. Dopo l’arresto è scoppiata in lacrime e ha chiesto di poter contattare il sul avvocato. È stata portata nel carcere di <hi rend="#b">Civitavecchia</hi> dove nel pomeriggio il <hi rend="#b">gip</hi> ha convalidato sia l’<hi rend="#b">arresto in flagranza</hi> sia il <hi rend="#b">sequestro della droga</hi>. </p><p>E’ la seconda volta che una donna vicina a <hi rend="#b">Berlusconi</hi> viene coinvolta in fatti legati alla <hi rend="#b">droga</hi>. Prima era successo con <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/01/28/marysthell-leader-del-gruppo-olgettina-pupilla-di-silvio-e-donna-di-un-narcotrafficante/89025/"> Marysthell Polanco, l’ex olgettina il cui fidanzato è finito in prigione perché trovato in possesso di 12 chili di cocaina</ref>, poi condannato a gennaio 2011 a otto anni per </p><p><hi rend="#b">narcotraffico</hi>. Al summit di</p><p><hi rend="#b">Huntsville</hi>,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/07/10/il-cavaliere-e-la-stagista-punzecchiata-dalla-zanzara/38393/">Gagliardi ricopriva il ruolo di ”responsabile della segreteria del segretario generale della</ref>. Ha fatto parte del comitato elettorale di</p><hi rend="#b">Regione Lazio</hi>”<p><hi rend="#b">Renata Polverini</hi>e durante la campagna ”aveva avanzato la richiesta di partecipare ad una missione all’estero in caso di vittoria elettorale”. Cosa avvenuta. L’ex governatore della</p><p><hi rend="#b">Regione Lazio</hi>giustificò la trasferta della sua collaboratrice: “È in permesso non retribuito”. Prima ancora, però, aveva detto che era in</p><p><hi rend="#b">ferie</hi>. La scelta di portarla in</p><p><hi rend="#b">Canada</hi>, sottolineavano dalla delegazione italiana, nasce dall’assenza di una delle segretarie che non era potuta venire per un “impedimento”. La Gagliardi – bionda, fisico atletico e bella presenza – era stata notata anche dalle delegazioni stranieri presenti al vertice. “Era seduta dietro il presidente</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>in occasione del rinfresco offerto dalla presidenza del</p><p><hi rend="#b">G8</hi>la sera dell’arrivo delle delegazioni a Huntsville”, riferiva un</p><p><hi rend="#b">diplomatico europeo</hi>. E molti, aggiungeva la stessa fonte, si erano chiesti “chi fosse”.</p><p>Dal <hi rend="#b">Canada</hi>, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/09/27/valter-il-rappresentante-di-prodotti-itticie-con-berlusconi-anche-in-brasile/">Gagliardi aveva seguito il Cavaliere anche in Brasile e a Panama</ref>. E a </p><p><hi rend="#b">San Paolo</hi>incontrato</p><p><hi rend="#b">Valter Lavitola</hi>. Nella città brasiliana Berlusconi partecipa a un seminario del</p><p><hi rend="#b">Forum Italia-Brasil</hi>, sulle relazioni industriali e commerciali tra i due paesi. Lavitola compare nella foto-ricordo finale, alle spalle del premier. Mentre la</p><p><hi rend="#b">Gagliardi</hi>viene ripresa nel ricevimento ufficiale della sera. Entrambe le immagini sono sul sito del quotidiano</p><p><hi rend="#i">Estadao</hi>di San Paolo. È lo stesso giornale che dava notizia della serata organizzata da</p><p><hi rend="#b">Lavitola</hi>per Berlusconi con sei ballerine di lapdance, attirate con il miraggio di un provino per</p><p><hi rend="#b">Mediaset</hi>, in una suite dell’</p><p><hi rend="#b">Hotel Tivoli</hi>. Diceva allora la Gagliardi: “Sì alloggiavamo tutti al</p><p><hi rend="#b">Tivoli</hi>, ma a quella serata non ero presente”. Poi la donna proseguiva: “Il video l’avete visto tutti, c’era anche Lavitola sull’aereo per</p><p><hi rend="#b">Panama</hi>. Siamo partiti da</p><p><hi rend="#b">San Paolo</hi>. Mi è stato presentato ma non ricordo più con quale ruolo, mi scusi ma è passato un anno e mezzo. Il mio giudizio su di lui? Preferisco tenerlo per me”.</p><p>La cocaina a un primo esame è risultata di ottima qualità e sarebbe stata destinata ad alimentare le piazze di spaccio romane e campane.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>