<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sequestro Spinelli, ecco l'ordinanza di custodia cautelare - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2012-11-20" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/11/20/sequestro-spinelli-ecco-lordinanza-di-custodia-cautelare/420764/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il sequestro lampo del ragionier Giuseppe Spinelli, uomo di fiducia di Silvio Berlusconi, avvenuto tra il 15 e il 16 ottobre scorso, ha portato ieri all’arresto di sei uomini: tre italiani e tre albanesi. La banda voleva 35 milioni di euro in cambio di documenti, a loro dire, in grado di ribaltare la sentenza Lodo …" categories="Documentati!" tags="Giuseppe Spinelli;Niccolò Ghedini;Olgettine;Sequestro Spinelli;Silvio Berlusconi" fingerprint="80be777a91ab6361">
  <main>
    <head rend="h1">Sequestro Spinelli, ecco l’ordinanza di custodia cautelare</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2012/11/spinelli_interna-nuova.jpg" alt="Giuseppe Spinelli"/>
    <p>Il sequestro lampo del ragionier <hi rend="#b">Giuseppe Spinelli</hi>, uomo di fiducia di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi,</hi> avvenuto tra il 15 e il 16 ottobre scorso, ha portato ieri all’arresto di sei uomini: tre italiani e tre albanesi. La banda voleva 35 milioni di euro in cambio di documenti, a loro dire, in grado di ribaltare la sentenza <hi rend="#b">Lodo Mondadori</hi>. Dopo dodici ore di “prigionia” il contabile, ufficiale pagatore delle Olgettine, è stato liberato. Ma solo il giorno dopo la denuncia, tramite l’avvocato <hi rend="#b">Niccolò Ghedini</hi>, è stata depositata. Alcune conversazioni intercettate tra gli indagati ha fatto ipotizzare alla Procura il pagamento di un riscatto da <hi rend="#b">8 milioni di euro</hi>, ma gli uomini della Squadra Mobile e della Polizia giudiziaria di Milano, coordinati dalla <hi rend="#b">Dda,</hi> non hanno trovato che banconote fac-simile e armi giocattolo. Oggi sia Spinelli che Ghedini hanno negato che ci sia stata trattativa con i rapitori o che sia avvenuto il pagamento di una somma di denaro. L’ipotesi prevalente, su sui stanno lavorando gli inquirenti, è che si sia trattato di una <hi rend="#b">truffa finita male</hi>. Accertamenti sono in corso in Svizzera e la lista degli indagati si sarebbe già allungata con altri sei nomi.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Ecco l’ordinanza di custodia cautelare firmata dal giudice per le indagini preliminari </hi>
    </p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>