<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi morto, come cambia la programmazione televisiva: salta L'Isola dei Famosi, RaiUno speciale Porta a Porta e su La7 Mentana - Il Fatto Quotidiano" author="Giuseppe Candela" date="2023-06-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/12/silvio-berlusconi-morto-come-cambia-la-programmazione-televisiva-salta-lisola-dei-famosi-raiuno-speciale-porta-a-porta-e-su-la7-mentana/7191358/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La notizia della morte di Silvio Berlusconi arrivata questa mattina, intorno alle 9.30, ha stravolto la programmazione televisiva. Un modo per informare, omaggiare e ricordare il leader di Forza Italia, scomparso a 86 anni. Dopo aver comunicato la sua dipartita con “Mattino 5“, la rete ammiraglia del Biscione ha deciso di affidare il ricordo del …" categories="Televisione" tags="Canale 5;Rai 1;Rai 2;Rai 3;Silvio Berlusconi" fingerprint="2c8d7c2c59aea324">
  <main><p>La notizia della morte di<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi> arrivata questa mattina, intorno alle 9.30, <hi rend="#b">ha stravolto la programmazione televisiva</hi>. Un modo per informare, omaggiare e ricordare il leader di<hi rend="#i"> Forza Italia</hi>, scomparso a 86 anni. </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/12/silvio-berlusconi-morto-le-lacrime-di-federica-panicucci-che-non-riesce-a-finire-lannuncio-in-diretta-la-cosa-peggiore-da-fare-per-noi-di-mediaset/7191274/">Dopo aver comunicato la sua dipartita con “</ref>.</p><hi rend="#i">“, la rete ammiraglia del Biscione ha deciso di affidare il ricordo del suo fondatore a un lungo Speciale del “Tg5” condotto da</hi><hi rend="#b">Mattino 5</hi><hi rend="#b">Cesara Buonamici</hi>, in onda senza interruzioni pubblicitarie dalle 10.40<p>Il notiziario terrà compagnia al pubblico fino alle 18.25, spazio a un film, <hi rend="#b">poi ancora in diretta dalle ore 20 fino alle 24</hi>. Appuntamento per ripercorrere la vita e la carriera del Cavaliere, <hi rend="#b">in simulcast su Retequattro e su Tgcom24</hi>. Non sarà, dunque, in onda su Canale 5 la puntata prevista de “<hi rend="#i"> L’Isola dei Famosi</hi>“, saltano anche gli appuntamenti con “Paperissima Sprint” e “Caduta Libera”, oltre alle soap pomeridiane. In prime time su Italia1 al posto della prima visione di “White Elephant – Codice criminale”, c’è “Il mio amico Nanuk” e a seguire “La piccola principessa”.</p><p>Rai1, che ha comunicato la notizia in diretta con “<hi rend="#i"> Storie Italiane</hi>” prima di una edizione straordinaria del “Tg1”, affiderà</p><p><hi rend="#b">la prima serata a Bruno Vespa e al suo “</hi>, in onda al posto della fiction “Blanca”. Uno speciale informativo in prime time anche per la rete diretta da Urbano Cairo: “</p><hi rend="#i">Porta a Porta</hi>“<p><hi rend="#i">“. Alla conduzione</hi></p><hi rend="#b">Speciale TgLa7-I mille volti di Silvio Berlusconi</hi><p><hi rend="#b">Enrico Mentana</hi>con materiali di repertorio, analisi e ricordi – anche personali – del direttore del tg e degli ospiti in studio.</p></main>
  <comments/>
</doc>