<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Swg: centrodestra in testa, M5S in forte calo. Renzi primo leader - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-03-29" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/03/29/swg-consensi-dei-partiti-centrodestra-in-testa-5-stelle-in-forte-calo/546098/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="A più di un mese dalle elezioni e al termine del primo giro di consultazioni “non risolutivo”, l’unico partito a guadagnarci è il Pdl. La linea intransigente di Grillo punisce invece i 5 Stelle, che scivolano per la prima volta sotto la soglia raggiunta alle elezioni di febbraio e si collocano al terzo posto. Secondo …" categories="Politica" tags="Mario Monti;Movimento 5 Stelle;PD;PDL;Pier Luigi Bersani;Silvio Berlusconi;Sondaggi;Sondaggi Elettorali" fingerprint="3c865636bb3ec126">
  <main><head rend="h1">Swg: centrodestra in testa, M5S in forte calo. Renzi primo leader</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/03/pdl-berlusconi-interna-nuova.jpg" alt="Silvio Berlusconi"/><p>A più di un mese dalle elezioni e <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/03/29/nuovo-governo-partiti-tornano-napolitano-maroni-tutto-inutile/546034/">al termine del primo giro di consultazioni “non risolutivo”</ref>, l’unico partito a guadagnarci è il <hi rend="#b">Pdl</hi>. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/03/27/nuovo-governo-5-stelle-mai-fiducia-ma-berlusconi-preferisce-bersani-tecnici/543639/">La linea intransigente di Grillo</ref> punisce invece i </p><p><hi rend="#b">5 Stelle</hi>, che scivolano per la prima volta sotto la</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/02/26/elezioni-2013-risultati-in-diretta-senato-senza-maggioranza-boom-m5/511928/">soglia raggiunta alle elezioni di febbraio</ref>e si collocano al terzo posto. Secondo il</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>, ma anche i democratici sono in lieve flessione. In caso di nuove elezioni, ben</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/03/22/swg-renzi-e-leader-di-cui-italiani-si-fidano-di-piu-grillo-al-secondo-posto/538755/">il 66percento degli italiani vorrebbe</ref>, mentre soltanto il 10 percento confermerebbe nel ruolo</p><hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>leader della coalizione di centrosinistra<p><hi rend="#b">Pier Luigi Bersani</hi>. Anche nella fiducia degli italiani, il sindaco di Firenze è primo (55%) mentre precipita di 7 punti quella in Grillo, perdendo la seconda posizione.</p><p>E’ quanto emerge da un sondaggio realizzato dall’Istituto Swg in esclusiva per <hi rend="#i">Agorà</hi>, su Rai Tre, che ha anche verificato l’opinione degli italiani sui ‘no’ opposti dal partito di <hi rend="#b">Grillo</hi> alle proposte di governo. Il partito di<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi> sale di due punti in una settimana e diventa il primo nelle intenzioni di voto con il <hi rend="#b">26,2</hi> percento di consensi. Scende invece dello 0,4 <hi rend="#b">Pier Luigi Bersani</hi>, al secondo posto con il <hi rend="#b">26</hi> percento. In forte calo il <hi rend="#b">Movimento 5 Stelle</hi> (-2,1%), che perde il suo primato e scivola in terza posizione con il <hi rend="#b">24,8</hi> percento, per la prima volta sotto la soglia raggiunta alle elezioni di febbraio. </p><p>Secondo il 60% degli intervistati, questo comportamento farà perdere voti al M5S. Di opinione diametralmente opposta una uguale percentuale di elettori del movimento, che invece ritengono che questa posizione di chiusura allargherà i consensi. Queste le intenzioni di voto con, tra parentesi, la variazione percentuale rispetto alla precedente rilevazione del 22 marzo e, a seguire, rispetto alle elezioni del 24-25 febbraio (la variazione della lista di <hi rend="#b">Monti</hi> rispetto alle elezioni è comprensiva dello 0,5% di <hi rend="#b">Fli</hi>): <hi rend="#b">Lega Nord</hi> 4,3% (+0,6 / +0,2), <hi rend="#b">Fratelli d’Italia</hi> 1,0% (+0,1 / -1,0), <hi rend="#b">La Destra</hi> 0,6% (-0,2 / = ). E il totale del centrodestra è al <hi rend="#b">32,5%</hi> (+2,3 / +3,3). Con <hi rend="#b">Sel</hi>, il centrosinistra arriva a<hi rend="#b"> 29,6</hi> (-0,2 / -0,1), <hi rend="#b">Scelta Civica</hi> 6,8% (-1,1 / -2,0), <hi rend="#b">Udc</hi> 1,9% (+0,3 / -0,2), <hi rend="#b">Rivoluzione Civile</hi> 1,0% (-0,2 / -1,3), <hi rend="#b">Fare</hi> 1,1% (+0,3 / = ). Il partito del ‘non voto’ è al 37,0%, gli indecisi al 25,0% e gli astenuti il 12,0%.</p><p><hi rend="#b">Consenso dei leader</hi> – <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/03/22/swg-renzi-e-leader-di-cui-italiani-si-fidano-di-piu-grillo-al-secondo-posto/538755/">Aumenta la fiducia per Matteo Renzi che in una settimana guadagna 17 punti</ref>, mentre soltanto il 10 percento confermerebbe nel ruolo</p><p><hi rend="#b">Pier Luigi Bersani</hi>. Il giudizio sul leader</p><p><hi rend="#b">5 Stelle</hi>, che cala di 7 punti, invece, divide l’</p><p><hi rend="#b">Italia</hi>: se il 47% lo ritiene ‘innocuo’, è considerato un pericolo per la democrazia dal 40 percento degli intervistati. Quanto al</p><p><hi rend="#b">centrodestra</hi>, il totale degli intervistati boccia sia</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>che i più giovani</p><p><hi rend="#b">Alfano</hi>e</p><p><hi rend="#b">Maroni</hi>come leader della coalizione alle prossime elezioni. Ma, all’interno degli elettori di centrodestra, il</p><p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>torna a prevalere con il 57% dei consensi, contro il 18 percento degli elettori totali.</p><p>Nel dettaglio, tra gli elettori del <hi rend="#b">Pd</hi>, Renzi piace al 61 percento. Il sindaco di <hi rend="#b">Firenze</hi>, inoltre, piace moltissimo agli elettori di <hi rend="#b">centrodestra</hi> (71%) e anche del <hi rend="#b">Movimento 5 Stelle</hi> (68%), confermando la capacità – che molti gli riconoscono – di attrarre voti oltre il recinto del centrosinistra (che lo vuole leader della coalizione al 56 per cento). Quanto alla fiducia, dietro Renzi (oggi è al 55%, con un guadagno di 6 punti rispetto al 22 marzo) c’è <hi rend="#b">Bersani</hi> (30%, con un calo di 2 punti), <hi rend="#b">Grillo</hi> (al 29%, con un calo di 7 punti), <hi rend="#b">Berlusconi</hi> (al 26 per cento, con un +2 all’attivo) e <hi rend="#b">Monti</hi> (al 19 per cento e in calo di un punto). Nel centrodestra, soltanto il 22 percento opterebbe per un ricambio generazione con <hi rend="#b">Angelino Alfano</hi> e ancora meno (13%) punterebbe su <hi rend="#b">Roberto Maroni</hi>. </p><p><hi rend="#i">(Il sondaggio è stato realizzato da Swg Spa-Trieste per Agorà-Rai 3 nei giorni 26-27 marzo 2013 tramite sondaggio online CAWI e telefonico CATI su un campione casuale probabilistico stratificato e di tipo panel ruotato di 1500 soggetti maggiorenni (su 4900 contatti complessivi), di età superiore ai 18 anni. Il campione intervistato online è estratto dal panel proprietario SWG. Tutti i parametri sono uniformati ai più recenti dati forniti dall’ Istat. I dati sono stati ponderati al fine di garantire la rappresentatività rispetto ai parametri di sesso, età e macro area di residenza. Il margine d’errore massimo è di +/- 2,9%)</hi></p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>