<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Crisi governo, il governo tedesco contro B. &quot;Non ci usi per la campagna elettorale&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2012-12-11" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/11/crisi-di-governo-governo-tedesco-contro-b-non-usi-germania-per-campagna-elettorale/442617/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Dopo l’intera stampa estera, il Ppe e la Commissione europea anche Angela Merkel si fa sentire con Silvio Berlusconi. La cancelliera si è detta “convinta che gli elettori italiani voteranno in modo tale da garantire che l’Italia resti sul cammino giusto”. Un riferimento neanche tanto velato ribadito da una frase successiva: “Io sostengo quello che Mario …" categories="Politica" tags="Angela Merkel;Crisi di Governo;Silvio Berlusconi" fingerprint="fe2d9664c587c534">
  <main>
    <head rend="h1">Crisi governo, il governo tedesco contro B. “Non ci usi per la campagna elettorale”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2012/12/merkel-berlusconi-interna-nuova.jpg" alt="Angela Merkel - Silvio Berlusconi"/>
    <p>Dopo<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/10/stampa-estera-berlusconi-ciarlatano-che-terrorizza-mercati/441618/"> l’intera stampa estera</ref>, il <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/11/ppe-grave-errore-far-cadere-monti-no-alla-politica-dello-spettacolo/442469/"> Ppe </ref>e </p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/11/berlusconi-io-problema-per-leuropa-assolutamente-falso/442322/">la</ref>anche</p>
    <hi rend="#b">Commissione europea</hi>
    <p><hi rend="#b">Angela Merkel</hi>si fa sentire con</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. La cancelliera si è detta “convinta che gli elettori italiani voteranno in modo tale da garantire che l’Italia resti sul cammino giusto”. Un riferimento neanche tanto velato ribadito da una frase successiva: “Io sostengo quello che Mario Monti ha messo in campo per le riforme”. Il nome del Cavaliere lo fa, invece, esplicitamente il ministro degli Esteri</p>
    <p><hi rend="#b">Guido Westerwelle</hi>che assicura che il governo tedesco non intende immischiarsi, “ma una cosa non accetteremo: che la Germania sia fatta oggetto di una</p>
    <p><hi rend="#b">campagna elettorale populista</hi>”. “Se l’Italia interrompesse il percorso delle riforme, questo sarebbe uno sviluppo pericoloso per l’Europa” ha ribadito il ministro.</p>
    <p>Berlusconi si era infatti dipinto come una sorta di <hi rend="#b">“signor No” dell’Unione Europea</hi>: “Io ho detto di no quando la signora Merkel chiedeva che alla Grecia fossero imposte delle riduzioni che l’avrebbero portata, come pensavo e come poi è stato, quasi alla guerra civile. Ho detto di no quando si è parlato di Tobin Tax. Ho detto di no quando si è trattato di far calcolare alle banche i titoli del debito pubblico posseduti non al valore di rimborso ma del secondo mercato, costringendole a patrimonializzarsi di più”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>