<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Milano contro l'intitolazione dell'aeroporto di Malpensa a Silvio Berlusconi. Sala: &quot;Ci associamo al ricorso al Tar degli altri Comuni&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-09-27" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/09/27/aeroporto-malpensa-berlusconi-ricorso-tar-comune-milano-sala/7710152/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;È questa la priorità?&quot; replica la Lega" categories="Politica" tags="Aeroporto di Malpensa;Comune di Milano;Giuseppe Sala;Malpensa;Silvio Berlusconi;TAR" fingerprint="e5aa576db90bf539">
  <main><head rend="h1">Milano contro l’intitolazione dell’aeroporto di Malpensa a Silvio Berlusconi. Sala: “Ci associamo al ricorso al Tar degli altri Comuni”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2024/09/27/Imagoeconomica_1832438-1-690x362.jpg"/><p>Il sindaco <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/09/sala-malpensa-intitolato-a-berlusconi-non-e-stata-nemmeno-consultata-la-societa-stiamo-vivendo-tempi-barbari/7616979/"> Giuseppe Sala lo aveva promesso</ref>. Adesso </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/05/laeroporto-di-malpensa-intitolato-a-silvio-berlusconi-a-questo-punto-sarebbe-stato-piu-appropriato-dedicargli-quello-di-linate/7201305/">l’intitolazione dell’</ref>finirà in tribunale. La</p><hi rend="#b">aeroporto di Malpensa</hi>a<hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi><p><hi rend="#b">giunta</hi>del Comune di</p><p><hi rend="#b">Milano</hi>ha, infatti, approvato la</p><p><hi rend="#b">delibera</hi>relativa al</p><p><hi rend="#b">ricorso</hi>che sarà portato davanti al</p><p><hi rend="#b">Tar</hi>insieme ad altri enti locali. “</p><p><hi rend="#b">Ci siamo associati al ricorso che hanno fatto altri Comuni</hi>“, ha detto Sala a margine dell’evento di apertura della</p><p><hi rend="#i">Green Week</hi>. Per le tempistiche però “non so ancora dire”, ha aggiunto: si attende, infatti, l’approvazione della delibera da parte degli altri comuni lombardi interessati, dopodiché il ricorso potrà essere</p><p><hi rend="#b">depositato</hi>.</p><p>La notizia dell’ordinanza dell’Enac era stata data <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/11/ufficiale-da-oggi-malpensa-diventa-aeroporto-berlusconi/7620125/">l’ 11 luglio dal ministro dei Trasporti Matteo Salvini</ref>, artefice dell’intitolazione al fondatore di </p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>del più importante aeroporto del Nord Italia. Tra</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/13/malpensa-berlusconi-lunedi-le-opposizioni-in-piazza-a-milano-la-petizione-dei-giovani-dem-oltre-130mila-firme-pronto-il-ricorso-al-tar/7622044/">polemiche dei partiti di opposizione,</ref>e interrogazioni parlamentari, le “</p><hi rend="#b">proteste</hi><p><hi rend="#b">modalità</hi>” dell’iniziativa del leader della Lega era stata anche criticate dal figlio di Berlusconi:</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/17/pier-silvio-berlusconi-noi-figli-felici-per-malpensa-intitolato-a-nostro-padre-tempi-e-modi-non-perfetti-ma-trovo-insopportabile-chi-fa-polemica-sulle-polemiche-per-esempio-chi-si-rivolge-a-marin/7626409/">“Non penso siano state perfette nei tempi e nei modi”, aveva dichiarato</ref>, mentre il segretario degli azzurri,</p><hi rend="#b">Pier Silvio</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2024/07/13/i-dubbi-di-marina-su-tajani-e-lui-tace-sullaeroporto/7621894/">. Dal canto suo il sindaco Sala aveva immediatamente criticato l’intitolazione dello scalo aeroportuale: “È</ref></p><hi rend="#b">Antonio Tajani</hi>, ha preferito rimanere in<hi rend="#b">silenzio</hi><p><hi rend="#b">pazzesco</hi>che in Italia una decisione del genere venga presa da un presidente di</p><p><hi rend="#b">Enac</hi>. Non è stata nemmeno consultata la società, stiamo vivendo</p><p><hi rend="#b">tempi barbari</hi>”, ha dichiarato a caldo il primo cittadino di Milano.</p><p>“La denominazione dell’aeroporto – si legge nella delibera approvata dalla giunta del Comune di Milano – include il nome ‘Milano’, in associazione al nome ‘Silvio Berlusconi’, <hi rend="#b">senza che tale uso del nome Milano sia stato autorizzato dal Comune</hi>“. Questo “rende <hi rend="#b">illegittimi i provvedimenti</hi>, dal momento che l’amministrazione comunale è titolare di diritti esclusivi sulla denominazione ‘Milano’, il cui uso può essere concesso a terzi solo <hi rend="#b">previa autorizzazione</hi> ai sensi del regolamento comunale”, che in questo caso non è stata “richiesta né rilasciata”.<lb/> Il Comune di Milano poi, al pari dei Comuni di <hi rend="#b">Cardano al Campo</hi>, <hi rend="#b">Samarate</hi> e <hi rend="#b">Somma</hi><hi rend="#b">Lombardo</hi>, nel cui territorio si trova Malpensa, sono venuti a conoscenza “di tale intitolazione unicamente a mezzo stampa, <hi rend="#b">senza essere stati consultati preventivamente</hi>“. La delibera del Comune rileva infine “l’<hi rend="#b">incompetenza funzionale dell’autorità</hi> che ha emesso il provvedimento di intitolazione dell’aeroporto nonché il <hi rend="#b">difetto di istruttoria</hi>, consistito nel mancato coinvolgimento nel procedimento delle pubbliche amministrazioni locali, compreso il Comune di Milano, che vantano con l’aeroporto in questione uno stretto <hi rend="#b">collegamento funzionale e di immagine</hi>“.</p><quote><p>Anche dopo la sua scomparsa non si fermano l’odio e il rancore nei confronti di Silvio Berlusconi, proprio dalla sua Milano, al cui benessere – e a quello di tutta Italia – ha contribuito con tanto amore e passione, al di là delle appartenenze politiche.</p><lb/>Vergogna!<lb/>Silvio, sei e…<ref>pic.twitter.com/0Z9JkNmPMJ</ref><p>— Matteo Salvini (@matteosalvinimi)</p><ref>September 27, 2024</ref></quote><p>L’approvazione della delibera però non va giù alla <hi rend="#b">Lega</hi>. “Milano è ormai tra le città più insicure d’Italia eppure la <hi rend="#b">priorità</hi> di Giuseppe Sala e della sua Giunta è cancellare l’intitolazione a un <hi rend="#b">grande milanese</hi> come Silvio Berlusconi dell’aeroporto di Malpensa. Viva la Milano che guarda al futuro e non ha tempo da perdere”, si legge in una nota del Carroccio. Poi è lo stesso Salvini a commentare la vicenda con un post sui social: “Anche dopo la sua scomparsa non si fermano l’odio e il rancore nei confronti di Silvio Berlusconi, proprio dalla sua Milano, al cui benessere – e a quello di tutta Italia – ha contribuito con tanto amore e passione, al di là delle appartenenze politiche. Vergogna! Silvio, sei e rimarrai sempre nei nostri cuori”, scrive il vicepremier leghista. Adesso, però, sarà il <hi rend="#b">Tribunale amministrativo regionale</hi> a prendere una decisione sul futuro dell’<hi rend="#b">Aeroporto internazionale Milano Malpensa – Silvio Berlusconi</hi>.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>