<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, procura di Napoli valuta incriminazione dopo frasi sui giudici - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2014-06-20" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/06/20/berlusconi-procura-di-napoli-valuta-incriminazione-dopo-frasi-sui-giudici/1034446/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La procura di Napoli deciderà lunedì prossimo eventuali iniziative per le frasi contro la magistratura pronunciate ieri in aula da Berlusconi, al termine della sua testimonianza al processo Lavitola. Rivolgendosi al presidente della sesta sezione del Tribunale Giovanna Ceppaluni, l’ex premier aveva detto: “La magistratura è incontrollata, incontrollabile, irresponsabile e ha l’impunità piena”. A quanto si è appreso …" categories="Giustizia" tags="Affidamento;Henry John Woodcock;Magistratura;Napoli;Servizi Sociali;Silvio Berlusconi;Valter Lavitola;Vincenzo Piscitelli" fingerprint="a78a4d21f848f835">
  <main><head rend="h1">Berlusconi, procura di Napoli valuta incriminazione dopo frasi sui giudici</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/06/berlusconi-640-napoli.jpg"/><p>La procura di <hi rend="#b">Napoli</hi> deciderà lunedì prossimo eventuali iniziative per le frasi contro la magistratura pronunciate ieri in aula da <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, al termine della sua testimonianza al processo Lavitola. Rivolgendosi al presidente della sesta sezione del Tribunale <hi rend="#b">Giovanna Ceppaluni</hi>, l’ex premier aveva detto: <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/06/19/processo-lavitola-berlusconi-testimone-magistrati-incontrollati-e-irresponsabili/1033041/">“La magistratura è incontrollata, incontrollabile, irresponsabile e ha l’impunità piena”</ref>. A quanto si è appreso i magistrati valuteranno l’ipotesi dell’avvio di un procedimento per il reato di oltraggio a magistrato in udienza.</p><p>Il procuratore <hi rend="#b">Giovanni Colangelo</hi>, e i pm <hi rend="#b">Vincenzo Piscitelli</hi> e<hi rend="#b"> Henry John Woodcock</hi>, esamineranno il verbale dell’udienza – la cui trascrizione sarà disponibile a inizio settimana – e prenderanno in considerazione anche l’eventuale trasmissione del verbale al <hi rend="#b">Tribunale di Sorveglianza</hi> di <hi rend="#b">Milano</hi>, che nel concedere all’ex premier il benefico dell’affidamento in prova ai servizi sociali aveva fissato alcune prescrizioni tra cui quella di evitare dichiarazioni offensive nei confronti dell’ordine giudiziario. </p><p>Non è la prima volta che <hi rend="#b">Berlusconi</hi> attacca i giudici <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/10/berlusconi-ai-servizi-sociali-udienza-in-tribunale-e-il-pg-di-milano-dice-si/947029/">da quando è stato deciso il suo affidamento ai servizi sociali</ref> presso la </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/05/09/berlusconi-ai-servizi-sociali-primo-giorno-da-volontario-a-cesano-boscone/978695/">struttura per anziani</ref>. Il sostituto pg di Milano</p><hi rend="#b">Sacra Famiglia</hi>di<hi rend="#b">Cesano Boscone</hi><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/11/berlusconi-il-pg-in-aula-se-diffama-ancora-i-giudici-si-revochi-laffidamento/947857/">, come ha fatto in passato in diverse occasioni, diffamerà i “</ref></p><hi rend="#b">Antonio Lamanna</hi>, però, dopo avere dato parere favorevole, aveva anche precisato che, stando a quanto prevede la legge, l’affidamento può essere “revocato” se l’ex premier<p><hi rend="#b">singoli giudici</hi>”. E aveva portato e mostrato in aula, un articolo del</p><p><hi rend="#i">Corriere della Sera</hi>dello scorso</p><p><hi rend="#b">7 marzo</hi>nel quale erano riportate frasi pronunciate dall’ex premier in vista della decisione del</p><p><hi rend="#b">Tribunale di Sorveglianza</hi>: “Son qui a dipendere da una</p><p><hi rend="#b">mafia di giudici</hi>”. Successivamente, il</p><p><hi rend="#b">19 aprile</hi>, incurante dell’avvertimento della magistratura,</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>aveva commentato così al</p><p><hi rend="#i">Tg5</hi>la sua sentenza di</p><p><hi rend="#b">condanna per frode fiscale</hi>. “Sono stato colpito da un’</p><p><hi rend="#b">ingiustizia enorme</hi>, una sentenza mostruosa, frode fiscale, io che sono il primo contribuente italiano. Mi vorrebbero azzoppare”, ha proseguito, poi ha aggiunto: “Sono certo che la corte europea dei diritti umani annullerà quella sentenza”.</p><p>Ma c’è dell’altro. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/28/berlusconi-napolitano-aveva-dovere-morale-di-darmi-la-grazia/966597/">Il 28 aprile, in un’intervista nel corso della trasmissione PiazzaPulita</ref>, aveva di nuovo commentato la sua condanna: “E’ una </p><p><hi rend="#b">sentenza</hi>non solo</p><p><hi rend="#b">mostruosa</hi>, ma anche ridicola, vedrà come tutto questo” fra non molto “verrà a galla”. “Sono assolutamente sereno – proseguiva – perché sono sicuro che questa condanna sarà un boomerang per chi l’ha voluta”. E ancora: lo scorso</p><p><hi rend="#b">9 maggio</hi>,</p><p><ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2014/05/09/berlusconi-primo-giorno-di-servizi-a-cesano-lex-premier-saluta-decine-di-cronisti/278403/">primo giorno di servizi sociali a Cesano Boscone</ref>,</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, durante la registrazione di ‘</p><p><hi rend="#i">Iceberg</hi>‘ su Telelombardia, era tornato a sfidare il</p><p><hi rend="#b">tribunale di sorveglianza</hi>che</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/15/berlusconi-ai-servizi-sociali-e-ancora-persona-socialmente-pericolosa/952623/">lo scorso 15 aprile gli aveva chiesto espressamente di “</ref>. “Contro di me una</p><hi rend="#b">non diffamare</hi>ulteriormente i magistrati”<p><hi rend="#b">sentenza politica</hi>infondata – aveva osservato – Ho fatto ricorso alla Corte europea dei</p><p><hi rend="#b">diritti dell’uomo</hi>e mi appresto a fare</p><p><hi rend="#b">istanza di revisione</hi>alla Corte di appello di Brescia”. Poi aveva aggiunto: “Non mi sento bene a raccontare questa situazione che mi ha limitato molto. C’è chi dice che sono solo per quattro ore alla Sacra Famiglia, ma non è solo questo. Ad esempio il fatto che non posso uscire dalla mia regione, dalla Lombardia, il fatto che posso stare solo due giorni alla settimana a Roma e poi che devo rientrare alle 23. A queste – ha proseguito – si aggiunge una ulteriore limitazione che è quella di</p><p><hi rend="#b">non fare il critico</hi>nei confronti della magistratura”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>