<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La morte di Berlusconi fa il giro del mondo: dalla Bbc ad Jazeera, l'accento dei media internazionali su scandali e populismo - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/12/la-morte-di-berlusconi-fa-il-giro-del-mondo-dalla-bbc-ad-jazeera-laccento-dei-media-internazionali-su-scandali-e-populismo/7191161/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La notizia della morte di Berlusconi apre tutti i media stranieri" categories="Attualità" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="fbabd1ad9a4e9805">
  <main>
    <p>“Scandali”. Dall’Europa agli Stati Uniti fino all’Oriente l<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/live-post/2023/06/12/silvio-berlusconi-peggiorano-le-sue-condizioni-in-ospedale-arrivano-il-fratello-e-tutti-i-figli-la-diretta/7191128/">a notizia della morte di Silvio Berlusconi apre i siti di informazione di tutto il mondo.</ref> E sui siti di tutto il mondo quella parola torna ricorrente. Da </p>
    <p><hi rend="#b">Al Jazeera</hi>a</p>
    <p><hi rend="#b">Arab News</hi>, da</p>
    <p><hi rend="#b">Le Monde</hi>al</p>
    <p><hi rend="#b">El Pais,</hi>da</p>
    <p><hi rend="#b">Indian Times</hi>al</p>
    <p><hi rend="#b">Financial Time,</hi>da</p>
    <p><hi rend="#b">Deutsche Welle</hi>al</p>
    <p><hi rend="#b">Jerusalem Post</hi>, al</p>
    <p><hi rend="#b">Japan Times,</hi>la breaking news della scomparsa dell’ex Cavaliere campeggia. Alcuni, come il francese</p>
    <p><hi rend="#b">Le Figaro</hi>, la britannica</p>
    <p><hi rend="#b">Bbc</hi>, l’americana</p>
    <p><hi rend="#b">Abc</hi>, il nipponico,</p>
    <p><hi rend="#b">Yomiuri Shinbun</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">Al Arabyia</hi>battono la notizia di cronaca mentre altri come lo spagnolo ‘</p>
    <p><hi rend="#b">El Pais</hi>‘ o il tedesco ‘</p>
    <p><hi rend="#b">Der Spiegel’</hi>“tagliano” la notizia su come Berlusconi abbia “segnato” l’Italia del XXI secolo sia dal punto di vista politico che da quello imprenditoriale e sportivo. Grande enfasi alla notizia su tutte le agenzie russe, dalla</p>
    <p><hi rend="#b">Tass</hi>a</p>
    <p><hi rend="#b">Ria Novosti,</hi>e anche su quelle ucraine come</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Unian.</hi>
    </p>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-alle-14.07.41-1-200x200.png"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-alle-14.07.51-1-200x200.png"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-alle-14.08.05-1-200x200.png"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-alle-14.08.30-1-200x200.png"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-alle-14.09.27-1-200x200.png"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-at-14.14.15-1-200x200.jpeg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-at-14.14.06-2-200x200.jpeg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-at-14.14.40-1-200x200.jpeg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-alle-14.18.01-1-200x200.png"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-alle-14.18.31-1-200x200.png"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-at-14.19.03-1-200x200.jpeg"/>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/12/Berlusconi-2023-06-12-alle-14.22.06-1-200x200.png"/>
    <p>“Silvio Berlusconi, l’ex primo ministro italiano che<hi rend="#b"> è sopravvissuto a scandali sessuali e accuse di corruzione,</hi> è morto all’età di 86 anni”, scrive la <hi rend="#i">Bbc</hi>. Negli Stati Uniti la Cnn scrive: “Silvio Berlusconi, l’esuberante miliardario ed ex primo ministro italiano che <hi rend="#b">una volta si definì ‘il Gesù Cristo della politica’</hi>, è morto in un ospedale di Milano all’età di 86 anni”. “Silvio Berlusconi, magnate dei media che ha dominato per anni la politica italiana, è morto. Una figura controversa in Italia, è stato oggetto di scherno all’estero per le sue battute oscene, gli scandali sessuali e la sovrapposizione di interessi politici e commerciali”, scrive il <hi rend="#i">Wall Street Journal</hi>. “E’ morto uno showman che ha ribaltato la politica italiana.<hi rend="#b"> Ha introdotto il sesso e il glamour nella tv italiana e poi ha portato la stessa formula in politica, dominando il Paese e la sua cultura per più di 20 anni</hi>“, è il ricordo del <hi rend="#i">New York Times</hi>.</p>
    <p>Dagli Stati Uniti all’Europa, dove l’edizione online del settimanale tedesco <hi rend="#i"> Der Spiegel</hi> racconta l’ex capo di governo come “la più pericolosa hit italiana” che “ha plasmato la politica per decenni, ha creato un impero economico e ha causato scandali in serie”. Ancora più dura la </p>
    <p>
      <hi rend="#b">che saluta Berlusconi come “Incantatore di masse”. Mentre per la</hi>
    </p>
    <hi rend="#i">Sueddeutsche Zeitung</hi>
    <p>
      <hi rend="#i">l’ex Cavaliere è “stato più del bunga bunga”. “Berlusconi – scrive invece il</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Bild</hi>
    <p>
      <hi rend="#i">– è stato uno dei politici più appariscenti d’Italia, facendo un ritorno politico nel 2017 nonostante una carriera contaminata da scandali sessuali, innumerevoli accuse di corruzione e una condanna per frode fiscale”. “Silvio Berlusconi,</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Guardian</hi>
    <p><hi rend="#b">figura di spicco della destra italiana</hi>, è morto. Il Cavaliere, tre volte alla guida del governo italiano, imprenditore dei media, a lungo proprietario del Milan, ha visto la sua carriera segnata da una serie di scandali pubblici e privati”, scrive ancora il francese</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Le Monde.</hi>
    </p>
    <p>La morte del Cavaliere apre le prime pagine online anche di tutti i principali media iberici. “Muore l’ex primo ministro Silvio Berlusconi a 86 anni”, recita il titolo scelto per l’homepage dal quotidiano <hi rend="#i">El Mundo</hi>. Simile il flash lanciato dal canale di news 24 ore di <hi rend="#i">Rtve,</hi> la radio-televisione pubblica spagnola: “<hi rend="#b">Muore a 86 anni Silvio Berlusconi, ex primo ministro italiano</hi>“. “Tre volte presidente del Consiglio, proprietario di Mediaset ed ex presidente del Milan, l’imprenditore 86enne ha costruito la storia dell’Italia moderna”, si legge su <hi rend="#i">El Pais. </hi>La morte dell’ex premier è diventata una breaking news pure sui media statali cinesi, a partire dal Quotidiano del Popolo (la voce del Partito comunista cinese) fino all’agenzia statale Xinhua e al network statale <hi rend="#i">Cgtn</hi>. Il <hi rend="#i">Global Times</hi>, il tabloid del Quotidiano del Popolo, ha ricordato che Berlusconi, al quale era stata diagnosticata la leucemia mielomonocitica cronica, è stato primo ministro tre volte, il più longevo in Italia dalla Seconda guerra mondiale. “Silvio Berlusconi, l’ex primo ministro italiano, è morto a 86 anni. L’uomo d’affari miliardario ha trasformato il panorama politico italiano, <hi rend="#b">spesso sopravvivendo a scandali legali e sessuali</hi>“, nota infine <hi rend="#i">Al Jazeera.</hi></p>
  </main>
  <comments/>
</doc>