<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Giorgia Meloni pubblica l'addio a Silvio Berlusconi e Massimo Boldi commenta: &quot;Ora tocca a te&quot;. La gaffe involontaria e il tweet cancellato - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/13/giorgia-meloni-pubblica-laddio-a-silvio-berlusconi-e-massimo-boldi-commenta-ora-tocca-a-te-la-gaffe-involontaria-e-il-tweet-cancellato/7192863/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Boldi e il commento a Giorgia Meloni poi cancellato" categories="Attualità" tags="Giorgia Meloni;Massimo Boldi;Silvio Berlusconi" fingerprint="c8c97c6d8bdd157b">
  <main>
    <p><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/13/boldi-221x300.png"/><hi rend="#b">A Dio, Silvio</hi>“. Così l’addio di <hi rend="#b">Giorgia Meloni</hi> a<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi> ieri 12 giugno su Twitter. Le poche parole ad accompagnare un video di cordoglio per la scomparsa dell’ex premier. Un tweet che è stato commentato, tra i tantissimi altri, anche da <hi rend="#b">Massimo Boldi</hi>: “E ora tocca a te”. L’attore intendeva parlare di leadership ma il messaggio è suonato malissimo a tanti utenti: “Ma cosa ha scritto?”, “Ma le sta augurando la morte?”, “Ditemi che non è vero”, e così via. Alcuni hanno subito capito e consigliato quindi di cancellare tutto. Un saggio suggerimento? Insomma, perché il tweet continua a girare: “<hi rend="#b">Ovviamente Massimo Boldi voleva dire un’altra cosa</hi> e infatti ha cancellato il tweet. Però ho riso tanto. Ma tanto tanto tanto”, scrive qualcuno. La circostanza non era certo da ridere la ma gaffe <hi rend="#b">involontaria</hi> di “Cipollino” ha sortito questo effetto.</p>
    <head rend="h2">
      <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/fq-magazine/attualita/">Attualità</ref>
    </head>
    <head rend="h1">Giorgia Meloni pubblica l’addio a Silvio Berlusconi e Massimo Boldi commenta: “Ora tocca a te”. La gaffe involontaria e il tweet cancellato</head>
    <head rend="h2">"Ovviamente l'attore voleva dire un'altra cosa e infatti ha cancellato...", uno dei tanti commenti</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/06/13/boldimeloni1200-1200x630.jpg" alt="Giorgia Meloni pubblica l’addio a Silvio Berlusconi e Massimo Boldi commenta: “Ora tocca a te”. La gaffe involontaria e il tweet cancellato"/>
  </main>
  <comments/>
</doc>