<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Decadenza, Berlusconi: &quot;Non mi dimetto&quot;. Forza Italia in piazza il 27 novembre - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-11-23" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/11/23/decadenza-berlusconi-sfido-tutti-e-non-mi-dimetto-contro-renzi-colpo-segreto/788135/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Si assumano la responsabilità di una cosa di cui si dovranno vergognare per sempre”. Silvio Berlusconi, intervistato da Il Mattino di Napoli, lancia la sfida a quattro giorni dal verdetto sulla decadenza in Senato fissato per il 27 novembre. E a quanti ipotizzavano possibili dimissioni preventive per evitare l’onta della cacciata risponde: “Non mi dimetto prima, non …" categories="Politica" tags="Decadenza Berlusconi;Evasione Fiscale;Forza Italia;Governo di Larghe Intese;Silvio Berlusconi" fingerprint="fdad0434620a4235">
  <main><head rend="h1">Decadenza, Berlusconi: “Non mi dimetto”. Forza Italia in piazza il 27 novembre</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/11/berlusconi_6401.jpg" alt="Berlusconi"/><p>“Si assumano la responsabilità di una cosa di cui si dovranno vergognare per sempre”. <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, intervistato da <hi rend="#i">Il Mattino</hi> di Napoli, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/11/23/decadenza-berlusconi-prepara-discorso-vi-consegnate-ai-giudici/788203/">lancia la sfida a quattro giorni dal verdetto sulla decadenza in Senato</ref> fissato per il </p><p><hi rend="#b">27 novembre</hi>. E a quanti ipotizzavano possibili</p><p><hi rend="#b">dimissioni preventive</hi>per evitare l’onta della cacciata risponde: “</p><p><hi rend="#b">Non mi dimetto</hi>prima, non ci penso nemmeno. Aspetterò che votino”. Si tratta della “occasione che, nella mia buona fede, darò a chi voterà per mettere il</p><p><hi rend="#b">filtro della dignità</hi>politica a una</p><p><hi rend="#b">sentenza irrealistica e condizionata</hi>dal desiderio di eliminare Silvio Berlusconi come ostacolo alla presa del potere da parte della sinistra”. E quindi, mentre a Palazzo Madama si voterà la decadenza da senatore –</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/11/23/decadenza-berlusconi-pd-si-vota-il-27-novembre-stop-ricatti-di-forza-italia/788335/">se non ci saranno colpi di scena</ref>– lui invita tutti a manifestare dalle 14 del 27 novembre, davanti a Palazzo Grazioli, anche se l’orario potrebbe variare. Però resta anche la possibilità, inoltre, che una parte dei manifestanti si sposti da via del Plebiscito a Palazzo Madama,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/11/23/decadenza-berlusconi-prepara-discorso-vi-consegnate-ai-giudici/788203/">nel caso in cui Berlusconi decida di andare in Aula per un suo intervento prima del voto</ref>. Ma il</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>già protesta: “Il Comune di Roma vieti l’utilizzo di via del Plebiscito, non sono accettabili trattamenti preferenziali: è un luogo assolutamente non adatto per manifestazioni, comporterebbe il caos della viabilità in tutto il centro storico” dichiara la deputata</p><p><hi rend="#b">Lorenza Bonaccorsi</hi>. Ma la questura ha comunque già ricevuto il fax della manifestazione e il Campidoglio ha dato l’ok.</p><p>Che la sentenza sia “irrealistica e condizionata politicamente”, Berlusconi è convinto di poterlo provare: “Presto arriveranno dall’America <hi rend="#b">testimonianze decisive</hi>, prove del fatto che il fisco americano ha acclarato la <hi rend="#b">configurazione veritiera</hi> delle compagnie off-shore che, secondo i giudici della sezione feriale della Cassazione, mi vedrebbero socio occulto del finanziere Agrama”. Quei giudici che lo hanno <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/01/sentenza-mediaset-berlusconi-condannato-a-4-anni-annullata-linterdizione/"> condannato definitivamente, lo scorso primo agosto</ref>, a quattro anni per </p><p><hi rend="#b">frode fiscale</hi>nell’ambito del processo Mediaset determinando l’</p><p><hi rend="#b">interdizione dai pubblici uffici</hi>. Che lo hanno</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/05/23/mediaset-berlusconi-condannato-giudici-sistema-portato-avanti-nonostante-ruoli-pubblici/603397/">descritto come “gestore di</ref>. E che ancora, a pochi giorni dal voto sulla decadenza, hanno reso note le motivazioni della</p><hi rend="#b">un’enorme evasione</hi>proseguita nonostante i ruoli pubblici”<p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/06/24/sentenza-ruby-berlusconi-condannato-a-7-anni/634261/">condanna a 7 anni per</ref></p><hi rend="#b">concussione</hi>e<p><hi rend="#b">definendolo un</hi></p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/06/24/sentenza-ruby-berlusconi-condannato-a-7-anni/634261/">prostituzione minorile</ref><p><hi rend="#b">“delinquente abituale”</hi>, consapevole del fatto che</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/11/21/sentenza-ruby-depositate-le-motivazione-della-condanna-a-berlusconi/785446/">la ragazza marocchina Karima El Marough, in arte</ref>approdata ad Arcore per il celeberrimo</p><hi rend="#b">Ruby Rubacuori</hi>, fosse una<hi rend="#b">prostituta minorenne</hi><p><hi rend="#b">“bunga bunga”</hi>.</p><p>Per depotenziare queste<hi rend="#b"> accuse “infamanti”</hi><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/19/governo-tentazione-di-berlusconi-discorso-bomba-in-aula-per-far-cadere-governo/686996/">Berlusconi vuole tornare in tv, mobilitare la piazza e pronunciare un ultimo discorso “bomba” da senatore</ref>. Un </p><p><hi rend="#b">“j’accuse”</hi>che ricorderebbe</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/11/23/decadenza-berlusconi-prepara-discorso-vi-consegnate-ai-giudici/788203/">il celebre discorso di</ref>del 29 aprile del 1993 con una sostanziale differenza: il leader socialista parlò ai deputati partendo da un’ammissione di colpa per sostenere l’assunto “sono colpevole quanto tutti voi” (in merito al finanziamento pubblico ai partiti,</p><hi rend="#b">Bettino Craxi</hi>alla Camera<p><hi rend="#i">ndr</hi>); Berlusconi, invece, presenterà se stesso quale</p><p><hi rend="#b">vittima della magistratura</hi>senza arretrare di un passo dalla sua immagine di</p><p><hi rend="#b">martire sacrificato</hi>sull’altare della giustizia politicizzata.</p><p>Il voto sulla decadenza, del resto, ricompatterà anche i due partiti, <hi rend="#b">Forza Italia</hi> e<hi rend="#b"> Nuovo centrodestra</hi>, divisi sul <hi rend="#b">sostegno alle larghe intese</hi>, ma uniti sulla protezione del “capo”, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/11/22/decadenza-berlusconi-grasso-dice-no-al-rinvio-confermato-il-voto-il-27/787004/">come confermato da Angelino Alfano, leader degli scissionisti</ref>. “Ci siamo accontentati di cinque ministri su 23, siamo stati disponibili e loro ci hanno risposto con un </p><p><hi rend="#b">omicidio politico</hi>“. Il “loro” è riferito a quel Pd che “doveva concedere</p><p><hi rend="#b">agibilità politica</hi>all’alleato e che invece vuole</p><p><hi rend="#b">eliminarmi</hi>“. Sulla scissione del suo partito, Berlusconi osserva: “Forza Italia è al 20,1%, Ncd al 3,6, la nostra gente non capisce la scissione” ma, aggiunge, “nessuna frattura è insuperabile. Se dovessero capire di aver</p><p><hi rend="#b">commesso un errore</hi>, noi saremmo tutti lieti di un ritorno all’unità”. “Il voto decadenza – fa quindi sapere Berlusconi – è il</p><p><hi rend="#b">punto di non ritorno</hi>oltre il quale ci regoleremo soltanto in base all’esame dei contenuti della finanziaria”. Di fatto un</p><p><hi rend="#b">ultimatum al governo</hi>Letta: “Perché mai si dovrebbe tornare al voto?”, chiede ironico il Cavaliere “il governo non ha forse raggiunto una maggioranza in grado di reggere anche se noi passeremo all’opposizione?”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>