<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi: &quot;Se mi buttano a mare e la barca sbanda non è colpa mia&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-08-22" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/22/berlusconi-se-mi-buttano-a-mare-e-barca-sbanda-non-e-colpa-mia/689536/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="”Diranno che è colpa mia se i ministri del Pdl valuteranno le dimissioni davanti al massacro giudiziario del loro leader eletto da milioni di italiani. Ma io mi domando: se due amici sono in barca e uno dei due butta l’altro a mare, di chi è la colpa se poi la barca sbanda?”. Silvio Berlusconi, …" categories="Politica" tags="Cassazione;Comunione e Liberazione;Marina Berlusconi;Silvio Berlusconi" fingerprint="e9a70b7de30a53a7">
  <main><head rend="h1">Berlusconi: “Se mi buttano a mare e la barca sbanda non è colpa mia”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/08/tempi-INTERNA-NUOVA.jpg"/><p>”Diranno che è colpa mia se i ministri del <hi rend="#b">Pdl</hi> valuteranno le dimissioni davanti al massacro giudiziario del loro leader eletto da milioni di italiani. Ma io mi domando: se due amici sono in barca e uno dei due butta l’altro a mare, di chi è la colpa se poi la barca sbanda?”. <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, in un’intervista al settimanale di <hi rend="#b">Comunione e Liberazione </hi><hi rend="#i">Tempi</hi> in edicola giovedì 5 settembre, mette alle strette chi deciderà di votare per la sua <hi rend="#b">decadenza</hi>. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/22/decadenza-b-mauro-sc-amnistia-come-dopo-guerra-alfano-pd-voti-no/689492/">Il ministro Angelino Alfano ha già avvertito il Partito democratico di scegliere il no</ref>, al contrario di quanto ha dichiarato nei giorni scorsi il </p><p><ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2013/08/21/decadenza-letta-alla-tv-austriaca-pdl-si-assumera-responsabilita-delle-sue-decisioni/242628/">.</ref></p><hi rend="#b">presidente del Consiglio</hi>che aveva avvertito il<hi rend="#b">Pdl</hi>: “Si assumerà la responsabilità delle sue decisioni”<p>Il punto su cui si gioca la tenuta dell’esecutivo è sempre quello. È il voto sulla decadenza che, prosegue <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, minerà le sorti del governo, nonostante vi siano alternative percorribili affinché questo non avvenga. “Ci sono molte strade e tutti non possono non saperlo”, dice citando il presidente della sezione feriale della <hi rend="#b">Cassazione</hi>, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/06/berlusconi-esposito-nessuna-fretta-doveroso-salvare-processo-da-prescrizione/677874/"> Antonio Esposito, secondo cui il leader del Pdl non poteva non sapere del meccanismo della frode fiscale per cui è stato ritenuto colpevole dalla Suprema Corte</ref>. Una </p><p><hi rend="#b">sentenza</hi>che il</p><p><hi rend="#b">condannato</hi>giudica “infondata, ingiusta, addirittura incredibile”.</p><p>L’ex premier, nel colloquio col direttore <hi rend="#b">Luigi Amicone</hi>, ribadisce la volontà di essere ancora leader del Pdl. “Possono farmi tutto – precisa – ma non possono togliermi tre cose. Non possono togliermi il <hi rend="#b">diritto di parola</hi> sulla scena pubblica e civile italiana. Non possono togliermi il diritto di animare e guidare il <hi rend="#b">movimento politico</hi> che ho fondato. Non possono togliermi il diritto di essere ancora il riferimento per milioni di italiani, finché questi cittadini liberamente lo vorranno”. </p><p>Il <hi rend="#b">Cavaliere</hi> parla anche della figlia <hi rend="#b">Marina</hi>, di cui nelle ultime settimane si è molto discusso per una possibile successione alla guida del partito. Un’ipotesi, però, che suo padre accantona. “Mia figlia <hi rend="#b">Marina</hi> – ha spiegato – è stata una <hi rend="#b">leonessa</hi> nelle sue uscite pubbliche di questi mesi. Il suo valore di persona, di imprenditrice, di donna, di cittadina, è sotto gli occhi di tutti. Le ho dato alcuni consigli, con amore e credo con lungimiranza e sono assolutamente sicuro che non scenderà in campo al mio posto”.</p><p><ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2013/08/21/meeting-cl-raccolta-firme-contro-legge-su-omofobia-limita-diritto-dopinione/242624/">Nell’intervista Berlusconi parla anche della legge sull’omofobia sulla quale si dice fiducioso</ref> (“è giusto dotare il nostro paese di strumenti per evitare ogni odiosa discriminazione sul terreno degli orientamenti e delle scelte personali e sessuali; dall’altro, dobbiamo evitare che ciò possa tradursi in interpretazioni limitative sul piano delle opinioni. È possibile trovare un equilibrio, anzi ne sono certo”) e </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/08/riforma-della-giustizia-ora-pdl-punta-anche-su-referendum-radicali/677419/">della riforma della</ref>. “Ho grande fiducia – dice – che entro il 30 settembre sarà stata raccolta, nonostante il periodo estivo, una valanga “buona” di firme liberali e garantiste”.</p><hi rend="#b">giustizia</hi>, legata alla raccolta firme dei radicali sostenuta anche dal<hi rend="#b">Pdl</hi><p>Quanto alle condizioni a cui è legata la continuità del governo, per l’ex premier è necessario uno <ref target="http://www.ilgiornale.it/news/interni/letta-lavora-ripresa-economica-non-sia-anemica-e-senza-942279.html">“choc economico positivo” che passa anche attraverso l’ abolizione dell’Imu</ref>. “O nei prossimi 50 giorni il governo è in grado di dare una scossa in positivo che possa essere percepita da tutti gli italiani, oppure saremo ancora inchiodati a una tendenza </p><p><hi rend="#b">recessiva</hi>. E non si potrà certo esultare per qualche eventuale ‘zero virgola’ in più. O l’Italia riprende a correre, oppure rischiamo di pagare un prezzo altissimo alla crisi”. Il governo</p><p><hi rend="#b">Letta</hi>, aggiunge il</p><p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>, “è nato con l’obiettivo di un</p><p><hi rend="#b">alleggerimento fiscale</hi>per tutti gli italiani. Siamo un Paese in cui la domanda interna, i consumi interni, sono in forte calo. Occorre uno choc economico positivo, e tutti sanno che la strada maestra è quella di lasciare più soldi nelle mani delle famiglie, delle imprese, e dei lavoratori attraverso consistenti riduzioni fiscali. Ecco perché</p><p><hi rend="#b">l’abolizione dell’Imu</hi>su prima casa e agricoltura (abolizione che, lo ricordo ancora, vale appena un duecentesimo della spesa pubblica italiana) è un primo passo decisivo per ridare slancio all’economia”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>