<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="I call center di Forza Italia" author="RQuotidiano" date="2013-12-18" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/12/18/berlusconi-il-call-center-per-convincere-gli-italiani-a-votare-forza-italia/818058/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Un call center gestito da Maria Rosaria Rossi e Marcello Fiori, coordinatore dei club di ‘Forza Silvio‘, in vista di Europee e amministrative. E, forse, anche delle politiche, dati gli obiettivi di Matteo Renzi che, per Corriere.it, punta all’election day il 25 maggio. Il partito di Silvio Berlusconi pensa a una campagna di marketing per convincere gli italiani in attesa delle …" categories="Elezioni Europee 2014" tags="Elezioni Europee 2024;Forza Italia;Maria Rosaria Rossi;Silvio Berlusconi" fingerprint="b2a7920d3901c439">
  <main><head rend="h1">Berlusconi, i call center per convincere gli italiani a votare Forza Italia</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/12/forza-italia-silvio-club.jpg"/><p>Un call center gestito da <hi rend="#b">Maria Rosaria Rossi</hi> e <hi rend="#b">Marcello Fiori</hi>, coordinatore dei club di ‘<hi rend="#b">Forza Silvio</hi>‘, in vista di <hi rend="#b">Europee</hi> e <hi rend="#b">amministrative</hi>. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/12/17/costi-della-politica-renzi-rilancia-la-sfida-a-grillo-perche-dici-no-a-risparmi-per-un-miliardo/817414/">E, forse, anche delle politiche, dati gli obiettivi di Matteo Renzi che, per Corriere.it, punta all’election day il 25 maggio</ref>. Il partito di </p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>pensa a una campagna di marketing per convincere gli italiani in attesa delle prossime tornate elettorali. Ad annunciarlo è</p><p><hi rend="#i">La Stampa</hi>, secondo cui</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/12/08/berlusconi-dal-92-ci-sono-stati-quattro-colpi-di-stato-ancora-oggi-ce-pericolo/805558/">l’ex premier ormai punta tutto sui club, presentati l’8 dicembre all’auditorium della Conciliazione a</ref>. Attraverso di loro, scrive il quotidiano torinese, il</p><hi rend="#b">Roma</hi><p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/12/12/silvio-berlusconi-se-mi-arrestano-in-italia-ci-sara-la-rivoluzione-elezioni-a-maggio/810708/">che alla radio francese aveva già espresso la sua preferenza per il voto in primavera</ref>, “conta di recuperare ‘milioni di voti’ specie tra i grillini delusi”.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/10/ritorno-di-berlusconi-niente-arcore-e-pizza-con-marina-e-fedelissimi/441184/"> Rossi è tra le fedelissime del Cavaliere</ref>, nonché sua assistente personale. </p><p><hi rend="#b">Fiori</hi>, invece, è stato</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2010/11/10/crollo-di-pompei-bondi-non-si-dimette/">commissario straordinario a</ref>. E con qualche problema con la giustizia. Infatti, come ha scritto</p><hi rend="#b">Pompei</hi>quando<hi rend="#b">Sandro Bondi</hi>era ministro dei beni culturali<p><hi rend="#i">l’Espresso</hi>, “è imputato per abuso d’ufficio per presunte irregolarità” quando ricopriva l’incarico, fra il 2009 e il 2010. In sostanza, “avrebbe indetto un appalto da quasi cinque milioni di euro senza indire alcuna gara, per un allestimento teatrale tra gli scavi”. Rinviata l’</p><p><hi rend="#b">udienza preliminare</hi>al 12 marzo, perché il 9 ottobre, data in cui era prevista, Fiori “era in viaggio di nozze”. Lui “nuovo ‘deus ex maquina’ berlusconiano” e Rossi, “stanno allestendo un gigantesco ‘call center’ per tempestare l’Italia di telefonate, come se la campagna elettorale fosse virtualmente già incominciata e i voti si catturassero con il marketing”.</p><p>Già nei giorni scorsi, il Cavaliere aveva indicato la strategia del 2014 ai suoi: serve un partito ben radicato sul <hi rend="#b">territorio</hi>, più leggero e competitivo, con una struttura organizzativa solida e tante facce nuove per rilanciare il <hi rend="#b">movimento</hi> e arginare l’emorragia di <hi rend="#b">consensi</hi> degli ultimi mesi. Il leader azzurro è alla ricerca di volti spendibili, esponenti di spicco del mondo dell’<hi rend="#b">impresa</hi>, delle professioni e della <hi rend="#b">società civile</hi> e pensa di inserire nel ‘Comitato di presidenza’ (che sarà la nuova cabina di comando del partito e probabilmente verrà ufficializzato dopo le vacanze natalizie), Fiori e <hi rend="#b">Giovanni Toti</hi>, attuale direttore del <hi rend="#i">Tg4</hi>. </p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>