<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi ricoverato al San Raffaele: &quot;Prima notte tranquilla di degenza&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-10" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/10/silvio-berlusconi-ricoverato-al-san-raffaele-prima-notte-tranquilla-di-degenza/7189493/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L'aggiornamento sulle condizioni dell'ex presidente del Consiglio" categories="Cronaca" tags="San Raffaele;Silvio Berlusconi" fingerprint="7ff6dd76190b600d">
  <main>
    <head rend="h1">Silvio Berlusconi ricoverato al San Raffaele: “Prima notte tranquilla di degenza”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/05/04/df813d114e929074b69f405d560352e9-scaled-e1683216670192-690x362.jpg"/>
    <p>Prima notte di degenza<hi rend="#b"> “tranquilla”</hi>, riferiscono fonti sanitarie, per <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, ricoverato all’<hi rend="#b">ospedale San Raffaele</hi> di Milano. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/09/silvio-berlusconi-di-nuovo-ricoverato-al-san-raffaele-di-milano/7188819/">L’ex premier è stato trasportato venerdì mattina nella struttura di via Olgettina</ref> per “accertamenti programmati in relazione alla nota patologia ematologica”, come si legge nel bollettino medico a firma di <hi rend="#b">Alberto Zangrillo</hi>, primario della Terapia intensiva e medico personale del Cavaliere, e di <hi rend="#b">Fabio Ciceri</hi>, primario di Ematologia.</p>
    <p>Berlusconi era stato dimesso dallo stesso ospedale il <hi rend="#b">19 maggio</hi>, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/04/05/silvio-berlusconi-ricoverato-terapia-intensiva-gravi-problemi-polmonari/7121185/">dopo oltre quaranta giorni di ricovero per via di una polmonite</ref>, aggravata dalla </p>
    <p>
      <hi rend="#b">, da cui il fondatore di</hi>
    </p>
    <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/04/06/leucemia-mielomonocitica-cronica-cose-la-forma-rara-che-ha-colpito-silvio-berlusconi/7122874/">leucemia mielomonocitica cronica</ref>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>è affetto da tempo. Accanto a lui, c’è sempre la compagna,</p>
    <p><hi rend="#b">Marta Fascina</hi>. I</p>
    <p><hi rend="#b">controlli</hi>a cui il leader è sottoposto, fanno sapere i medici, rispondono a “criteri clinici di normale pratica in medicina”, dunque non si segnalano</p>
    <p><hi rend="#b">“criticità né allarme”</hi>per le sue condizioni di salute.</p>
    <p>La leucemia mielomonocitica cronica è una <hi rend="#b">tumore del sangue</hi> che compare in genere in età avanzata e può presentarsi in forme diverse, in cui prevalgono <hi rend="#b">anemia</hi> e <hi rend="#b">neutropenia</hi> (riduzione di un tipo di globulo bianco), oppure in una forma proliferativa, con un numero elevato di globuli bianchi. L’unica possibilità di cura è il <hi rend="#b">trapianto</hi> di <hi rend="#b">cellule staminali</hi> da un donatore sano. Un trattamento che però in molti casi, in considerazione dell’elevata età della maggioranza dei pazienti, è di <hi rend="#b">difficile attuazione</hi>.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>