<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La stampa estera: &quot;Berlusconi? Un ciarlatano che terrorizza i mercati&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Matteo Cavallito" date="2012-12-10" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/10/stampa-estera-berlusconi-ciarlatano-che-terrorizza-mercati/441618/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="A volte ritornano, immancabili come le inquietudini dei mercati. Lo avevamo lasciato nei panni dell’inetto Nerone che suona la lira sullo sfondo di una Roma in fiamme (copyright The Independent) alla vigilia del quasi collasso del Btp. Lo ritroviamo sulla tazza di un water con il marchio “scaduto” e un titolo che è tutto un …" categories="Media" tags="Silvio Berlusconi;Spread;Times;Wall Street Journal" fingerprint="bdaa073e1bbd6b30">
  <main><head rend="h1">La stampa estera: “Berlusconi? Un ciarlatano che terrorizza i mercati”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2012/12/giornaliesteri_interna.jpg"/><p>A volte ritornano, immancabili come le inquietudini dei mercati. Lo avevamo lasciato nei panni dell’inetto Nerone che suona la lira sullo sfondo di una Roma in fiamme (<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/10/14/%E2%80%9Csilvio-e-ora-di-andarsene%E2%80%9D-dal-financial-timesl%E2%80%99ultimo-affondo-della-stampa-internazionale-a-b/163839/">copyright The Independent</ref>) alla vigilia del quasi collasso del Btp. Lo ritroviamo sulla tazza di un water con il marchio “scaduto” e un titolo che è tutto un programma: “Zurück nach oben”, in pratica “un ritorno a galla”, una risalita. </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/09/suddeutsche-zeitung-volto-di-b-nella-tazza-del-water-titolo-ritorno-a-galla/440696/">Il tedesco</ref>nel dipingere agli occhi dei lettori l’ennesimo</p><hi rend="#b">Süddeutsche Zeitung</hi>non fa sconti<p><hi rend="#b">ritorno in campo</hi>di</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. E ancora una volta si ritrova in buona compagnia. Direttamente da Milanello torna Berlusconi, anzi</p><p><ref target="http://www.bild.de/politik/ausland/silvio-berlusconi/will-wieder-italien-regieren-27590406.bild.html">“Torna il Bunga Bunga” sottolinea la Bild</ref>. La</p><p><hi rend="#b">Frankfurter Allgemeine Zeitung</hi>non esita a parlare di “farsa italiana”,</p><p><ref target="http://www.tagesspiegel.de/zeitung/monti-tritt-zurueck-jetzt-geht-es-um-europa/7498334.html">il</ref>, “il peggior ciarlatano del dopoguerra europeo”.</p><hi rend="#b">Tagesspiegel</hi>si spinge a definire Berlusconi “der schlimmste Scharlatan der europäischen Nachkriegspolitik”<p>I toni non migliorano negli altri Paesi europei. Da <hi rend="#b">Liberation</hi> (“Il ritorno della mummia”) <ref target="http://www.lemonde.fr/europe/article/2012/12/10/la-presse-s-alarme-du-retour-de-berlusconi_1802149_3214.html">a Les Echos arriva il coro di sfiducia d’Oltralpe cui si somma la lunga sequela di bocciature d’Oltremanica</ref>. “Domenica l’Italia si è svegliata scoprendo ancora una volta come la politica sia un mondo fatto di amari attacchi personali, giochi di prestigio, egoismo e servilismo, l che significa una cosa sola: </p><p><ref target="http://www.guardian.co.uk/world/2012/dec/09/italy-edge-abyss-silvio-berlusconi">Silvio Berlusconi è tornato” scrive il corrispondente del</ref>. “L’ultima cosa di cui l’Italia ha bisogno è di tornare a votare per Berlusconi,</p><hi rend="#b">Guardian</hi>Tom Kington<p><ref target="http://www.thetimes.co.uk/tto/opinion/leaders/article3625921.ece">la cui esperienza di gestore dell’economia è pessima quanto la sua reputazione di organizzatore di feste” scrive invece il</ref>.</p><hi rend="#b">Times</hi><p>L’accostamento, per quanto perfido, rappresenta la più ovvia chiave di lettura odierna. Attesa dalla prova mercati, l’Italia torna a respirare il clima pre Monti. Alla riapertura delle contrattazioni piazze finanziarie scontano quello che da anni gli analisti hanno ribattezzato Berlusconi’s discount, espressione coniata in origine per spiegare gli effetti delle prodezze del leader sulle performance del titolo Mediaset ma ormai utile a narrare le gesta dei titoli di debito e dei principali indici del Paese. A metà seduta <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/10/spread-bund-btp-schizza-a-350-punti-piazza-affari-crollo-in-apertura/441066/">la Borsa di Milano viaggiava a oltre 3 punti in negativo</ref>, con i tassi di interesse sul Btp decennali a quota 4,85% (spread intorno a 360 punti base). Male soprattutto i titoli bancari con Monte dei Paschi a -6,82%, Unicredit (-5,76%), Banco Popolare (-6,39%) e Intesa Sanpaolo (-6,63%) letteralmente a picco. Un disastro che non si vedeva da tempo.</p><p>La questione è probabilmente tutta qui. I fondamentali dell’Italia, leggasi l’accoppiata debito/recessione, sono ancora spaventosi. Il piano di difesa lanciato in estate dalla Bce ha permesso ai mercati di evitare la temuta tempesta di agosto producendo una lenta normalizzazione degli spread. Ma la fragilità dell’impianto resta talmente evidente da risultare estremamente sensibile agli umori della speculazione. In sintesi, è come se i grandi fondi di investimento fossero tuttora in attesa di un segnale, una scintilla capace di scatenare nuovi movimenti ribassisti. E un messaggio di instabilità politica rappresenta in questo senso un’opportunità irrinunciabile.</p><p>L’addio di Mario Monti, il garante della serietà dell’impegno italiano agli occhi di <hi rend="#b">Angela Merkel</hi> e della Ue, costituisce il segnale tanto atteso dagli speculatori. Ma qui si colloca anche un sostanziale paradosso. L’adesione di Monti alla linea europea ha contribuito a ridurre la pressione sul debito italiano, <ref target="http://www.ft.com/intl/cms/s/0/e0f245ac-4219-11e2-bb3a-00144feabdc0.html#axzz2EdpjN4O0">ma “l’aumento delle tasse e il taglio alla spesa – scrive il Financial Times</ref> – stanno avendo un effetto controproducente” tanto che “il deterioramento della sostenibilità del debito dell’Italia” dovrebbe diventare “più evidente il prossimo anno quando si avrà una maggiore evidenza statistica degli effetti calamitosi dell’austerity”. Come a dire che una volta superata l’emergenza da spread a 500 (il livello critico dei mesi passati) dovrà per forza scattare il piano b, quello pro crescita. Un onere che, sondaggi alla mano, </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/10/elezioni-bersani-frena-premier-meglio-monti-rimanga-fuori-da-contesa/441557/">spetterà probabilmente a</ref>hanno già incoronato premier.</p><hi rend="#b">Pier Luigi Bersani</hi>che Financial Times e<hi rend="#b">Wall Street Journal</hi><p><ref target="http://www.ft.com/intl/cms/s/0/58953898-3fb9-11e2-b0ce-00144feabdc0.html#axzz2EdpjN4O0">“I problemi dell’Italia non riguardano tanto la gestione di breve termine del bilancio statale” sottolinea il quotidiano britannico</ref>. “Bersani è considerato un moderato ma il suo partito è sostenuto dai sindacati contrari alle riforme che all’inizio di quest’anno si sono impegnati con successo <ref target="http://online.wsj.com/article/SB10001424127887324024004578169271671402946.html?mod=WSJEurope_hpp_LEFT">per annacquare le riforme del mercato del lavoro introdotte da Monti”, scrive il Wall Street Journal</ref>. Il Partito Democratico ha creato un’alleanza elettorale con il movimento della sinistra radicale (sic), Sel, che ha biasimato le riforme di austerità di Monti facendo così aumentare il timore degli economisti che alcune politiche fiscali meno rigorose possano far ripiombare l’Italia nella crisi”. Interpellato dallo stesso quotidiano finanziario Usa, Bersani ha promesso di rispettare in futuro gli impegni presi con l’Unione Europea. Basterà?</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>