<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Servizio pubblico, &quot;Perdono di Stato&quot;: ospiti Cacciari e Belpietro - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-10-17" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/10/17/servizio-pubblico-perdono-di-stato-ospiti-cacciari-e-belpietro/747210/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Finora la politica si è spaccata su amnistia e indulto, proposti dal presidente della Repubblica Giorgio Napolitano per risolvere il sovraffollamento delle carceri. Per alcuni un’amnistia è necessaria per ridare una condizione dignitosa ai carcerati. E non importa se dovesse servire per risolvere la questione Silvio Berlusconi. E se si ribaltasse questo ragionamento? Ovvero, si …" categories="Media" tags="Amnistia;Francesca Pascale;Indulto;Massimo Cacciari;Maurizio Belpietro;Michele Santoro;Rai;Servizio Pubblico;Silvio Berlusconi" fingerprint="edc3d025b8a96d37">
  <main><head rend="h1">Servizio pubblico, “Perdono di Stato”: ospiti Cacciari e Belpietro</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/05/santoro-sp-new-interna-servizio-pubblico1.jpg" alt="Santoro - Servizio Pubblico"/><p>Finora la politica si è spaccata su <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/10/08/carceri-messaggio-napolitano-alle-camere-valutare-amnistia-indulto/736999/"> amnistia e indulto, proposti dal presidente della Repubblica Giorgio Napolitano per risolvere il sovraffollamento delle carceri</ref>. Per alcuni un’amnistia è necessaria per ridare una condizione dignitosa ai carcerati. E non importa se dovesse servire per risolvere la questione</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. E se si ribaltasse questo ragionamento? Ovvero, si risolva con un’</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/09/28/napolitano-al-parlamento-prendere-in-considerazione-indulto-e-amnistia/726518/">amnistia il problema di</ref>? Un’amnistia per mettersi alle spalle il ventennio berlusconiano e voltare pagina.</p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>anche per ridare una condizione dignitosa ai carcerati<p>“Perdono di Stato” è il titolo della nuova puntata di <hi rend="#b">Servizio Pubblico</hi>, in onda giovedì 17 ottobre su La7 alle 21.10 e in <hi rend="#b">streaming</hi> su live.la7.it, www.serviziopubblico.it e <ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/servizio-pubblico/diretta-streaming/">www.ilfattoquotidiano.it</ref>. Ospiti il filosofo <hi rend="#b">Massimo Cacciari</hi> a confronto con il direttore di <hi rend="#i">Libero</hi><hi rend="#b">Maurizio Belpietro</hi> e <hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>. E come, ogni puntata, <hi rend="#b">Vauro</hi> e <hi rend="#b">Giulia Innocenzi</hi>.</p><p>Durante la puntata verrà trasmessa anche un’<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/10/18/servizio-pubblico-pdl-contro-intervista-a-bonev-santoro-squallido/747730/">intervista esclusiva all’attrice bulgara Michelle Bonev</ref> che racconta dei suoi rapporti con </p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, con</p><p><hi rend="#b">Francesca Pascale</hi>, del suo contratto con la</p><p><hi rend="#b">Rai</hi>e dell’intervento dei ministri del governo</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>a favore del suo film. “Quando Berlusconi mi disse che la</p><p><hi rend="#b">Rai</hi>sarebbe stata molto felice di acquistare i diritti del mio film per 1 milione di euro, rimasi molto colpita”, racconta l’attrice e regista bulgara alla giornalista</p><p><hi rend="#b">Francesca Fagnani</hi>. “’Sai’, mi disse lui, ‘è stato grazie al mio intervento, ho parlato con chi di dovere… ho chiamato Masi. Non ti piacerebbe poi andare a Venezia?’, proseguì lui. ‘Parlo col ministro</p><p><hi rend="#b">Bondi</hi>e vediamo come arrivare ad avere un premio’. Il premio alla fine ci fu. Dopo, fu il massacro…”.</p><p>Sulla fidanzata dell’ex premier, Francesca Pascale, la Bonev dice: “’Fu Berlusconi a parlarmi di lei. ‘A Francesca piacciono le donne’, mi fece lui. ‘Tanto è vero che non ha mai avuto rapporti con uomini. È iniziato tutto molti anni fa, con la sua insegnante, molto più grande di lei. Francesca è molto gelosa delle ragazze che sono intorno a me, perché secondo lei sono tutte delle poco di buono. E il suo intento è proteggermi, lei vorrebbe stare vicino a me per proteggermi’. Questo mi disse”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>