<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Dudù e mamma Trilly&quot;: 'Chi' incontra la 'famiglia' del cane di Berlusconi e Pascale - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-10-30" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/10/30/dudu-e-mamma-trilly-chi-e-servizio-sul-cane-di-berlusconi-e-pascale/761113/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Chi sulle tracce di Trilly, la mamma di Dudù. Il settimanale di proprietà della famiglia Berlusconi, diretto da Alfonso Signorini, dedica un servizio alle “origini” del barboncino del Cavaliere e della fidanzata Francesca Pascale. La mamma del cane, scrive il giornale, è una barboncina bianca di otto anni. Dall’accoppiamento con Rudy, un altro barboncino di cinque anni …" categories="Media" tags="Francesca Pascale;Silvio Berlusconi" fingerprint="c9dc792ad28206d1">
  <main>
    <head rend="h1">“Dudù e mamma Trilly”: ‘Chi’ incontra la ‘famiglia’ del cane di Berlusconi e Pascale</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/10/Trilly-mamma-di-Dudù.jpg"/>
    <p><hi rend="#i">Chi</hi> sulle tracce di <hi rend="#b">Trilly</hi>, la mamma di <hi rend="#b">Dudù</hi>. Il settimanale di proprietà della famiglia Berlusconi, diretto da <hi rend="#b">Alfonso Signorini</hi>, dedica un servizio alle “origini” del <ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2013/09/30/roma-larrivo-di-b-a-palazzo-grazioli-scende-dalla-macchina-con-dudu-in-braccio/246673/">barboncino del Cavaliere e della fidanzata Francesca Pascale</ref>. La mamma del cane, scrive il giornale, è una barboncina bianca di otto anni. Dall’accoppiamento con </p>
    <p><hi rend="#b">Rudy</hi>, un altro barboncino di cinque anni dal “fisico prestante, emigrato in</p>
    <p><hi rend="#b">Germania</hi>con</p>
    <p><hi rend="#b">Calogero</hi>, figlio di</p>
    <p><hi rend="#b">Lodovico Valenza</hi>“. Che è l’attuale padrone di</p>
    <p><hi rend="#b">Trilly</hi>. “Durante una visita – prosegue il servizio – Rudy e Trilly si sono accoppiati all’insaputa del padrone” e “da questo amore ‘clandestino’ sono nati tre cuccioli (tra cui Dudù)”.</p>
    <p><hi rend="#b">Trilly</hi> vive in provincia di <hi rend="#b">Pavia</hi>, in una cascina con i suoi padroni, Lodovico, carabiniere in pensione, e sua moglie <hi rend="#b">Adele</hi>. “La mia famiglia e io siamo stati felicissimi quando abbiamo scoperto dove era finito il cucciolo di Trilly. Amiamo gli animali da sempre e siamo fieri che Francesca Pascale, che potrebbe acquistare un cane di razza, abbia scelto un cucciolo senza pedigree”, ha detto Ludovico in una intervista al settimale. Dudù è il terzo di una cucciolata che Trilly ha dato alla luce poco meno di un anno fa. È arrivato a palazzo Grazioli portato in dono dall’onorevole <hi rend="#b">Michela Vittoria Brambilla</hi>, amica da anni dei suoi proprietari.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>