<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Tradii Berlusconi, come Giuda fece con Gesù&quot;: la confessione di Massimo Boldi a Ciao Maschio - Il Fatto Quotidiano" author="Luca Guarneri" date="2024-09-27" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/09/27/tradii-berlusconi-come-giuda-fece-con-gesu-la-confessione-di-massimo-boldi-a-ciao-maschio/7710376/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="RaiUno scalda i motori per un sabato sera scoppiettante. L’auditorium Rai del Foro Italico è pronto a riaccogliere in prima serata la nuova edizione del dancing show “Ballando con le stelle”. E Milly Carlucci passerà poi la linea a Nunzia De Girolamo con la terza puntata del suo “Ciao Maschio” in seconda serata. Ospite di …" categories="Televisione" tags="Massimo Boldi;Nunzia De Girolamo;Silvio Berlusconi" fingerprint="e0abda0cf2aa5a45">
  <main><p><hi rend="#b">RaiUno</hi> scalda i motori per un sabato sera scoppiettante. L’auditorium Rai del Foro Italico è pronto a riaccogliere in prima serata la nuova edizione del dancing show “<hi rend="#i"> Ballando con le stelle</hi>”. </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/09/19/raoul-bova-genitori-nunzia-de-girolamo-ciao-maschio/7699890/amp/">E</ref>. Ospite di puntata</p><hi rend="#b">Milly Carlucci</hi>passerà poi la linea a<hi rend="#b">Nunzia De Girolamo</hi>con la terza puntata del suo “<hi rend="#i">” in seconda serata</hi><hi rend="#b">Ciao Maschio</hi><p><hi rend="#b">Massimo Boldi</hi>, il quale durante un’intima intervista si è lasciato andare ad una confessione inaspettata. “Adriano Celentano, nell’87 e nell’88, mi disse: ‘Io faccio</p><p><hi rend="#i">, se non lo fai anche tu, io non lo faccio’. A quel punto è cominciato un balletto tra Rai e Mediaset, dove io ero molto legato a</hi></p><hi rend="#b">Fantastico</hi><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>da una grande amicizia. E invece,</p><p><hi rend="#b">come fece Giuda con Gesù, lo tradìì</hi>“, ha rivelato Boldi a Nunzia De Girolamo. Silvio Berlusconi è presente nella conversazione in più momenti, anche un quello ‘chiarificatore’, dopo</p><p><hi rend="#i">Fantastico</hi>: “Mi sono messo di buona lena, sono andato a bussare a Via dell’Anima, qui a Roma, dove abitava Silvio Berlusconi. Dopo quattro ore, mi ha ricevuto e ci siamo parlati. E lui mi disse: ‘</p><p><hi rend="#b">Ma bisogna farle le stron**te nella vita. Sai quante ne ho fatte io?</hi>’”. Un confronto che ha permesso di ristabilire il rapporto tra i due. Durante il confronto, la conduttrice ha poi ricordato all’attore milanese della</p><p><hi rend="#b">multa da 2 miliardi e 250 milioni di lire per inadempienza contrattuale,</hi>una cifra che all’epoca ha pesato parecchio sulla sua vita. “Quanti soldi erano, mamma mia, bisognava anche averli. Però bisognava risolvere in qualche modo, perché la famiglia era grande ormai”, ha svelato Boldi. Anche questa puntata di</p><p><hi rend="#i">promette di offrire uno spaccato personale e umano di una delle figure più amate della commedia italiana, mostrando il dietro le quinte di una carriera costellata da grandi successi e da qualche evidente inciampo.</hi></p><hi rend="#b">Ciao Maschio!</hi></main>
  <comments/>
</doc>