<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Dell'Utri arrestato, lunedì la convalida. La difesa darà battaglia su estradizione - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2014-04-13" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/13/dellutri-arrestato-domani-udienza-di-convalida-sara-battaglia-per-lestradizione/949921/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Marcello Dell’Utri e il suo giudice libanese. L’incontro sarà a breve tra l’ex senatore della Forza Italia, catturato a Beirut in virtù del mandato di arresto dei magistrati palermitani, e il magistrato che dovrà convalidare l’arresto, primo passo giuridico necessario per la concessione dell’estradizione. Su cui già ieri l’avvocato Giuseppe Di Peri aveva capire ci sarà …" categories="Giustizia" tags="Andrea Orlando;Beirut;Cassazione;Concorso Esterno in Associazione Mafiosa;Libano;Mafia;Marcello Dell’Utri;Silvio Berlusconi" fingerprint="fabc547479225ab5">
  <main><head rend="h1">Dell’Utri arrestato, lunedì la convalida. La difesa darà battaglia su estradizione</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/04/dellutri-6403.jpg"/><p><hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi> e il suo giudice libanese. L’incontro sarà a breve tra l’<hi rend="#b">ex senatore</hi> della Forza Italia, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/12/marcello-dellutri-fermato-a-beirut/949009/">catturato a Beirut in virtù del mandato di arresto dei magistrati palermitani</ref>, e il magistrato che dovrà convalidare l’arresto, primo passo giuridico necessario per la <hi rend="#b">concessione dell’estradizione</hi>. Su cui già ieri l’avvocato <hi rend="#b">Giuseppe Di Peri</hi> aveva capire ci sarà battaglia: “Bisogna capire se esista in quel Paese una normativa che consente l’estradizione relativamente <hi rend="#b">alla fattispecie di reato</hi>, il <hi rend="#b">concorso esterno in associazione mafiosa</hi>, contestata al mio cliente”. </p><p>L’<hi rend="#b">associazione a delinquere</hi> è un reato previsto in altri paesi, non lo è invece quella di stampo mafioso (approvato il 13 settembre 1982 dieci giorni dopo l’assassinio del generale Dalla Chiesta): prerogativa giuridica italiana. In più c’è da considerare che sul destino dell’ex numero di Publitalia, amico personale di Silvio Berlusconi, pende <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/09/05/mafia-giudici-su-dellutri-condotta-illecita-andata-avanti-per-ventennio/702083/">una condanna d’appello a 7 anni per concorso esterno</ref>. La difesa del condannato quindi qualche carta potrà giocarsela, anche se l’accordo tra Italia e Libano, firmata nel 1970 dopo il caso <hi rend="#b">Felicino Riva</hi> ed entrata in vigore nel 1975, parla chiaro <hi rend="#b">( leggi il documento). </hi>L’estradizione può essere negata </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/12/dellutri-arrestato-trattato-con-libano-stabilisce-estradizione/949301/">solo se la condanna è conseguenza di un reato politico oppure se il paese richiedente</ref>non fornisce tutta la documentazione necessaria entro 30 giorni. Ma la richiesta di estradizione è stata già firmata dal ministro della Giustizia,</p><p><hi rend="#b">Andrea Orlando.</hi></p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/12/dellutri-arrestato-vicenda-lunga-20-anni-martedi-lultimo-atto/949250/">Ma martedì ci sarà già l’udienza in</ref>Comunque Dell’Utri se volesse potrebbe rinunciare alla procedura e chiedere di essere trasferito in Italia consegnandosi alle autorità italiane.</p><hi rend="#b">Cassazione</hi>che potrà confermare il verdetto, annullarlo con rinvio oppure assolvere l’imputato.<p>Dell’Utri, rinchiuso nella camera di sicurezza del quartier generale della polizia, ha passato una notte tranquilla e senza alcun problema. Nella sede della <hi rend="#b">Direzione generale delle forze di sicurezza interne</hi>, un mega-bunker, protetto da due ordini di<hi rend="#b"> barriere di cemento</hi> e da un rigido sistema di sorveglianza, passerà anche la notte di domenica. Per catturarlo non c’è stato bisogno di un’operazione particola: “Non c’è stata <hi rend="#b">nessuna irruzione</hi> né si è trattato di un’operazione speciale” ha detto una fonte della polizia libanese all’Ansa: “Ci siamo presentati al banco dell’albergo, chiedendo di salire in camera del ricercato italiano. Abbiamo bussato alla porta della camera, una delle camere ordinarie dell’albergo, ci ha aperto e fatto entrare senza opporre resistenza”. L’ex senatore “non si aspettava di essere fermato, era<hi rend="#b"> tranquillo</hi>, ci ha seguito al commissariato. Non era arrabbiato, <hi rend="#b">né triste</hi>. Era molto tranquillo”. </p><p>Dalla metà di marzo Dell’Utri aveva fatto perdere le sue tracce in Italia. E il 24 del mese era stato avvistato sul <hi rend="#b">volo Parigi-Beirut</hi> in classe business. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/11/dellutri-latitante-io-allestero-perche-malato-fuga-ideata-a-novembre/948595/">Nella capitale libanese, per ammissione del fratello Alberto,</ref> Dell’Utri aveva conoscenti influenti e appoggi politici locali (si parla dell’ex presidente </p><p><hi rend="#b">Amin Gemayel</hi>o dell’ex premier Michel Aoun, ma nessuna conferma dagli ambienti di entrambi i leader politici cristiani). E secondo il quotidiano La Repubblica Berlusconi avrebbe confidato ai fedelissimi di aver inviato, per aiutare l’amico Vladimir Putin, l’ex parlamentare a sostegno di</p><p><hi rend="#b">Gemayel</hi>.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>