<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Riforma Senato, Boschi è sicura: &quot;Anche se Forza Italia si sfila abbiamo i numeri&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2014-04-06" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/06/riforme-boschi-anche-se-forza-italia-si-sfila-abbiamo-i-numeri/941122/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La riforma del Senato votata a larga maggioranza? Potrebbe già essere un obiettivo archiviato. Il ministro delle Riforme Maria Elena Boschi a L’intervista su Skytg24 è certa di avere i numeri a Palazzo Madama, anche senza Forza Italia. E spiega che le relative “preoccupazioni” sollevate dal presidente del Senato Pietro Grasso “non sono fondate”. Il motivo: “Calcoli alla mano – dice – Pd, Ncd, Sc, Pi e autonomie sono in grado di …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Maria Elena Boschi;Silvio Berlusconi" fingerprint="af862034fdc78325">
  <main>
    <head rend="h1">Riforma Senato, Boschi è sicura: “Anche se Forza Italia si sfila abbiamo i numeri”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/04/maria-elena-boschi-640.jpg"/>
    <p>La riforma del <hi rend="#b">Senato</hi> votata a larga maggioranza? Potrebbe già essere un obiettivo archiviato. Il ministro delle Riforme <hi rend="#b">Maria Elena Boschi</hi> a <hi rend="#i">L’intervista</hi> su <hi rend="#i">Skytg24 </hi><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/03/30/riforme-grasso-contro-renzi-italicum-piu-abolizione-senato-rischio-democrazia/931316/">è certa di avere i numeri a Palazzo Madama, anche senza Forza Italia. E spiega che le relative “preoccupazioni” sollevate dal presidente del Senato Pietro Grasso “non sono fondate”</ref>. Il motivo: “Calcoli alla mano – dice – </p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>,</p>
    <p><hi rend="#b">Ncd</hi>,</p>
    <p><hi rend="#b">Sc</hi>,</p>
    <p><hi rend="#b">Pi</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">autonomie</hi>sono in grado di approvare la riforma” costituzionale, anche senza il sostegno di</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Le parole di Boschi arrivano all’indomani dell’intervento dell’ex</p>
    <p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>, che sabato</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/05/riforme-toti-il-tavolo-non-salta-ma-berlusconi-quella-del-senato-e-inaccettabile/940547/">ha spiegato di non volere votare “riforme scritte dal terzo governo non scelto dagli italiani</ref>solo per consentire ai partiti di governo di mettersi una medaglia prima delle</p>
    <p><hi rend="#b">Europee</hi>“. Il leader Fi, quindi, di fatto smentisce quanto dichiarato dal suo segretario politico</p>
    <p><hi rend="#b">Giovanni Toti</hi>, che aveva assicurato (</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/05/fuorionda-gelmini-toti-su-berlusconi-non-sa-come-sganciarsi-da-renzi-e-angosciato-dal-10-aprile/940239/">forse per mettere una pezza all’imbarazzante fuorionda trapelato in mattinata</ref>) di non temere per la tenuta delle riforme: “Siamo preoccupati dell’</p>
    <p><hi rend="#b">abbraccio con Renzi</hi>perché siamo preoccupati della</p>
    <p><hi rend="#b">qualità delle riforme</hi>, ma questo non vuol dire che faremo</p>
    <p><hi rend="#b">saltare il tavolo</hi>“.</p>
    <p>I numeri a cui si riferisce il ministro sono questi: 107 senatori del Pd, 31 di Ncd, 7 di Scelta civica e 12 di “Per l’Italia”. A loro si aggiungono 10 parlamentari delle Autonomie, 4 ex M5S, 3 senatori di Gal. In tutto <hi rend="#b">174</hi>, numero che supera la soglia per la maggioranza assoluta al Senato (<hi rend="#b">158</hi>) e che consente di fatto alla legge di essere approvata. Ma visto che il via libera non avverrebbe a<hi rend="#b"> maggioranza qualificata di 2/3</hi> dei membri del Senato, si aprirebbe la strada per il referendum costituzionale. Boschi, però, aggiunge: “Scommetto sulla tenuta dell’accordo con <hi rend="#b">Forza Italia</hi>, ne sono convinta e anche le parole di <hi rend="#b">Berlusconi</hi> di ieri sera vanno in questa direzione, che l’accordo tenga”. Il ministro <hi rend="#b">Maria Elena Boschi</hi> a <hi rend="#i">L’intervista</hi> su <hi rend="#i">Skytg24 </hi>ribadisce l’intenzione del governo di procedere sul piano di riforme e non pensa “a un <hi rend="#b">piano B</hi> in caso di fallimento”. </p>
    <p>“I problemi interni a <hi rend="#b">Forza Italia</hi>, nei quali non entro – ha proseguito – devono risolverli nel loro partito: io so che il leader di FI si è impegnato mesi fa in un accordo che prevedeva le linee guida” alla base del ddl del governo. “Tra l’altro – osserva – nei due mesi” trascorsi dal patto del <hi rend="#b">Nazareno</hi>, quello in cui <hi rend="#b">Renzi</hi> e <hi rend="#b">Berlusconi</hi> hanno trovato l’intesa sull’<hi rend="#b">Italicum</hi>, “è continuato il confronto e il governo ha messo online la proposta venti giorni fa per sottoporla a dibattito pubblico e FI non ha mai detto che non era condivisa”. Boschi, inoltre, sottolinea ancora una volta che non c’è nessun margine trattativa su punti principali “perché fanno parte dell’accordo iniziale tra i partiti e occorrerebbe rimettere in discussione l’intero impianto delle riforme e della legge elettorale: non credo sia interesse di nessun partito di farlo”.</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/03/30/riforme-grillo-e-casaleggio-firmano-appello-zagrebelsky-rodota-svolta-autoritaria/931396/">Ricorda anche l’opposizione alle riforme da parte di “una minoranza i professori” che manifestano la loro contrarietà “ogni volta che si propone un cambiamento”</ref>. Il ministro si riferisce in particolare all’<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/03/30/riforme-grillo-e-casaleggio-firmano-appello-zagrebelsky-rodota-svolta-autoritaria/931396/">appello di Libertà e Giustizia – sottoscritto da Lorenza Carlassare, Alessandro Pace, Salvatore Settis, Elisabetta Rubini e altri</ref> – secondo cui le riforme proposte dal governo Renzi sono un </p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/03/28/riforma-pericolosa-il-premier-bocciato-sulla-costituzione/930063/">tentativo di stravolgere la</ref>. Tuttavia, osserva, “ci sono molti illustri</p>
    <hi rend="#b">Costituzione</hi>
    <p><hi rend="#b">costituzionalisti</hi>con cui mi sono confrontata che sostengono questa riforma e la accolgono”. Inoltre precisa che il</p>
    <p><hi rend="#b">Partito democratico</hi>“sarà sicuramente compatto al momento del voto perché la linea del partito è già stata decisa” dagli elettori alle</p>
    <p><hi rend="#b">primarie</hi>e dalla</p>
    <p><hi rend="#b">direzione</hi>.</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/06/senato-renzi-si-puo-discutere-basta-che-non-costi-piu-un-centesimo/941056/">Una posizione confermata anche dal premier Renzi, in un’intervista al</ref>. “Continueremo a confrontarci”, aggiunge. Ma sull’impianto della riforma “il Pd ha già deciso”: “credo – sottolinea il ministro – che avere un Senato che rappresenti le</p>
    <hi rend="#i">Quotidiano Nazionale</hi>
    <p><hi rend="#b">regioni</hi>, i</p>
    <p><hi rend="#b">comuni</hi>e porti gli</p>
    <p><hi rend="#b">interessi</hi>dei territori sia importante”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>