<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Dell'Utri sogna i servizi sociali: 'Voglio fare come Berlusconi. Sono prigioniero politico' - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2014-05-11" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/05/11/dellutri-sogna-i-servizi-sociali-voglio-fare-come-berlusconi-sono-prigioniero-politico/980905/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Marcello Dell’Utri dal letto dell’ospedale di Beirut sogna i servizi sociali. Gli stessi a cui è stato affidato l’amico di una vita Silvio Berlusconi. E’ questo il fil rouge che unisce il destino del fondatore di Forza Italia e del suo storico leader, entrambi condannati definitivamente dalla Cassazione. Reati diversi, pene diverse. Per Dell’Utri la Suprema Corte …" categories="Giustizia" tags="Cassazione;Concorso Esterno in Associazione Mafiosa;Evasione Fiscale;Forza Italia;Frode Fiscale;Marcello Dell’Utri;Servizi Sociali;Silvio Berlusconi" fingerprint="3ba204241927ca09">
  <main><head rend="h1">Dell’Utri sogna i servizi sociali: ‘Voglio fare come Berlusconi. Sono prigioniero politico’</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/05/utri-beirut-640.jpg"/><p><hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi> dal letto dell’ospedale di <hi rend="#b">Beirut</hi><hi rend="#i">sogna</hi> i servizi sociali. Gli stessi a cui è stato affidato l’amico di una vita <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. E’ questo il<hi rend="#i"> fil rouge</hi> che unisce il destino del fondatore di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> e del suo storico leader, entrambi condannati definitivamente dalla <hi rend="#b">Cassazione</hi>. Reati diversi, pene diverse. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/05/09/mafia-la-cassazione-conferma-la-condanna-definitiva-a-7-anni-per-dellutri/979886/">Per Dell’Utri la Suprema Corte ha confermato i sette anni di carcere per concorso esterno in associazione mafiosa</ref>, mentre per l’ex </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/07/31/processo-mediaset-per-berlusconi-e-giorno-del-giudizio/671842/">(di cui tre coperti dall’</ref></p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>sono quattro anni per<hi rend="#b">evasione fiscale</hi><p><hi rend="#b">indulto</hi>del 2006).</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/05/09/berlusconi-ai-servizi-sociali-primo-giorno-da-volontario-a-cesano-boscone/978695/">L’ex premier ha già iniziato il suo affidamento in prova presso l’</ref>. Per l’ex dirigente di</p><hi rend="#b">Istituto Sacra Famiglia</hi>di<hi rend="#b">Cesano Boscone</hi><p><hi rend="#b">Publitalia</hi>, invece, la pena è tutta da scontare. Perché Dell’Utri, definito da B.</p><p><ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2014/04/29/berlusconi-dellutri-persona-perbenissimo-piu-colto-bibliofilo-italiano/276481/">“persona perbenissimo” nonché “più colto bibliofilo italiano”</ref>, è agli arresti ospedalieri a Beirut e</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/07/31/processo-mediaset-per-berlusconi-e-giorno-del-giudizio/671842/">l’estradizione è tutt’altro che scontata</ref>. Eppure Marcello ha le idee chiare. “Sono un prigioniero politico”, spiega dalla clinica al giornalista Francesco Viviano di</p><p><hi rend="#i">Repubblica,</hi>e in caso di estradizione vuole “essere affidato ai servizi sociali”. “Vorrei fare quello che fa il</p><p><hi rend="#b">Presidente Berlusconi</hi>– precisa – ma io sono condannato per</p><p><hi rend="#b">mafia</hi>e non posso assistere gli anziani come sta facendo lui. Posso solo assistere, se me lo permetteranno, i</p><p><hi rend="#b">carcerati</hi>“. E parla anche di</p><p><hi rend="#b">Vincenzo Speziali</hi>, il “tramite” su cui puntava Scajola per impedire o ritardare il ritorno</p><p><ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2014/05/11/caso-scajola-latitante-matacena-al-fatto-ho-pensato-al-suicidio-mio-e-esilio/278645/">del parlamentare condannato</ref>.</p><hi rend="#b">Matacena</hi>, che avrebbe aiutato anche la sua “fuga”<p>Il <hi rend="#i">sogno </hi>sfuma, ma <hi rend="#i">Dell’Utri da Beirut</hi> non si nasconde e critica la decisione della Cassazione. “Quella di venerdì è stata una ‘sentenza politica’: una sentenza già scritta di un processo che mi ha perseguitato per oltre 20 anni soltanto perché <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/04/11/dellutri-latitante-per-i-giudici-mediatore-del-patto-tra-mafia-e-berlusconi/947800/">ho fatto assumere Vittorio Mangano come stalliere nella villa di Arcore del presidente Silvio Berlusconi</ref>. Una persona per me davvero speciale anche se aveva dei precedenti penali: per me Mangano era un amico e basta”. La partenza per il Libano, poi, è stata alla luce del sole. “Sono venuto qui senza nascondermi – continua l’ex parlamentare di Forza Italia – e da quando sono a Beirut ho sempre usato il mio </p><p><hi rend="#b">cellulare</hi>, che probabilmente poteva essere intercettato. Io sono partito con il mio nome e cognome, non ho usato altri mezzi”. La sua condizione attuale? Non è certo la migliore. “Io sono qui in ospedale e le posso assicurare che, come si dice a</p><p><hi rend="#b">Palermo</hi>, ‘</p><p><hi rend="#i">meglio il carcere che una brutta malattia</hi>‘”.</p><p>A chi gli domanda perché sarebbe fuggito <hi rend="#i">proprio</hi> a Beirut e<hi rend="#i"> proprio</hi> a pochi giorni dalla pronuncia definitiva della <hi rend="#b">Cassazione</hi> risponde che, visto che doveva curarsi, il personale medico libanese è <hi rend="#i">bravissimo</hi>. “Ero un libero cittadino – puntualizza – avevo un regolare passaporto e potevo andare dove volevo. Ho scelto il <hi rend="#b">Libano</hi> perché qui ci sono medici bravissimi. E sono partito in compagnia di mio figlio Marco. Non sono fuggito, come è stato scritto”. Nell’intervista parla anche dell’ex premier libanese <hi rend="#b">Gemayel</hi>, candidato alle presidenziali di aprile nonché leader dei falangisti cristiano-maroniti. Gli stessi, per capirci, responsabili del massacro di <hi rend="#b">Sabra</hi> e <hi rend="#b">Shatila</hi>. La stampa italiana aveva riferito che <hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi>, al momento dell’arresto, si trovava in <hi rend="#b">Libano</hi> perché inviato da Berlusconi, al quale Putin avrebbe chiesto aiuto per la campagna elettorale di <hi rend="#b">Gemayel</hi>. “Io so chi è Gemayel, certo che lo conosco – prosegue l’ex senatore -, ma non l’ho mai incontrato durante la mia permanenza in Libano. Non c’era motivo: non ho avuto alcuna ‘protezione’, né ‘assistenza’, sono venuto qui da solo e basta”. L’ex senatore parla anche di <hi rend="#b">Vincenzo Speziali</hi>, nipote omonimo dell’ex parlamentare calabrese di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> sposato con la nipote di Gemayel, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/05/10/scajola-matacena-la-lettera-sequestrata-lo-faremo-arrivare-in-libano-firmato-gemayel/979972/">considerato dalla Dia fra i tramiti di Claudio Scajola per impedire l’estradizione dell’ex deputato Matacena</ref>, raggiunto a </p><p><hi rend="#b">Dubai</hi>da</p><p><hi rend="#i">ilfattoquotidiano.it</hi>.</p><p>Speziali avrebbe avuto un ruolo anche nella fuga di <hi rend="#b">Marcello Dell’Utri.</hi> “Vincenzo Speziali? Il nipote omonimo del mio ex collega di partito? – dice Dell’Utri – Certo che lo conosco, l’ho incontrato diverse volte perché voleva candidarsi nel <hi rend="#b">Pdl</hi> e quindi l’ho incontrato, ma è ormai da tempo che non lo vedo e non lo sento. Non so da dove spuntino questi tabulati”. Risulta infatti che i due si siano sentiti più volte, prima e dopo il viaggio in <hi rend="#b">Libano</hi>. </p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>