<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Diritti tv: la Lega, Infront e i (troppi) legami con Mediaset, Milan e Berlusconi - Il Fatto Quotidiano" author="Andrea Tundo" date="2014-06-25" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/06/25/diritti-tv-la-lega-infront-e-quei-troppi-collegamenti-con-mediaset-il-calcio-e-ancora-tutto-di-b/1039376/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Al varo della Crociera Rossonera 2014 nel porto di Genova, domenica, c’era anche lui, Marco Bogarelli. Fotografie e sorrisi accanto alla vice presidente del Milan Barbara Berlusconi per lanciare un altro viaggio da affrontare insieme. Milan e Infront Italy, ovvero Berlusconi e Bogarelli con Adriano Galliani a fare da trait union. Si sono ritrovati allo …" categories="Sport" tags="Adriano Galliani;Barbara Berlusconi;Diritti TV;Infront;Mediaset;Rupert Murdoch;Sabina Began;Silvio Berlusconi;Sky" fingerprint="6bac171a28e1e93d">
  <main><head rend="h1">Diritti tv: la Lega, Infront e i (troppi) legami con Mediaset, Milan e Berlusconi</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/06/galliani-beretta-640.jpg"/><p>Al varo della <hi rend="#b">Crociera Rossonera 2014</hi> nel porto di Genova, domenica, c’era anche lui, <hi rend="#b">Marco Bogarelli</hi>. Fotografie e sorrisi accanto alla vice presidente del Milan <hi rend="#b">Barbara Berlusconi</hi> per lanciare un altro viaggio da affrontare insieme. Milan e<hi rend="#b"> Infront Italy</hi>, ovvero Berlusconi e Bogarelli con <hi rend="#b">Adriano Galliani</hi> a fare da <hi rend="#i">trait union</hi>. Si sono ritrovati allo stesso tavolo anche lunedì nell’assemblea della <hi rend="#b">Lega Calcio</hi> che avrebbe dovuto assegnare 1,1 miliardi di diritti tv per il triennio 2015-18. Ma mentre a <hi rend="#b">Genova</hi> Bogarelli era accanto al Milan perché Infront cura l’aspetto del <hi rend="#i">marketing</hi> e dell’<hi rend="#i">advertising</hi> del club rossonero, i ruoli erano ben diversi il giorno seguente. Al tavolo Galliani si è seduto in qualità di ad del Milan e vicepresidente della <hi rend="#b">Confindustria</hi> del pallone e Infront con il ruolo di <hi rend="#b">advisor</hi> della <hi rend="#b">Lega</hi>, chiamata pertanto a relazionare su quali offerte premiare tra quelle presentate da <hi rend="#b">Sky</hi> e <hi rend="#b">Mediaset</hi>. E quello di 48 ore fa è solo l’ultimo degli incroci tra aziende e squadra di Berlusconi con la compagnia di <hi rend="#b">marketing sportivo</hi>, il cui ramo italiano è presieduto da Bogarelli. Oggi è previsto lo snodo più importante: la Lega calcio, infatti, dovrà decidere a chi assegnare il calcio in tv o, in alternativa, annullare il bando. Terza ipotesi (all’italiana): trovare un compromesso che accontenti (quasi) tutti. Si vedrà. Ciò che è certo, invece, è che tra l’arbitro (Infront) e uno dei due giocatori (Mediaset) c’è un legame storico, consolidato e a prova di bomba. Tantissimi gli indizi.</p><p><hi rend="#b">Da Media Partners a Infront, partendo da Fininvest</hi>Il più curioso risale allo scorso settembre quando, secondo quanto ricostruito da </p><p><hi rend="#b">, l’ape regina delle olgettine,</hi></p><hi rend="#i">Repubblica</hi><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/09/06/sabina-began-da-ape-regina-a-consulente-per-diritti-tv-a-370mila-euro-lanno/703004/">Ma già quando a metà degli anni ’90 il manager fonda la</ref></p><hi rend="#b">Sabina Began</hi>, è stata assunta da Infront come consulente con uno stipendio annuo di 370mila euro, circostanza smentita dalla<hi rend="#b">compagnia</hi>.<p><hi rend="#b">Media Partners Digital</hi>, non mancano i punti di contatto. Con Bogarelli ci sono infatti l’attuale vice presidente di Infront Italy</p><p><hi rend="#b">Andrea Locatelli</hi>, in Fininvest per 8 anni nel settore dei diritti sportivi, e un altro ex manager della holding berlusconiana,</p><p><hi rend="#b">Rodolfo Hecht</hi>. Lo stesso Bogarelli è stato in passato consigliere di</p><p><hi rend="#b">Milan Channel</hi>, il canale interamente dedicato ai tifosi rossoneri. Fatto sta che nel 2006 la Media Partners Digital si trasforma in Infront Italy, divenendo una controllata della</p><p><hi rend="#b">Infront Sports &amp; Media</hi>, agenzia svizzera che si occupa di comprare e rivendere diritti sportivi in tutto il mondo e il cui capo è</p><p><hi rend="#b">Philippe Blatter</hi>, nipote di</p><p><hi rend="#b">Sepp</hi>, numero uno della</p><p><hi rend="#b">Fifa</hi>dal 1998. Per Bogarelli è un salto di qualità, certificato dal</p><p><ref target=" http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/09/08/lega-calcio-dei-veleni-tra-api-regine-e-gruppi-di-potere-calcio-italiano-ostaggio/704614/">mandato di advisor ricevuto dalla</ref>.</p><hi rend="#b">Lega Calcio</hi>nel 2009 e rinnovato, dopo numerose turbolenze, lo scorso dicembre<p><hi rend="#b">Sky, Mediaset e il sospetto sull’arbitro</hi><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/06/22/diritti-tv-serie-a-tra-sky-e-mediaset-accuse-e-veleni-e-in-lega-si-aprono-le-buste/1036114/">E così le strade sono tornate a toccarsi nella battaglia che in questi giorni Mediaset e Sky combattono per l’assegnazione dei diritti tv della Serie A</ref>. Dopo gli scatti che ritraggono Bogarelli in un’assolata domenica genovese per l’evento del Milan, la sua Infront si è ritrovata ad affrontare la </p><p><hi rend="#b">bufera</hi>in assemblea di Lega, lunedì pomeriggio. Da una parte il colosso di</p><p><hi rend="#b">Rupert Murdoch</hi>, convinto d’avere diritto alla fetta più grande della torta in virtù delle migliori offerte imbustate; dall’altro Mediaset che se venisse applicato il criterio ‘vince chi paga di più’ si ritroverebbe a trasmettere sul</p><p><hi rend="#b">digitale terrestre</hi>solo le partite delle squadre minori. Arbitro della contesa è proprio Infront, che in qualità di gestore per la vendita dei diritti è stato chiamato a relazionare dai presidenti dei club di</p><p><hi rend="#b">Serie A</hi>, ‘suggerendo’ la soluzione migliore per tutti.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/06/23/calcio-in-tv-guerra-aperta-sky-mediaset-il-biscione-minaccia-turbativa-dasta/1036997/">Non secondo Sky che poco prima della riunione ha notificato una</ref>(liceità dell’assegnazione dei pacchetti relativi a satellite e digitale allo stesso operatore; l’impossibilità di avanzare offerte vincolate, presentate da Mediaset, e i criteri di annullamento della gara). L’azienda di Murdoch ha giocato d’anticipo, temendo il cambio delle regole in corsa per risollevare il</p><hi rend="#b">diffida</hi>al presidente della Lega<hi rend="#b">Maurizio Beretta</hi>invocando il rispetto delle regole stabilite dal bando<p><hi rend="#b">Biscione</hi>.</p><p><hi rend="#b">L’interpretazione del relatore di Infront, ex avvocato di Berlusconi</hi><lb/>Un risultato temporaneo sembra averlo ottenuto: i presidenti di <hi rend="#b">Lega</hi>, lunedì, hanno deciso di non decidere dopo aver ascoltato la relazione in punta di diritto affidata da Infront a <hi rend="#b">Giorgio De Nova</hi>, considerato uno dei principali giuristi in Italia e nel collegio difensivo di Fininvest nel processo d’appello per il<hi rend="#b"> lodo Mondadori</hi>: un ‘dettaglio’ che, secondo <hi rend="#i">La Gazzetta dello Sport</hi>, l’avvocato della <hi rend="#b">Fiorentina</hi> avrebbe fatto presente nel corso della riunione. Secondo De Nova, i due slot principali di diritti non possono andare allo stesso operatore. Ai presidenti dei club converrebbe quindi assegnare a Mediaset il pacchetto relativo al <hi rend="#b">satellite</hi> (dove la differenza di offerta del Biscione è inferiore di soli 5 milioni a quella giunta da <hi rend="#b">Rogoredo</hi>) e a Sky quello del <hi rend="#b">digitale</hi>, dove il gap con Mediaset è corposo, così da <hi rend="#b">massimizzare</hi> i profitti. Spetterebbe poi ai due <hi rend="#b"> broadcaster</hi> trovare un’intesa per continuare a trasmettere sulle rispettive piattaforme di riferimento, scambiandosi i pacchetti e </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/02/11/diritti-tv-il-futuro-mediaset-passa-per-lacquisto-della-champions-league-in-esclusiva/877230/">magari mettendo nel piatto anche i diritti della</ref></p><hi rend="#b">Champions</hi>che dal 2015 sarà esclusiva Mediaset.<p>Anche se ieri Sky ha precisato in una nota che “ad oggi non ci sono le condizioni né le ragioni per accordi tra gli <hi rend="#b">operatori</hi>”. E anche Mediaset non sembra propensa a una stretta di mano. E’ bastato infatti che la Lega rinviasse la decisione perché dagli uffici di <hi rend="#b">Cologno Monzese</hi> partisse una<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/06/23/calcio-in-tv-guerra-aperta-sky-mediaset-il-biscione-minaccia-turbativa-dasta/1036997/"> controdiffida “nei confronti di Sky per turbativa d’asta e concorrenza sleale”</ref> con una minaccia di danni nei confronti del concorrente e della Lega Calcio in caso di assegnazione congiunta dei pacchetti A e B. Tradotto: la mancata decisione di lunedì, secondo il </p><p><hi rend="#b">Biscione</hi>, sarebbe da ricondurre alla diffida presentata Sky che avrebbe minato la serenità dell’assemblea. Mentre, sostiene Mediaset, sarebbe “totalmente contro le regole assegnare in esclusiva a un</p><p><hi rend="#b">operatore pay</hi>le partite delle otto squadre con l’86 per cento di telespettatori”. L’interpretazione di De Nova – chiamato a relazionare dall’arbitro Infront – arriva dunque alla stessa conclusione dei legali del giocatore Mediaset,</p><p><hi rend="#b">Fabio Lepri</hi>(anche lui avvocato di Fininvest nel processo per il lodo Mondadori) e</p><p><hi rend="#b">Gian Michele Roberti</hi>: i pacchetti A e B devono essere assegnati a diverse emittenti. Un parere che non trova d’accordo</p><p><hi rend="#b">Paolo Gentiloni</hi>che con</p><p><hi rend="#b">Giovanna Melandri</hi>ha dato vita alla legge che regola i diritti tv: “La norma vieta di aggiudicarsi i diritti di tutte le squadre su tutte le</p><p><hi rend="#b">piattaforme</hi>”, ha spiegato ieri. Non sarebbe quindi applicabile al caso perché nessuno ha presentato offerte per il pacchetto che garantisce l’esclusiva delle</p><p><hi rend="#b">dirette via internet</hi>.</p><p><hi rend="#b">Non solo diritti tv</hi><lb/>La soluzione ‘un po’ per uno non fa male a nessuno’ avrebbe trovato concordi ben <hi rend="#b">16 società</hi> sulle 20 chiamate a esprimersi. Per conto di sette di queste, Infront cura il <hi rend="#b">lato commerciale</hi>, sempre più importante per aumentare i fatturati dei club. Oltre al <hi rend="#b">Milan</hi>, ha stretto accordi con <hi rend="#b">Lazio</hi>, <hi rend="#b">Palermo</hi>, <hi rend="#b">Cagliari</hi>, <hi rend="#b">Genoa</hi>, <hi rend="#b">Sampdoria</hi> e, da aprile, con l’<hi rend="#b">Inter</hi>. Un ginepraio d’interessi che da tempo ha creato tensioni in seno all’assemblea di Lega. E suona sibillina la frase del presidente del Napoli <hi rend="#b">Aurelio De Laurentiis</hi> che lunedì entrando in riunione ha affermato: “Non esiste la preferenza, esiste solo la <hi rend="#b">legalità</hi>”. Nella sparuta minoranza contraria alla chiave di lettura del bando fornita da Infront ci sarebbe proprio De Laurentiis, assieme a <hi rend="#b">Roma</hi> e <hi rend="#b">Fiorentina</hi>, tutte e tre lontane dalla galassia del colosso di <hi rend="#b">Bogarelli</hi>. Oggi si assegnano i diritti o si annulla il bando, sfruttando una clausola che permetterebbe di ripartire da zero in caso di mancate offerte per un pacchetto (in questo caso quello <hi rend="#b">internet</hi>). La strada sembra essere già segnata visto l’orientamento espresso ufficiosamente da 16 club. E per lo ‘squalo’ <hi rend="#b">Rupert Murdoch</hi> significherebbe una sola cosa, a dispetto del suo soprannome: rimanere incastrato nella fitta rete d’interessi che s’incrociano nell’assemblea che governa il calcio italiano.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>