<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Crozza-Berlusconi commissariato da Marta Fascina: &quot;In Forza Italia comanda lei. Mi manda a letto alle 9, non posso vedere la Grüber&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-03-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/03/25/crozza-berlusconi-commissariato-da-marta-fascina-in-forza-italia-comanda-lei-mi-manda-a-letto-alle-9-non-posso-vedere-la-gruber/7109163/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Crozza-Berlusconi commissariato da Marta Fascina: &quot;In Forza Italia comanda lei. Mi manda a letto alle 9, non posso vedere la Grüber&quot;. Poi mostra il nuovo calendario di Mara Carfagna" categories="Politica" tags="Lilli Gruber;Maurizio Crozza;Silvio Berlusconi" fingerprint="e0be1b4c907e684c">
  <main>
    <p>Nella nuova puntata di <hi rend="#b">Fratelli di Crozza</hi> – in onda il venerdì in prima serata sul NOVE e in streaming su discovery+ – <hi rend="#b">Maurizio Crozza</hi> veste i panni di un esilarante <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> commissariato da Marta Fascina: “Adesso, dentro Forza Italia, comanda lei. Come ha fatto? Tenga presente che, per la scelta dei leader io ho un metodo: il PD fa le “Primarie” e io ho sempre fatto le “Preliminarie”. Solo che le Primarie costano due euro le mie <hi rend="#b">Preliminarie</hi> sono sempre costate milioni di euro…. senza contare gli avvocati.”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>