<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Processo Ruby bis, accompagnamento coattivo per Belen e Apicella - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-03-01" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/03/01/processo-ruby-bis-disposto-laccompagnamento-per-belen-e-apicella/517111/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="I giudici della V sezione penale – presidente Annamaria Gatto – di fronte a cui si svolge il processo sul caso Ruby che vede imputati Nicole Minetti, Lele Mora e Emilio Fede hanno disposto l’accompagnamento coattivo per quattro testimoni citati dalla difesa di Nicole Minetti tra cui Belen Rodriguez, Mariano Apicella e Aida Yespica. Il …" categories="Giustizia" tags="Arcore;Belén Rodriguez;Caso Ruby;Emilio Fede;Lele Mora;Mariano Apicella;Nicole Minetti;Processo Ruby;Ruby;Silvio Berlusconi" fingerprint="af8530217849a0f7">
  <main><head rend="h1">Processo Ruby bis, accompagnamento coattivo per Belen e Apicella</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/03/belenrodriguez_interna-nuova.jpg"/><p>I giudici della V sezione penale – presidente Annamaria Gatto – di fronte a cui si svolge il processo sul caso <hi rend="#b">Ruby</hi> che vede imputati <hi rend="#b">Nicole Minetti, Lele Mora</hi> e <hi rend="#b">Emilio Fede</hi> hanno disposto l’accompagnamento coattivo per quattro testimoni citati dalla difesa di Nicole Minetti tra cui <hi rend="#b">Belen Rodriguez</hi>, <hi rend="#b">Mariano Apicella</hi> e <hi rend="#b">Aida Yespica</hi>. Il provvedimento è stato deciso perché i testimoni non si sono presentati. L’udienza è stata aggiornata al prossimo 15 marzo, data in cui è previsto verrà sentita un’altra decina di testimoni.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/11/05/ruby-belen-rossella-e-santanche-in-tribunale-a-milano/403457/">La showgirl argentina, che è incinta, era stata sentita come testimone il 5 novembre scorso nel processo in cui è imputato Silvio Berlusconi per concussione e</ref></p><p><hi rend="#b">In quel caso la giovane aveva smentito di aver passato una notte ad Arcore e che era venuta in</hi></p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/11/05/ruby-belen-rossella-e-santanche-in-tribunale-a-milano/403457/">prostituzione minorile</ref>.<p><hi rend="#b">Tribunale</hi>perché era un dovere civico. In aula aveva raccontato di non aver mai frequentato la residenza brianzola del Cavaliere e di essere stata solo un’estate, nel 2007, a casa dell’ex presidente del Consiglio in Sardegna per una sorta di concerto. Anche il cantante</p><p><hi rend="#b">Mariano Apicella</hi>era stato sentito come testimone lo scorso 19 ottobre nel processo principale sul caso Ruby:</p><p><ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2012/10/19/processo-ruby-apicella-canta-niente-sesso-cene-normali/208054/">“Niente sesso, cene normali” aveva sottolineato il menestrello vicino all’ex presidente del Consiglio.</ref></p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>