<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Processo Ruby, Karima El Mahroug presenta il suo libro a Milano: &quot;Tornassi indietro non andrei ad Arcore. Milioni di euro? Non li ho mai ricevuti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2023-02-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/02/16/processo-ruby-karima-el-mahroug-presenta-il-suo-libro-a-milano-tornassi-indietro-non-andrei-ad-arcore-milioni-di-euro-non-li-ho-mai-ricevuti/7067523/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Se potessi tornare indietro, non tornerei nella villa di Arcore”. Dopo l’assoluzione di ieri, Karima El Mahroug ha presentato questa mattina, giovedì 16 febbraio, a Milano il suo nuovo libro Karima, autoprodotto per “una scelta di libertà” insieme alla giornalista Raffaella Cosentino. “Non sono una prostituta e sono sicura di non avere parenti famosi” ha …" categories="Giustizia" tags="Caso Ruby;Processo Ruby;Silvio Berlusconi" fingerprint="e9be5faf817b6061">
  <main>
    <p>Se potessi tornare indietro, non tornerei nella villa di Arcore”. Dopo <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/02/15/ruby-ter-berlusconi-assolto-insieme-ad-altri-25-imputati-i-giudici-le-ragazze-non-potevano-essere-testimoni-dovevano-essere-indagate/7066003/">l’assoluzione di ieri</ref>, <hi rend="#b">Karima El Mahroug</hi> ha presentato questa mattina, giovedì 16 febbraio, a Milano il suo nuovo libro<hi rend="#i"> Karima</hi>, autoprodotto per “una scelta di libertà” insieme alla giornalista <hi rend="#b">Raffaella Cosentino</hi>. “Non sono una prostituta e sono sicura di non avere parenti famosi” ha detto El Mahroug in apertura della conferenza stampa all’hotel Diana. “Non ho mai accusato la sensazione di essere vista come un pezzo di carne da Berlusconi, ma con la testa di adesso, <hi rend="#b">se tornassi indietro non andrei nella casa di Arcore</hi>. Non per la persona, ma per quello che rappresenta quella persona”. E quando le si chiede dei <hi rend="#b">milioni di euro</hi> di cui si parla in diverse intercettazioni risponde così: “Continuate a chiedermi di questi milioni. Non ho ricevuto milioni di euro e sono stata assolta ieri, di conseguenza <hi rend="#b">non hanno mai trovato nulla a riguardo</hi>”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>