<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Mediaset, Berlusconi condannato: le prime pagine dei giornali internazionali - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-08-01" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/01/mediaset-berlusconi-condannato-prime-pagine-dei-giornali-internazionali/674221/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il verdetto della Corte di Cassazione nell’ambito del processo Mediaset sui diritti tv ha fatto immediatamente il giro del mondo con breaking news ed articoli sulla stampa online: “la Corte Suprema italiana ha confermato la condanna al carcere a Silvio Berlusconi per frode fiscale”, si legge sul breaking News della Bbc. “La Corte Suprema italiana …" categories="Politica" tags="Mediaset;Processo Mediaset;Silvio Berlusconi" fingerprint="ffc6c02e53c5e405">
  <main>
    <head rend="h1">Mediaset, Berlusconi condannato: le prime pagine dei giornali internazionali</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/08/Berlusconi-Le-Monde-Francia-interna.jpg" alt="Berlusconi condannato - Le Monde"/>
    <p>Il verdetto della<hi rend="#b"> Corte di Cassazione</hi> nell’ambito del processo Mediaset sui diritti tv ha fatto immediatamente il giro del mondo con breaking news ed articoli sulla stampa online: “la Corte Suprema italiana ha confermato la condanna al carcere a Silvio Berlusconi per frode fiscale”, si legge sul <hi rend="#b">breaking News della Bbc</hi>. “La Corte Suprema italiana conferma la condanna ad un anno per Silvio Berlusconi per frode fiscale e dispone una revisione dell’interdizione dai pubblici uffici”, scrive nel suo titolo il ‘<hi rend="#b">Guardian’</hi>. “Pena detentiva di Berlusconi confermata in Cassazione” si legge su ‘<hi rend="#b">Liberation</hi>‘, “Mediaset: Pena di prigione confermata in Cassazione per Berlusconi”, scrive ‘Le Monde”. “Confermata condanna a 4 anni di carcere per frode fiscale per Silvio Berlusconi”, titola ‘El Mundò, “La Corte Suprema condfanna per frode Berlusconi nel caso Mediaset”, si legge su ‘El Pais’. “<hi rend="#b">Berlusconi condannato</hi>, l’interdizione dai pubblici uffici sarà ridiscussa”, scrive la Frankfurter Allgemeine Zeitung. “Corte conferma condanna al carcere per Berlusconi”, si legge sul breaking news di ‘Die Welt’.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>