<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Travaglio a La7: &quot;Minacce del conduttore russo all'Italia? Sono un messaggio a Berlusconi e a Salvini, che sono putiniani e non pacifisti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-03-01" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/03/01/travaglio-a-la7-minacce-del-conduttore-russo-allitalia-sono-un-messaggio-a-berlusconi-e-a-salvini-che-sono-putiniani-e-non-pacifisti/7081387/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Le minacce del conduttore russo Vladimir Soloviov all’Italia? Ricordo che in questa maggioranza ci sono due soggetti che evidentemente o avevano preso impegni o erano considerati amici. Evidentemente agli occhi del Cremlino e dei suoi trombettieri i due non stanno dando tutto quello che potrebbero dare o che avevano promesso. E quindi ogni tanto vengono …" categories="La7" tags="Governo Meloni;Marco Travaglio;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi;Ucraina" fingerprint="9835ae3680466439">
  <main><p>“<hi rend="#b"> Le minacce del conduttore russo Vladimir Soloviov all’Italia?</hi> Ricordo che in questa maggioranza ci sono </p><p><hi rend="#b">due soggetti</hi>che evidentemente o avevano preso impegni o erano considerati amici.</p><p><hi rend="#b">Evidentemente agli occhi del Cremlino e dei suoi trombettieri i due non stanno dando tutto quello che potrebbero dare</hi>o che avevano promesso. E quindi ogni tanto vengono richiamati all’ordine”. Così a</p><p><ref target="http://www.la7.it/dimartedi">(La7) il direttore de</ref></p><hi rend="#b">Dimartedì</hi><p><hi rend="#b">, commenta le parole del fedelissimo di Putin contro l’Italia (“Milano si ricorderà”), con evidente riferimento a Silvio Berlusconi e a Matteo Salvini.</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano,</hi>Marco Travaglio<p>E aggiunge: “</p><p><hi rend="#b">Berlusconi e Salvini sono putiniani e non pacifisti</hi>, perché, quando parlano, sembrano che debbano dare qualche rassicurazione e qualche messaggio a Putin, ma</p><p><hi rend="#b">quando si tratta di scegliere di far cadere il governo e quindi di perdere le poltrone che hanno sotto le terga oppure no, decidono che è meglio di no</hi>“.</p><p>Travaglio chiosa: “È chiaro che, quando Berlusconi e Salvini parlano, non c’è solo il loro putinismo, per me inaccettabile, ma c’è anche quel radar che i politici più sensibili hanno nei confronti di un’opinione pubblica che, secondo me, in modo crescente manifesta <hi rend="#b">insofferenza e incredulità</hi> rispetto al fatto che <hi rend="#b">dopo un anno di guerra siamo qui a ripetere gli stessi mantra e a mandare le stesse armi</hi>, senza sapere dove andremo a finire – conclude – qual è lo sbocco, qual è la strategia. <hi rend="#b">C’è un grande rimosso, che si chiama nucleare</hi><hi rend="#b">e che nessun opinionista nomina mai</hi> perché improvvisamente hanno deciso che Putin, che fino all’altro giorno era pazzo, adesso è talmente saggio che non userà il nucleare. Però il nucleare è sempre lì perché è una guerra tra una potenza che ha 6mila testate nucleari e un’altra che ne ha zero”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>