<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Signorini annulla la sua festa di compleanno, &quot;tra i motivi principali le condizioni di salute di Berlusconi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-04-06" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/04/06/signorini-annulla-la-sua-festa-di-compleanno-tra-i-motivi-principali-le-condizioni-di-salute-di-berlusconi/7122671/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Sospesa la grandissima festa di Alfonso Signorini prevista per domani, giovedì 6. Tra i motivi principali ci sarebbero le condizioni non proprio tranquille di Berlusconi, attualmente in ospedale”: a scrivere queste parole in una story pubblicata su Instagram è Alessandro Rosica, noto influencer ed “esperto di gossip”. Parole riprese da Fanpage e da altri siti. …" categories="Attualità" tags="Alfonso Signorini;Silvio Berlusconi" fingerprint="40fc6da4eab56114">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Sospesa la grandissima festa di Alfonso Signorini</hi> prevista per domani, giovedì 6. Tra i motivi principali ci sarebbero le condizioni non proprio tranquille di Berlusconi, attualmente in ospedale”: a scrivere queste parole in una story pubblicata su Instagram è <hi rend="#b">Alessandro Rosica</hi>, noto influencer ed “esperto di gossip”. Parole riprese da <hi rend="#i">Fanpage</hi> e da altri siti. Secondo Rosica, Signorini aveva previsto una grande festa per il 6 aprile (è nato il 7, dunque avrebbe voluto brindare allo scoccare della mezzanotte) con vip e amici ma tutto è stato annullato. Al momento la situazione del leader di Forza Italia viene definita “<hi rend="#b">complessa ma stabile</hi>”. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/04/06/silvio-berlusconi-ha-una-leucemia-chemioterapia-situazione-complessa-ma-stabile/7122278/">Berlusconi è “sempre vigile” mentre i medici stanno provando a ristabilire una corretta ossigenazione del sangue per alleviare lo stress del sistema cardiovascolare e respiratorio. A destare “grande preoccupazione” sono in particolare i problemi ematici dovuti a una forma di leucemia, per la quale mercoledì ha iniziato la chemioterapia</ref>.</p>
    <head rend="h2">
      <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/fq-magazine/attualita/">Attualità</ref>
    </head>
    <head rend="h1">Signorini annulla la sua festa di compleanno, “tra i motivi principali le condizioni di salute di Berlusconi”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2020/09/25/signorini1200-1200x630.jpg" alt="Signorini annulla la sua festa di compleanno, “tra i motivi principali le condizioni di salute di Berlusconi”"/>
  </main>
  <comments/>
</doc>