<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Andrea Giambruno, il compagno di Giorgia Meloni non condurrà più i tg Mediaset: &quot;Scelta condivisa con l'azienda, nessuna punizione&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Giuseppe Candela" date="2022-10-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/10/18/andrea-giambruno-il-compagno-di-giorgia-meloni-non-condurra-piu-i-tg-mediaset-scelta-condivisa-con-lazienda-nessuna-punizione/6842652/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il compagno di Giorgia Meloni non sarà più il volto dei Tg Mediaset" categories="Televisione" tags="Andrea Giambruno;Giorgia Meloni;Mediaset;Silvio Berlusconi" fingerprint="cbab4e5e43af42f9">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Giorgia Meloni ha vinto le elezioni e si avvicina a Palazzo Chigi</hi>. Il compagno Andrea Giambruno, giornalista Mediaset e padre di sua figlia Ginevra, ha perso la conduzione di “<hi rend="#i"> Studio Aperto</hi>” e “</p>
    <p>
      <hi rend="#i">“. Il giornalista del Biscione dopo il voto non è più apparso in video e, a quanto racconta “</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">TgCom24</hi>
    <p>
      <hi rend="#i">“, ora farebbe un lavoro di cucina redazionale nella sede di Roma, in attesa di un nuovo impegno come autore in una trasmissione di approfondimento dell’azienda.</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Il Foglio</hi>
    <p>“È stata una scelta presa insieme all’azienda per una questione di reciproca opportunità. Nessuna imposizione né punizione”, racconta al giornale diretto da Claudio Cerasa <hi rend="#b">chi in queste ore ha parlato con il giornalista</hi>. Dopo le elezioni del 25 settembre Giambruno sarebbe stato chiamato dai vertici di Mediaset, nessun diktat ma il compagno di Meloni avrebbe vissuto la decisione comunque con dispiacere.</p>
    <p>“Se sbagliassi un congiuntivo e lei stesse a Palazzo Chigi verrebbe attaccata anche per questo”, avrebbe confidato a un collega mentre <hi rend="#i"> Il Foglio </hi>ricorda </p>
    <p><hi rend="#b">la tensione degli ultimi giorni tra la leader di Fratelli d’Italia e Silvio Berlusconi</hi>, deus ex machina dell’azienda per cui lavora Giambruno. Da Mediaset smentiscono qualsiasi dietrologia rispetto a quanto accaduto tra i due leader e la frase “non sono ricattabile” pronunciata da Meloni.</p>
    <p>Il primo “first gentleman” della Repubblica Italiana, classe 1981, <hi rend="#b">ha iniziato a Mediaset come autore di “Kalispera” di Alfonso Signorini</hi>. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/09/26/giorgia-meloni-chi-e-il-compagno-andrea-giambruno-il-primo-incontro-a-quinta-colonna-lei-aveva-in-mano-una-banana-glielho-strappata-di-mano/6817526/">Prima una laurea in filosofia alla Cattolica e uno stage nella tv locale “Telenova”. Dopo una pioggia di collaborazioni: figurava tra gli autori di “Mattino 5” e “Stasera Italia” ma lavorava anche a “Quinta Colonna”</ref>. Proprio nella trasmissione condotta da </p>
    <p><hi rend="#b">Paolo Del Debbio</hi>aveva incontrato la premier in pectore: “Lei arriva trafelata e fa a Giovanna, sua storica assistente: ‘Non ho mangiato, ho una fame che svengo’. E Giovanna: ‘Ma qui c’è solo una banana’. E lei: ‘E dammi ’sta banana’. In una pausa pubblicitaria se la divora,</p>
    <p><hi rend="#b">ma alla ripresa è ancora lì con la banana in mano</hi>. Io mi precipito e gliela strappo di mano anche con una certa foga, ci mancava solo la Meloni in diretta con una banana. Non so dire, i nostri occhi si incrociano in modo strano, è stato un attimo“, aveva raccontato Giambruno in un’intervista rilasciata al settimanale</p>
    <p>
      <hi rend="#b">.</hi>
    </p>
    <hi rend="#i">Chi</hi>
    <p>A febbraio 2021 si era schierato apertamente al fianco della compagna, leggendo la rassegna stampa a “<hi rend="#i"> TgCom24</hi>” si era soffermato sugli insulti del professore </p>
    <p><hi rend="#b">Giovanni Gozzini</hi>alla leader di Fratelli d’Italia, definita “vacca” e “scrofa”: “Per coloro che non lo sapessero,</p>
    <p><hi rend="#b">sono il compagno di Giorgia Meloni, la madre di mia figlia</hi>. Sono molto fiero di quello che ha fatto nella sua vita. Non mi permetto di commentare le parole del professore perché ci sono altri luoghi dove verranno commentate e sentenziate in altri termini. Mi permetto solo di dire che ci sono dei minori che leggono certe schifezze. Io spiegherò a mia figlia</p>
    <p><hi rend="#b">quanto sua madre sia valorosa e meritevole di ciò che ha fatto nella sua vita</hi>”, le parole in diretta di Giambruno prima dell’affondo: “Mi auguro, professore, ammesso che lei abbia dei figli, che i suoi di figli possano dire altrettanto dei suoi commenti misogini, indegni e vergognosi”.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>