<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Mps, Berlusconi: &quot;La sinistra non sa governare una banca, figuriamoci il Paese&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-01-26" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/01/26/caso-mps-berlusconi-sinistra-non-sa-governare-banca-figuriamoci-paese/481181/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="”E’ chiaro a tutti che se la sinistra non è in grado di gestire una banca non è in grado di governare il Paese“. Le parole di Silvio Berlusconi arrivano alla fine di una giornata di fuoco incrociato sul caso del Monte dei Paschi di Siena, la banca finita al centro di uno scandalo per …" categories="Elezioni 2013" tags="Mario Monti;Monte dei Paschi di Siena;PD;Pier Luigi Bersani;Silvio Berlusconi" fingerprint="96af2a6584ffc4cf">
  <main><head rend="h1">Mps, Berlusconi: “La sinistra non sa governare una banca, figuriamoci il Paese”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/01/berlusconi_sky_interna_nuova.jpg"/><p>”E’ chiaro a tutti che se <hi rend="#b">la sinistra</hi> non è in grado di <hi rend="#b">gestire una banca</hi> non è in grado di<hi rend="#b"> governare il Paese</hi>“. Le parole di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> arrivano alla fine di <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/01/26/elezioni-scontro-vendola-monti-badante-di-bersani-io-contro-sel-cgil/480742/">una giornata di fuoco incrociato sul caso del Monte dei Paschi di Siena</ref>, la banca finita al centro di uno scandalo per </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/01/22/mps-accordo-segreto-tra-mussari-e-nomura-per-truccare-conti/476937/">la rivelazione di un</ref>. Intervendo al Tg1, il Cavaliere si è scagliato contro “la sinistra” incapace di gestire una banca e quindi altrettanto incapace di “governare il Paese”.</p><hi rend="#b">accordo segreto</hi>per far sparire dal bilancio dell’ente un<hi rend="#b">buco di oltre 220 milioni</hi><p>Secondo <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/01/26/mps-imbarazza-sinistra-e-pdl-tace-tutti-interessi-di-b-con/481160/">Berlusconi, che in Monte Paschi ha </ref><hi rend="#b"> interessi economici rilevanti </hi>, ”</p><p><hi rend="#b">Monti e Bersani</hi>si sono già detti tutto e anche di più”, ha commentato riferendosi alla</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/01/25/mps-oggi-lassemblea-straordinaria-da-grillo-alla-lega-e-ingroia-tutti-a-siena/479762/">polemica tra il Professore e il segretario Pd che, da giorni, si rimpallano le</ref>. “Il Pd c’entra”, aveva scandito Monti durante un’intervista telefonica il 25 gennaio. ”Sento dire che c’e qualcuno che lascia intendere qualcosa di men che corretto da parte nostra su Mps. Parlino chiaro,</p><hi rend="#b">responsabilità politiche</hi>di quanto accaduto alla banca senese<p><hi rend="#b">li sbraniamo</hi>“, ha risposto Bersani da Genova il giorno seguente.</p><p>“E’ noto che nelle cosiddette<hi rend="#b"> ‘regioni rosse’</hi> – ha insistito il Cavaliere – la sinistra controlla vaste parti dell’economia, dalle cooperative alle banche. Mps è la <hi rend="#b">terza banca italiana</hi>, ha sei milioni di clienti, 30 mila dipendenti, e quindi si tratta di trovare delle soluzioni concrete per mettere la Banca e i risparmiatori a riparo da ogni rischio. Le colpe, se ci sono, verranno accertate dopo”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>