<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, il figlio Luigi lascia il San Raffaele e fa il gesto del pollice in su ai giornalisti: &quot;Sta bene&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Local Team per Il Fatto" date="2023-04-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/04/11/berlusconi-il-figlio-luigi-lascia-il-san-raffaele-e-fa-il-gesto-del-pollice-in-su-ai-giornalisti-sta-bene/7126551/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Luigi Berlusconi, figlio minore del leader di Forza Italia, ha lasciato l’ospedale San Raffaele di Milano, dove l’ex premier è ricoverato in terapia intensiva da mercoledì 5 aprile. Si è trattato della prima visita da parte di uno dei familiari nella settima giornata di permanenza nella struttura. All’uscita dai cancelli, Luigi ha mostrato il pollice …" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="acbf5768206e4044">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Luigi Berlusconi</hi>, figlio minore del leader di Forza Italia, ha lasciato l’ospedale <hi rend="#b">San Raffaele di Milano</hi>, dove l’ex premier è ricoverato in terapia intensiva da mercoledì 5 aprile. Si è trattato della prima visita da parte di uno dei familiari nella settima giornata di permanenza nella struttura. All’uscita dai cancelli, Luigi ha mostrato il <hi rend="#b">pollice alto</hi> dall’interno dell’auto e, alle domande dei giornalisti sulle condizioni del padre, ha risposto dicendo “<hi rend="#b">sta ben e</hi>” senza però abbassare il finestrino.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>