<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Gomez a La7: &quot;Berlusconi? Chi fa queste uscite sa che i servizi segreti Usa lavoreranno su di lui. Il suo era forse un messaggio a Putin?&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-10-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/10/20/gomez-a-la7-berlusconi-chi-fa-queste-uscite-sa-che-i-servizi-segreti-usa-lavoreranno-su-di-lui-il-suo-era-forse-un-messaggio-a-putin/6845402/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Gli audio di Berlusconi? Chi fa queste uscite sa perfettamente che la reazione a Washington nei suoi confronti sarà durissima. Per dirla chiara, se già non lo stanno facendo da quando Berlusconi fece dichiarazioni simili, seppure meno accentuate, da Vespa, i servizi segreti americani stanno lavorando su Berlusconi“. Sono le parole pronunciate a “L’aria che …" categories="La7" tags="Peter Gomez;Silvio Berlusconi;Usa;Vladimir Putin;Wikileaks" fingerprint="5dfa445d85068735">
  <main><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/10/19/berlusconi-audio-zelensky-meloni-ultimatum/6844372/">“ Gli audio di Berlusconi?</ref> Chi fa queste uscite sa perfettamente che la reazione a Washington nei suoi confronti sarà durissima. Per dirla chiara, se già non lo stanno facendo da quando Berlusconi fece dichiarazioni simili, seppure meno accentuate, da </p><p><hi rend="#b">Vespa</hi>,</p><p><hi rend="#b">i servizi segreti americani stanno lavorando su Berlusconi</hi>“. Sono le parole pronunciate a</p><p><ref target="http://www.la7.it/lariachetira">(La7) da</ref></p><hi rend="#b">“L’aria che tira”</hi><p><hi rend="#b">Peter Gomez</hi>, direttore de</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it">e di</ref></p><hi rend="#b">ilfattoquotidiano.it</hi><p><hi rend="#i">, che, a riguardo, cita</hi></p><hi rend="#b">FQ Millennium</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2010/12/02/lex-ambasciatore-usa-in-italia-non-abbiamo-bisogno-di-berlusconi-sta-diventando-irritante/79888/">un cablo diffuso nel</ref>e contenente affermazioni dell’ex ambasciatore statunitense in Italia</p><hi rend="#b">2010</hi>da<hi rend="#b">Wikileaks</hi><p><hi rend="#b">Ronald Spogli</hi>sugli affari poco chiari tra</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi e Vladimir Putin</hi>(“Esponenti della maggioranza di centrodestra e dell’opposizione del</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>credono che Berlusconi e i suoi amici stiano approfittando personalmente e in modo generoso dei tanti accordi intercorsi tra l’Italia e la Russia. Ritengono che</p><p><hi rend="#b">Berlusconi e i suoi stiano personalmente traendo vantaggio da molti degli accordi tra Italia e Russia</hi>“).</p><p>Gomez osserva: “Non è sicuramente piacevole il fatto che i servizi segreti americani o di qualunque altro Paese comincino a lavorare su di te. E allora la domanda è: <hi rend="#b">dato che lo sai, perché ti esponi a una situazione del genere?</hi> Ronald Spogli si chiedeva: ma non è che Berlusconi e Putin hanno fatto insieme affari sul gas? <hi rend="#b">All’epoca non abbiamo avuto risposta</hi>. Abbiamo solo scoperto che un imprenditore grande amico di Berlusconi (<hi rend="#i">Bruno Mentasti, ndr</hi>) – spiega – dall’acqua minerale si voleva buttare sul gas e che il suo ex sondaggista <hi rend="#b">Gianni Pilo</hi>, ad della <hi rend="#i"> Diakron</hi>, si era buttato sul petrolio. In più, abbiamo visto cosa è accaduto quando </p><p><hi rend="#b">Savoini</hi>va a Mosca per cercare di trattare sul gas. E abbiamo capito come funzionava quel meccanismo. Insomma,</p><p><hi rend="#b">non è che Berlusconi ha parlato così per mandare un messaggio a Putin e per ricordargli che è un suo grande amico?</hi>“.</p><p>Circa la situazione convulsa nella maggioranza di centrodestra, Gomez commenta: “Paradossalmente il risultato potrebbe essere che <hi rend="#b">salta Tajani</hi>, che ha tutte le caratteristiche per fare il ministro degli Esteri, cosa che, immagino, non dispiacerebbe alla<hi rend="#b"> Ronzulli</hi>. A quel punto si aprirebbe il problema di avere un importante ministero per <hi rend="#b">Forza Italia</hi>, come quello della <hi rend="#b">Giustizia</hi>“.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>