<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Forza Italia, in attesa del messaggio di Berlusconi la convention lo celebra con un video-tributo - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-05-06" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/05/06/forza-italia-in-attesa-del-messaggio-di-berlusconi-la-convention-lo-celebra-con-un-video-tributo/7152748/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Un video per celebrare la storia politica di Silvio Berlusconi e di Forza Italia dal 1994 ad oggi. Così la convention di Forza Italia ha reso omaggio a suo leader: nel video si sono visti la discesa in campo, i giuramenti dei governi Berlusconi, il leader con Bush e Putin, con il presidente Obama, durante …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Silvio Berlusconi" fingerprint="acb6185cb02f420d">
  <main>
    <p>Un video per celebrare la storia politica di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> e di Forza Italia dal 1994 ad oggi. Così la convention di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> ha reso omaggio a suo leader: nel video si sono visti la discesa in campo, i giuramenti dei governi Berlusconi, il leader con Bush e Putin, con il presidente Obama, durante il 25 aprile a Onna. Fino al discorso del suo ritorno in Senato dopo le ultime elezioni politiche. Dalla sala della convention tutti si sono alzati in piedi per tributare un applauso al leader, con le bandiere di Forza Italia che sventolavano. “Siamo fieri della nostra storia, del nostro presente e del nostro futuro – ha detto <hi rend="#b">Antonio Tajani</hi> -. Il miglior protagonista della politica estera e il miglior ministro degli Esteri degli ultimi decenni è stato il nostro leader Silvio Berlusconi. Noi siamo ancora qui con lo stesso entusiasmo”. “Oggi ci sono due notizie, una è l’incoronazione di Carlo e l’altro è l’intervento di Silvio Berlusconi – ha gioito <hi rend="#b">Maurizio Gasparri</hi> – Guardando questo filmato mi sono commosso come quando me lo hanno mandato. Berlusconi ha rinnovato la politica italiana e fondato il centrodestra”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>