<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Servizio Pubblico, Berlusconi da Santoro. Riguarda tutti i video della decima puntata - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-01-10" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/01/10/servizio-pubblico-berlusconi-da-santoro-riguarda-tutti-video-della-decima-puntata/466578/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Dopo più di dieci anni, faccia a faccia tra Silvio Berlusconi e Michele Santoro nel decimo appuntamento stagionale della trasmissione. Il titolo della puntata è più che eloquente: “Mi consenta”. E ad accogliere l’ex premier c’è, come sempre, anche Marco Travaglio L’anteprima di Santoro: “Siamo diventati più poveri”Editoriale d’apertura di Michele Santoro nell’attesa puntata del …" categories="Media" tags="Crisi Economica;Marco Travaglio;Michele Santoro;Servizio Pubblico;Silvio Berlusconi;Vauro" fingerprint="7fbac22c9246cf0d">
  <main>
    <head rend="h1">Servizio Pubblico, Berlusconi da Santoro. Riguarda tutti i video della decima puntata</head>
    <p>Dopo più di dieci anni, faccia a faccia tra<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi> e <hi rend="#b">Michele Santoro</hi> nel decimo appuntamento stagionale della trasmissione. Il titolo della puntata è più che eloquente: <hi rend="#b">“Mi consenta”</hi>. E ad accogliere l’ex premier c’è, come sempre, anche <hi rend="#b">Marco Travaglio</hi></p>
    <p><hi rend="#b">L’anteprima di Santoro: “Siamo diventati più poveri”</hi><lb/>Editoriale d’apertura di Michele Santoro nell’attesa puntata del faccia a faccia con Silvio Berlusconi. “Da molto tempo siamo stato costretti a lasciare Granada per scegliere un altro luogo di confronto di ideali” -esordisce il giornalista. “Ma siamo passati dal “vietato vietare” al pensiero unico fino all’austerity e ci siamo svegliati” – continua Santoro – “Però credo che gli Italiani abbiano maturato sufficienti espierenze per prendere le loro decisioni. E non hanno bisogno di un torero che debba ammazzare un toro. Devono loro fare le scelte nel voto”. E menziona l’ospitata televisiva di Berlusconi a “Otto e mezzo”, condotto da Lilli Gruber</p>
    <p><hi rend="#b">La crisi economica da Berlusconi in poi</hi><lb/>Nel racconto di Andrea Casadio le voci ed i volti di chi vive l’attuale periodo di sacrifici: ha ancora senso parlare di destra e sinistra?</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi a Santoro: “Mi fido di me”</hi><lb/>Primo intervento di Silvio Berlusconi sull’attuale momento italiano. La crisi e la politica di austerità possono convivere? Secondo l’ex premier i consumi andavano sostenuti e non cassati</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi VS Costamagna sulla legge di stabilità</hi><lb/>“La legge di stabilità è stata completamente riscritta da noi.” Così risponde Berlusconi ad una domanda di Luisella Costamagna. Eppure Berlusconi parlò di una legge simile all’Ici prevista insieme al federalismo</p>
    <p><hi rend="#b">Maroni su Berlusconi “ministro dell’Economia”</hi><lb/>Roberto Maroni spiega con “convinzione” il suo giudizio su Berlusconi ministro dell’Economia</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi da Santoro: “Ecco cosa è la maggioranza”</hi>Silvio Berlusconi spiega cos’è la maggioranza in politica: associazione di gruppo o partito unico. “Se gli italiani frazionano il loro voto si otterrà un governo che non potrà prendere decisioni”, afferma</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi a Santoro: “Ho bisogno di guadagnare”</hi><lb/>Siparietto tra Santoro e Berlusconi sulla necessità di guadagno</p>
    <p><hi rend="#b">Travaglio su Berlusconi: “Le due congiure”</hi><lb/>Marco Travaglio ripercorre di fronte a Silvio Berlusconi gli ultimi fatti e vicende di cronaca che riguardano la sua vita. Bonifici, olgettine, Ruby e..</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi a Santoro: “Monti si è spostato a sinistra”</hi><lb/>Secondo Berlusconi il governo Monti si è spostato a poco a poco a sinistra allontanandosi dalle prerogative che Berlusconi ed i suoi avevano dato per continuare a sostenerlo</p>
    <p><hi rend="#b">La gaffe di Berlusconi con Angela Merkel</hi><lb/>Santoro ripropone a Silvio Berlusconi una sua storica gaffe. Durante un vertice a Strasburgo, Angela Merkel aspettava l’ex premier italiano, che però era impegnato in una telefonata. Ma cosa stava ascoltando di così importante? Ce lo spiega direttamente il Cavaliere</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi: “La crisi italiana ha radici tedesche”</hi><lb/>Berlusconi, rispondendo a una domanda di Giulia Innocenzi, sostene che l’economia bancaria tedesca ha fatto operazioni in grado di far crollare l’economia italiana. Gli istituti di credito teutonici smentiscono, ma secondo l’ex premier questo non corrisponde al vero</p>
    <p><hi rend="#b">Una imprenditrice a Berlusconi: “Siamo con l’acqua alla gola”</hi><lb/>Francesca rappresenta la classe di imprenditori schiacciata dalle tasse. Le banche non erogano il credito e molte aziende sono costrette a chiudere. L’imprenditrice accusa di Berlusconi di aver abbandonato il governo nelle mani di Monti, uomo delle banche</p>
    <p><hi rend="#b">La crisi colpisce anche Mediaset</hi><lb/>Alcuni impiegati romani di Mediaset sono stati costretti al trasferimento a Cologno Monzese perché a Roma la produzione aziendale è ferma</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi a Santoro: “L’Europa secondo me”</hi><lb/>L’euro come moneta forte, L’Europa con un peso specifico anche militare: gli Stati Uniti d’Europa raccontati da Silvio Berlusconi. In che modo?</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi e la “crisi psicologica”</hi><lb/>Santoro propone un filmato risalente ai tempi in cui Berlusconi negava l’esistenza della crisi e affermava che si trattasse solo di un fattore psicologico perché “gli aerei erano difficili da prenotare e ristoranti erano pieni</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi a Santoro: “Io sono generoso”</hi><lb/>“Amo fare il bene e mi trovo nella condizione di poterlo fare”. Così risponde Berlusconi sul caso Matera</p>
    <p><hi rend="#b">Travaglio su Berlusconi e sui “compagni di merende”</hi><lb/>Tutti i nomi che orbitano ed hanno orbitato attorno al nome di Silvio Berlusconi. Un elenco infinito di amicizie: giuste o sbagliate?</p>
    <p><hi rend="#b">La risposta di Berlusconi a Travaglio</hi><lb/>Berlusconi replica leggendo una lettera di risposta a Travaglio. Ma prima sciorina tutte le sue gesta: dalla lotta alla mafia fino agli sforzi fatti per consegnare alla giustizia i criminali</p>
    <p><hi rend="#b">La lettera di Berlusconi a Travaglio</hi><lb/>Berlusconi legge la sua epistola e ripercorre la carriera di Marco Travaglio. E alla fine si scontra duramente con Santoro</p>
    <p><hi rend="#b">Dragoni su Berlusconi e suoi suoi guadagni in Borsa</hi><lb/>Il ritorno in politica di Berlusconi è corrisposto ad un guadagno in borsa per le azioni Mediaset. Come si spiega?</p>
    <p><hi rend="#b">Santoro a Berlusconi: “Qual è la morale della favola?”</hi>Le conclusioni incrociate sulla trasmissione tra Santoro e Berlusconi e intervento finale di Marco Travaglio</p>
    <p><hi rend="#b">Gran finale con le vignette di Vauro: da Berlusconi a Monti</hi><lb/>Le irriverenti vignette di Vauro raccontano la settimana appena trascorsa con la consueta ironia dell’illustratore toscano</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>