<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Imu, procura di Roma apre fascicolo per lettera Berlusconi - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-02-22" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/02/22/imu-procura-di-roma-apre-fascicolo-per-lettera-berlusconi/508977/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La procura di Roma ha aperto un fascicolo. Dopo l’esposto presentato dal candidato alla regione Lazio di Rivoluzione civile, Gianfranco Mascia, i magistrati romani hanno deciso di aprire un fascicolo intestato “atti relativi a”, cioè privo di ipotesi di reato e di indagati. Il fascicolo non è stato ancora affidato ad alcun sostituto ed è nella …" categories="Elezioni 2013" tags="Elezioni Politiche 2013;Imu;Rivoluzione Civile;Silvio Berlusconi" fingerprint="da2e5e328d06f31f">
  <main><head rend="h1">Imu, procura di Roma apre fascicolo per lettera Berlusconi</head><p>La procura di Roma ha aperto un fascicolo. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/02/20/restituzione-imu-presentato-esposto-in-procura-per-lettera-di-berlusconi/506400/">Dopo l’esposto presentato dal candidato alla regione Lazio di Rivoluzione civile, Gianfranco Mascia,</ref> i magistrati romani hanno deciso di aprire un fascicolo intestato “atti relativi a”, cioè privo di ipotesi di reato e di indagati. Il fascicolo non è stato ancora affidato ad alcun sostituto ed è nella disponibilità del procuratore capo </p><p><hi rend="#b">Giuseppe Pignatone</hi>.</p><p>Nell’esposto Mascia chiedeva alla procura di Roma di svolgere gli opportuni accertamenti per “valutare la sussistenza di eventuali profili di penale rilevanza” con riferimento sia alla <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/02/19/lettera-di-berlusconi-ai-cittadini-ecco-come-vi-restituisco-limu/505391/">lettera sul rimborso Imu, a firma Silvio Berlusconi, recapitata a numerosi cittadini,</ref> sia all’affissione di manifesti con la scritta “Per ottenere il rimborso dell’Imu 2012 devi votare il Pdl”. Secondo il candidato Rc si possono ipotizzare i reati di </p><p><hi rend="#b">truffa</hi>,</p><p><hi rend="#b">voto di scambio</hi>e di violazione dell’articolo 97 del Testo Unico della Legge Elettorale.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/02/20/ritorno-di-bossi-lettera-sullimu-colpo-di-genio-di-berlusconi/507160/">del leader del</ref></p><hi rend="#b">Umberto Bossi</hi>, invece, aveva parlato dell’iniziativa come un “colpo di genio”<p><hi rend="#b">Pdl</hi>.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>