<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Meloni dopo il nuovo audio di Berlusconi: &quot;L'Italia è parte della Nato, chi non concorda è fuori. A costo di non fare il governo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-10-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/10/19/meloni-dopo-laudio-di-berlusconi-litalia-e-parte-della-nato-chi-non-concorda-e-fuori-a-costo-di-non-fare-il-governo/6844625/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“L’Italia è a pieno titolo, e a testa alta, parte dell’Europa e dell’Alleanza atlantica. Chi non fosse d’accordo con questo caposaldo non potrà far parte del governo, a costo di non fare il governo“. Dopo la messa in onda di un nuovo audio in cui Silvio Berlusconi tra gli applausi dei deputati di Forza Italia …" categories="Politica" tags="Giorgia Meloni;Silvio Berlusconi;Vladimir Putin" fingerprint="abe5c67da38761be">
  <main><head rend="h1">Meloni dopo il nuovo audio di Berlusconi: “L’Italia è parte della Nato, chi non concorda è fuori. A costo di non fare il governo”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2022/09/26/meloni_quirinale_1200-690x362.jpg"/><p>“L’Italia è a pieno titolo, e a testa alta, parte dell’Europa e dell’<hi rend="#b">Alleanza atlantica.</hi> Chi non fosse d’accordo con questo caposaldo non potrà far parte del governo,<hi rend="#b"> a costo di non fare il governo</hi>“. Dopo la messa in onda di un nuovo audio in cui <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/10/19/berlusconi-nuovo-audio-zelensky-guerra-ucraina-leader-usa-ue/6844372/"> tra gli applausi dei deputati di Forza Italia attribuisce a Volodymyr Zelensky la colpa della guerra in Ucraina, </ref></p><p><hi rend="#b">Giorgia Meloni</hi>diffonde una nota durissima. Alla vigilia dell’inizio delle consultazioni al Quirinale, la leader di</p><p><hi rend="#b">Fdi</hi>e premier in pectore si dice pronta addirittura a far saltare il tavolo se dagli alleati non ci sarà chiarezza sulla collocazione dell’Italia. “Intendo guidare un governo con una linea di politica estera</p><p><hi rend="#b">chiara e inequivocabile”</hi>, scrive. “L’Italia con noi al</p><p><hi rend="#b">governo</hi>non sarà mai l’</p><p><hi rend="#b">anello debole dell’Occidente</hi>, la nazione inaffidabile tanto cara a molti nostri detrattori”.</p><p>L’obiettivo, ribadisce Meloni, deve essere “rilanciare la <hi rend="#b">credibilità</hi>” del Paese e “difendere così i suoi interessi. Su questo <hi rend="#b">chiederò chiarezza</hi> a tutti i ministri di un eventuale governo. La prima regola di un governo politico che ha un forte mandato dagli italiani è rispettare il <hi rend="#b">programma</hi> che i cittadini hanno votato”.</p><p>La presa di posizione arriva dopo che <hi rend="#i">La7</hi> ha fatto ascoltare un nuovo pezzo dell’intervento del leader di FI davanti ai neo-eletti, in cui ripete che il presidente russo <hi rend="#b">Putin</hi> non voleva intervenire in Ucraina ma ha subito <hi rend="#b">pressioni</hi> e sostiene che in ogni caso la sua intenzione era quella di mettere a segno un intervento lampo per sostituire Zelensky con “<hi rend="#b">persone perbene e di buon senso</hi>”. Se il conflitto continua, dunque, la colpa – nell’interpretazione di Berlusconi – è del presidente ucraino che ha scelto di rispondere all’attacco e dell’Occidente che l’ha sostenuto inviando armi. Dichiarazioni che <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/live-post/2022/10/19/nuovo-audio-di-berlusconi-non-dico-cosa-penso-di-zelensky-meloni-chi-non-segue-linea-atlantica-non-sara-al-governo-a-costo-di-non-farlo/6843523/">hanno fatto insorgere le opposizioni </ref>e promettono di diventare un caso internazionale come </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/10/19/parlamento-ue-i-socialisti-berlusconi-ammette-storia-damore-con-putin-terras-ppe-vada-in-pensione-glorifica-un-criminale/6843923/">le uscite sullo scambio di</ref>La Commissione dal canto suo ha annunciato di essere al lavoro per verificare se l’invio di vodka dalla Russia in occasione del compleanno del leader forzista</p><hi rend="#b">regali</hi>e lettere “dolcissime” con Putin, che hanno provocato dure reazioni al Parlamento europeo.<p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/10/19/berlusconi-la-commissione-ue-la-vodka-da-putin-importazione-proibita-dalle-sanzioni-verificheremo-se-si-applicano-anche-ai-regali/6844014/">violi le</ref>.</p><hi rend="#b">sanzioni</hi>contro Mosca</main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>