<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Servizio Pubblico più: il caso Ruby all' &quot;età dell'innocenza 2&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-06-27" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/06/27/servizio-pubblico-piu-caso-ruby-alleta-dellinnocenza-2/639319/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Tutto l’affaire Ruby. Dopo la puntata di giovedì scorso, “L’età dell’innocenza 2” è il titolo del nuovo appuntamento di Servizio Pubblico più, lo spazio di approfondimento del programma di Michele Santoro, in onda giovedì 27 giugno, alle 21.10 su La7 e trasmesso in diretta streaming su il fattoquotidiano.it Partendo dalla sentenza di primo grado del cosiddetto “Processo …" categories="Media" tags="Caso Ruby;Concussione;Festini di Arcore;Processo Ruby;Ruby;Servizio Pubblico;Silvio Berlusconi" fingerprint="cbec2717c743223d">
  <main>
    <head rend="h1">Servizio Pubblico più: il caso Ruby all’ “età dell’innocenza 2”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/05/santoro-sp-new-interna-servizio-pubblico.jpg" alt="Michele Santoro - Servizio Pubblico"/>
    <p>Tutto l’affaire Ruby. Dopo la puntata di giovedì scorso, “<hi rend="#b">L’età dell’innocenza 2</hi>” è il titolo del nuovo appuntamento di <hi rend="#b">Servizio </hi><hi rend="#i"> Pubblico più</hi>, lo spazio di approfondimento del programma di Michele Santoro, </p>
    <p><hi rend="#b">in onda giovedì 27 giugno, alle 21.10 su La7</hi>e trasmesso in diretta streaming su il</p>
    <p>
      <ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/servizio-pubblico-la-diretta-streaming/ ">fattoquotidiano.it</ref>
    </p>
    <p>Partendo dalla sentenza di primo grado del cosiddetto “<hi rend="#b">Processo Ruby</hi>”, che ha visto il <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/06/24/sentenza-ruby-berlusconi-condannato-a-7-anni/634261/">Cavaliere condannato a sette anni di reclusione</ref>, uno in più di quanto chiesto dall’accusa, più l’interdizione perpetua dai pubblici uffici, per prostituzione minorile e concussione, il programma ripercorrerà tutte le tappe dello scandalo che ha interessato l’ex premier <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, avvalendosi anche di ricostruzioni a fumetti e fiction che si intrecciano con interviste esclusive, da <hi rend="#b">Noemi Letizia</hi>, <hi rend="#b">Patrizia D’Addario</hi> fino a <hi rend="#b">Ruby</hi>. </p>
    <p>Lo speciale a cura di <hi rend="#b">Sandro Ruotolo</hi>, <hi rend="#b">Maddalena Oliva</hi> e <hi rend="#b">Alessandro Renna</hi> racconterà le storie e le voci dei protagonisti della vicenda. Dalla telefonata alla Questura di Milano, nel maggio 2010, perché l’allora minorenne <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/02/17/ruby-agente-aula-rilasciata-senza-documenti-pressioni-palazzo-chigi/191936/"> Karima el Mahroug, fermata per un furto e presentata come la nipote di Moubarak , venisse rilasciata</ref>, ai racconti dei </p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/04/20/processo-ruby-dirigente-della-questura-sapevo-nipote-mubarak-feci-nulla/205916/">festini nella</ref>fatto dai numerosi testimoni ascoltati durante il processo,</p>
    <hi rend="#b">villa di Arcore</hi>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/05/13/processo-ruby-pm-boccassini-sei-anni-e-interdizione-perpetua-a-berlusconi/592112/">fino alla richiesta di condanna da parte del pm Ilda Boccassini al termine della requisitoria</ref>, di sei anni di reclusione più l’interdizione perpetua dai pubblici uffici.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>