<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Il siparietto di Vittorio Feltri alla festa del Fatto: &quot;Berlusconi mi promise una liquidazione milionaria. Sono andato a prendermela con la carriola&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-09-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/09/08/il-siparietto-di-vittorio-feltri-alla-festa-del-fatto-berlusconi-mi-promise-una-liquidazione-milionaria-sono-andato-a-prendermela-con-la-carriola/7685825/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il siparietto di Vittorio Feltri alla Festa del Fatto. Lui, Berlusconi e la liquidazione" categories="Festa del Fatto Quotidiano" tags="Festa del Fatto Quotidiano;Silvio Berlusconi;Vittorio Feltri" fingerprint="b8ac118d82f74014">
  <main>
    <p>“Non parlerò mai male di <hi rend="#b">Berlusconi</hi>, mi ha reso ricco, anzi lo benedico”. <hi rend="#b">Vittorio Feltri</hi> non tradisce la sua tradizionale schiettezza alla festa del Fatto Quotidiano, dove è intervenuto nell’ultimo panel della tre giorni di dibattiti. Un momento di confronto tra grandi firme del nostro giornalismo, tra aneddoti e riflessioni sulla professione. Feltri ha raccontato le sue fortune nel rapporto con Berlusconi: “Mi ha promesso una liquidazione così importante che potevo fottermene del giornalismo. In 4 anni e mezzo che sono rimasto al Giornale non mi ha mai fatto una chiamata. Quando si è accorto che avevo moltiplicato a dismisura le copie mi ha dato anche il 7% della società. Quando me ne sono andato lo ho fatto perché ero ansioso di riscuotere la liquidazione, e sono andato a prendermela con la carriola, chi non lo capisce è cretino”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>