<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Tajani alla Camera: &quot;Berlusconi uomo di pace, non ha mai difeso Putin. Forza Italia sempre dalla parte di Kiev&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-02-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/02/15/tajani-alla-camera-berlusconi-uomo-di-pace-non-ha-mai-difeso-putin-forza-italia-sempre-dalla-parte-di-kiev/7066331/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Berlusconi è uomo di pace, non ha mai difeso Putin, il suo messaggio era ‘riflettiamo a come raggiungere la pace anche attraverso un piano di ricostruzione’. Ai russi bisogna ribadire che la guerra non è la soluzione, la linea della fermezza non può affievolirsi, ribadirò questa posizione nei prossimi impegni internazionali”. Così il ministro degli …" categories="Politica" tags="Antonio Tajani;Silvio Berlusconi;Vladimir Putin" fingerprint="b9b6164cab364085">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Berlusconi è uomo di pace, non ha mai difeso Putin</hi>, il suo messaggio era ‘riflettiamo a come raggiungere la pace anche attraverso un piano di ricostruzione’. Ai russi bisogna ribadire che la guerra non è la soluzione, la linea della fermezza non può affievolirsi, ribadirò questa posizione nei prossimi impegni internazionali”. Così il ministro degli Esteri e vicepremier <hi rend="#b">Antonio Tajani</hi> difende il leader azzurro <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> dopo le parole sul presidente ucraino<hi rend="#b"> Volodymyr Zelensky</hi> durante il Question time alla Camera. “La posizione del governo e di tutta la maggioranza – afferma Tajani – è sempre stata chiara: siamo dalla parte dell’Ucraina, della Nato, dell’Occidente. Va difesa l’indipendenza e la libertà dell’Ucraina, vanno perseguiti i crimini commessi e create le condizioni per una pace giusta. Contano i fatti e i voti: <hi rend="#b">FI non ha mai avuto esitazione nel sostegno a Kiev</hi> già nella passata legislatura e anche in sede Ue”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>