<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, &quot;protesta contro i pm il 23 marzo&quot;. Ma la piazza (forse) è già prenotata - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-03-02" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/03/02/berlusconi-protesta-contro-pm-23-marzo-ma-piazza-e-gia-prenotata/518055/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Niente manifestazione contro la magistratura per Silvio Berlusconi. Forse. Il 23 marzo in piazza San Giovanni a Roma infatti il Cavaliere aveva annunciato una protesta dopo la notizia delle due inchieste che lo vedono coinvolto a Napoli e Reggio Emilia. Un’iniziativa che era stata accolta con favore dai dirigenti azzurri, da Alfano a Cicchitto. Ma Gianfranco Mascia, tra …" categories="Cronaca" tags="Antonio Ingroia;Gianfranco Mascia;PDL;Rivoluzione Civile;Silvio Berlusconi" fingerprint="72874e3fdd01a92a">
  <main><head rend="h1">Berlusconi, “protesta contro i pm il 23 marzo”. Ma la piazza (forse) è già prenotata</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/03/mascia-interna-nuova.jpg"/><p>Niente <ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2013/03/01/berlusconi-contro-pm-de-gregorio-costretto-a-parlare-23-saremo-in-piazza/223080/">manifestazione contro la magistratura per Silvio Berlusconi.</ref> Forse. Il 23 marzo in </p><p><hi rend="#b">piazza San Giovanni</hi>a</p><p><hi rend="#b">Roma</hi>infatti il Cavaliere aveva annunciato una protesta dopo la notizia delle due inchieste che</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/02/28/berlusconi-indagato-de-gregorio-mi-diede-tre-milioni-per-passare-con-lui/515581/">lo vedono coinvolto a</ref>e</p><hi rend="#b">Napoli</hi><p><hi rend="#b">. Un’iniziativa che era stata</hi></p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/02/28/rimborso-imu-berlusconi-indagato-a-reggio-emilia-procura-e-voto-di-scambio/515577/">Reggio Emilia</ref><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/02/28/corruzione-nuova-accusa-per-berlusconi-alfano-manifestazione-di-piazza/515845/">accolta con favore dai dirigenti azzurri, da</ref>. Ma</p><hi rend="#b">Alfano</hi>a<hi rend="#b">Cicchitto</hi><p><hi rend="#b">Gianfranco Mascia</hi>, tra le anime del</p><p><hi rend="#b">Popolo Viola</hi>e candidato alle ultime politiche con Rivoluzione civile di</p><p><hi rend="#b">Antonio Ingroia</hi>, è arrivato prima di lui. ”Berlusconi –</p><p><ref target="http://www.gianfrancomascia.it/berlusconi-il-23-e-senza-piazza/">spiega sul suo blog</ref>– dovrà rinunciare a piazza San Giovanni, per la preannunciata manifestazione del 23 marzo, semplicemente perchè l’ho prenotata io in Questura”.</p><p>Secondo il blogger “il plurindagato Cavaliere Nero dovrà fare i conti, quel giorno, con una manifestazione i cui risvolti organizzativi pianificheremo la settimana prossima in una grande assemblea a <hi rend="#b">Roma</hi>, alla quale invitiamo tutti coloro che vogliono difendere i magistrati dagli attacchi di <hi rend="#b">Berlusconi</hi> e che vogliono impegnarsi perchè in <hi rend="#b">Parlamento</hi> si voti al più presto una nuova legge elettorale e una legge sul conflitto di interessi”, prosegue nel post. “A questa riunione organizzativa – conclude – invitiamo proprio tutti. Perchè non è il momento delle divisioni e perchè dobbiamo decidere tutti insieme, senza steccati, come reagire di fronte agli attacchi alle istituzioni italiane”.</p><p>Sia il movimento di Gianfranco Mascia sia il Pdl, dunque, hanno dato preavviso in questura per due distinte manifestazioni. Il primo è stato Mascia, per una manifestazione – ha specificato lui stesso – dalle 18 alle 23. Non è escluso, però, che i due cortei possano svolgersi nella stessa giornata a orari diversi.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>