<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La stampa estera ci prova &quot;Ultime ore per Berlusconi?&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2011-11-07" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/11/07/stampa-estera-interroga-ultime-berlusconi/169078/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Le voci sulle possibili dimissioni di Silvio Berlusconi travalicano i confini nazionali e arrivano ben presto all’estero: in Gran Bretagna la BBC apre con la foto del Cavaliere corredata dal titolo “record per i tassi di prestito dell’Italia” e osserva che “la preoccupazione” dei mercati verte “non tanto sull’economia italiana ma sulla sua situazione politica”, …" categories="Media" tags="El Paìs;Le Monde;Roberto Maroni;Silvio Berlusconi;Stampa Estera" fingerprint="fd837e059b89e627">
  <main>
    <head rend="h1">La stampa estera ci prova <lb/>“Ultime ore per Berlusconi?”</head>
    <p>Le voci sulle possibili dimissioni di Silvio Berlusconi travalicano i confini nazionali e arrivano ben presto all’estero: in Gran Bretagna la <ref target="http://www.bbc.co.uk/"> BBC apre con la foto del Cavaliere corredata dal titolo “record per i tassi di prestito dell’Italia”</ref> e osserva che “la preoccupazione” dei mercati verte “non tanto sull’economia italiana ma sulla sua situazione politica”, oltre a sancire che “potrebbe essere l’inizio della fine per Berlusconi”, riportando le affermazioni di un esperto della City. “Le speculazioni su Berlusconi irritano i mercati” è invece il </p>
    <p><ref target="http://www.ft.com/home/uk">titolo, in prima pagina, del</ref>. In Francia, la stampa non è più clemente: “Silvio, è finita, inutile accanirsi”, titola</p>
    <hi rend="#i">Financial Times</hi>
    <p><hi rend="#i">Le Monde</hi>,</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/11/06/maroni-il-governo-vada-avanti-se-onora-gli-impegni-con-lue-o-subito-elezioni/168929/">citando le parole del ministro dell’interno Roberto Maroni</ref>pronunciate ieri a “Che tempo che fa?”. In Germania il popolare tabloid</p>
    <p><hi rend="#i">Bild</hi>scrive: “Berlusconi, ultime ore al potere?” ed evidenzia che “il governo è senza maggioranza”.</p>
    <p><ref target="http://www.spiegel.de/politik/ausland/0,1518,796291,00.html">Per lo</ref>: “Berlusconi nega i rumors sulle sue dimissioni” anche se “i mercati sperano in un suo ritiro”.</p>
    <hi rend="#i">Spiegel Online</hi>
    <p><ref target="http://www.elpais.com/global/">In Spagna El Pais titola</ref>“Berlusconi accelera i tempi per salvare il governo” benché, secondo il quotidiano iberico, il premier “stia crollando”.</p>
    <p>I rapporti tra il premier e il quotidiano diretto da Javier Moreno non sono mai stati idilliaci, soprattutto da quando nel 2009 il giornale mostrò in esclusiva le foto scattate da un fotoreporter italiano a Villa Certosa, dopo che <hi rend="#i">Panorama</hi> le aveva rifiutate. <ref target="http://www.elmundo.es/"> El Mundo </ref>punta l’attenzione sulla volontà di Berlusconi di non dimettersi:“L’Italia annega nel mercato del debito mentre Berlusconi si aggrappa al posto”. Oltreoceano, </p>
    <p><ref target="http://www.nytimes.com/">il</ref>in prima pagina titola “Berlusconi nega i rumors sulle dimissioni” e sottolinea come la crisi del debito europeo oggi “ha minacciato il secondo governo dell’Ue (dopo la Grecia,</p>
    <hi rend="#i">New York Times</hi>
    <p><hi rend="#i">ndr</hi>) visto che il sostegno al premier è sembrato erodersi rapidamente”. Il</p>
    <p>
      <hi rend="#i">infine, apre con il titolo “Il futuro di Berlusconi è appeso a un filo” ed evidenzia come il premier stia mettendo in campo “gli ultimi disperati sforzi per salvare la coalizione”.</hi>
    </p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>