<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, Barelli (Forza Italia): &quot;La sua telefonata? Nessun commiato, era lucido. Ha chiesto dei lavori parlamentari&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2023-04-06" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/04/06/berlusconi-barelli-forza-italia-la-sua-telefonata-nessun-commiato-era-lucido-ha-chiesto-dei-lavori-parlamentari/7122906/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Il presidente” Berlusconi “mi ha chiamato con insistenza e si è preoccupato dei lavori parlamentari, del sostegno al governo e quindi a Giorgia Meloni”. Così il capogruppo di Forza Italia alla Camera, Paolo Barelli, che questa mattina ha parlato con il leader di Fi come il coordinatore del partito, Antonio Tajani, e il vicepresidente del …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Silvio Berlusconi" fingerprint="20fed16cb87f4804">
  <main>
    <p>“Il presidente” <hi rend="#b">Berlusconi</hi> “mi ha chiamato con insistenza e si è preoccupato dei lavori parlamentari, del sostegno al governo e quindi a Giorgia Meloni”. Così il capogruppo di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> alla Camera, <hi rend="#b">Paolo Barelli</hi>, che questa mattina ha parlato con il leader di Fi come il coordinatore del partito, <hi rend="#b">Antonio Tajani</hi>, e il vicepresidente del Senato, <hi rend="#b">Maurizio</hi><hi rend="#b">Gasparri</hi>. “Delle sue condizioni di salute non mi ha detto nulla e io non mi posso sostituire a valutazioni di carattere medico – ha aggiunto – Ma è stata una telefonata di persona attenta, è una persona che non si è mai risparmiata nelle sue attività e dal fatto stesso che sia entrato nei particolari dei lavori di Aula potete capire che è una persona nelle piene facoltà di intendere. Ovviamente è <hi rend="#b">ricoverato</hi> e quindi è corretto essere molto prudenti”. Barelli ha sottolineato che Berlusconi è “lucido” e che ha detto di “ricordarci che tutti quanti noi lavoriamo nell’interesse del Paese”. “Commiato? Ma che commiato, era lui”, ha concluso.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>