<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Zelensky attacca Berlusconi: &quot;La sua casa non è mai stata bombardata, il suo partner russo non è entrato nel suo cortile coi carri armati&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-02-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/02/22/zelensky-attacca-berlusconi-la-sua-casa-non-e-mai-stata-bombardata-il-suo-partner-russo-non-e-entrato-nel-suo-cortile-coi-carri-armati/7073230/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;LA SUA CASA NON È MAI STATA BOMBARDATA&quot;, Il presidente ucraino attacca Silvio Berlusconi e risponde così alle sue dichiarazioni [Video]" categories="Mondo" tags="Silvio Berlusconi;Volodymyr Zelensky" fingerprint="98be574cf8ff2325">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">La casa di Berlusconi non è mai stata bombardata</hi>, il suo partner russo non è entrato con i carri armati nel suo giardino, nessuno ha ammazzato i suoi parenti o amici, non ha mai dovuto fare la valigia alle 3 di notte per scappare e tutto questo grazie all’amore fraterno della Russia”. Lo ha detto il presidente ucraino ieri, <hi rend="#b">Volodymyr Zelensky</hi>, in conferenza stampa con <hi rend="#b">Giorgia Meloni</hi>, rispondendo a una domanda sul leader di Forza Italia. “Io auguro pace a tutte le famiglie italiane, anche a chi non ci sostiene – ha continuato – ma la nostra è una grande tragedia che va capita. Voglio che vengano qui a vedere con i propri occhi la scia di sangue che hanno lasciato”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>