<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Ruby ter, gli applausi dei deputati di Forza Italia per l'assoluzione di Berlusconi: &quot;Uso politico della magistratura, ora commissione d'inchiesta&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-02-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/02/15/ruby-ter-gli-applausi-dei-deputati-di-forza-italia-per-berlusconi-cattaneo-uso-politico-della-magistratura-ora-commissione-dinchiesta/7066243/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La standing ovation in Parlamento per Silvio Berlusconi da parte dei deputati di Forza Italia [Video]" categories="Politica" tags="Alessandro Cattaneo;Caso Ruby;Forza Italia;Processo Ruby;Ruby;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9a7552ca06b4005">
  <main>
    <p>“Forza Italia chiede la immediata calendarizzazione della proposta di legge sulla istituzione di una <hi rend="#b">commissione parlamentare di inchiesta sull’uso politico della magistratura</hi>, per fare chiarezza su 25 anni di lotte giudiziarie usate come arma di scontro politico”. Lo ha detto nell’Aula della Camera il capogruppo di Forza Italia, <hi rend="#b">Alessandro Cattaneo</hi>, manifestando “amara soddisfazione” per l’assoluzione di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/02/15/ruby-ter-berlusconi-assolto-insieme-ad-altri-25-imputati-i-giudici-le-ragazze-non-potevano-essere-testimoni-dovevano-essere-indagate/7066003/">al processo Ruby ter</ref>. “Diamo un abbraccio al presidente Berlusconi e chiediamo verità su anni di feroci battaglie giudiziarie”,</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>