<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Tentata estorsione a Berlusconi: chiesti 4 anni per Walter Lavitola - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2012-12-21" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/21/tentata-estorsione-a-berlusconi-chiesti-4-anni-per-walter-lavitola/452775/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Quattro anni di carcere per la tentata estorsione ai danni dell’ex premier Silvio Berlusconi. E’ quanto chiesto dal pm Vincenzo Piscitelli nei confronti dell’ex direttore del quotidiano L’Avanti, Valter Lavitola, al processo, che si svolge con rito abbreviato, davanti al gup Francesco Cananzi. Lavitola è accusato di tentativo di estorsione ai danni dell’ex premier Silvio …" categories="Giustizia" tags="LAvanti;Silvio Berlusconi;Valter Lavitola" fingerprint="ab93724cdbf76839">
  <main>
    <p>E' la richiesta del pm Vincenzo Piscitelli nei confronti dell'ex direttore del quotidiano L'Avanti al processo, che si svolge con rito abbreviato, davanti al gup Francesco Cananzi. Chiesto un anno e sette mesi per l'imprenditore italo-argentino Carmelo Pintabona</p>
    <p>Quattro anni di carcere per la tentata estorsione ai danni dell’ex premier Silvio Berlusconi. E’ quanto chiesto dal pm Vincenzo Piscitelli nei confronti dell’ex direttore del quotidiano L’Avanti, Valter Lavitola, al processo, che si svolge con rito abbreviato, davanti al gup Francesco Cananzi. Lavitola è accusato di tentativo di estorsione ai danni dell’ex premier Silvio Berlusconi. I pm hanno inoltre chiesto un anno e sette mesi per l’imprenditore italo-argentino Carmelo Pintabona.</p>
    <p>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</p>
    <p>Accedi o registrati per partecipare alla discussione</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo 150 commenti alla settimana. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5): evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro supporto tecnico La Redazione</p>
    <p>Caro navigatore, cara navigatrice,</p>
    <p>non riesci a leggere ilfattoquotidiano.it perché hai negato i consensi relativi alla pubblicità. Per continuare a leggerci accetta i consensi o diventa nostro Sostenitore (in questo modo navigherai senza nessuna inserzione). Ti ricordiamo che il nostro lavoro ha un costo ripagato dalla pubblicità e dai sostenitori. Il tuo aiuto è per noi indispensabile.</p>
    <p>Se clicchi “Accetta i consensi” acconsenti in questo modo al trattamento dei tuoi dati personali mediante l'impiego di tutti i cookie presenti sul sito, fermo restando la possibilità di revocare il consenso in qualunque momento. Navigherai in modo totalmente gratuito e potrai visualizzare fino ad un massimo di 5 articoli al mese, e vedrai la pubblicità. Che cosa sono i cookie?</p>
    <p>Se clicchi su “Rifiuta e Sostienici” sottoscrivi un abbonamento Sostenitore a “ilfattoquotidiano.it”, al costo promozionale di 1€ al mese per 3 mesi. A decorrere dal quarto mese il costo dell'abbonamento diverrà di 5,99€ al mese, il tutto mantenendo le tue attuali impostazioni. Da abbonato potrai navigare senza alcun tipo di pubblicità.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>