<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Da Cosenza al San Raffaele, fa 16 ore di bus per Berlusconi: &quot;Ho portato l'acqua santa&quot;. Ma poi confessa: &quot;Sono un suo fan ma voto Lega&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Local Team per Il Fatto" date="2023-04-10" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/04/10/da-cosenza-al-san-raffaele-fa-16-ore-di-bus-per-berlusconi-ho-portato-lacqua-santa-ma-poi-confessa-sono-un-suo-fan-ma-voto-lega/7125648/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il fan di Berlusconi che ha viaggiato 16 ore per raggiungere l'ospedale San Raffaele" categories="Cronaca" tags="San Raffaele;Silvio Berlusconi" fingerprint="31be1b4c987a4025">
  <main>
    <p>Un altro fan di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> è arrivato questa mattina, 10 aprile, al <hi rend="#b">San Raffaele di Milano</hi> dove è ricoverato il presidente di Forza Italia. <hi rend="#b">Ettore Fragale</hi>, 67enne ex impiegato di banca ora in pensione, è partito ieri sera alle 19 da <hi rend="#b">Cosenza</hi> e dopo un viaggio di <hi rend="#b">16 ore in autobus</hi> è sceso a San Donato, nella periferia milanese. Da lì è salito sulla metropolitana e ha raggiunto l’ospedale: “Sono venuto direttamente per zio Silvio – ha raccontato – e ho portato l’abitino votivo, una <hi rend="#b">bottiglietta con l’acqua santa</hi> di San Francesco di Paola e dei santini”. Il fan si è detto “speranzoso”: “Se sono venuto qua è perché Silvio ci serve anche se – ha rivelato – io voto Lega”. Detto ciò, Berlusconi “ci ha fatto rispettare nel mondo come Italia, è un imprenditore che dà lavoro alla gente”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>