<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Servizio Pubblico, &quot;Lei è una sciagura!&quot;. Riguarda tutti i video della undicesima puntata - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-01-17" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/01/17/servizio-pubblico-lei-e-sciagura-riguarda-tutti-video-della-undicesima-puntata/472896/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Una settimana dopo la puntata dedicata all’ospite unico Silvio Berlusconi, torna Servizio Pubblico nel suo undicesimo appuntamento stagionale. Oltre al leader del Fli e alleato di Monti, Gianfranco Fini, sono presenti in studio il segretario nazionale lombardo della Lega Nord Matteo Salvini e il numero uno della Fiom Maurizio Landini, entrambi fieri “oppositori” del presidente …" categories="Media" tags="Fiom;FLI;Gianfranco Fini;Lega;Lombardia;Marco Travaglio;Matteo Salvini;Maurizio Landini;Michele Santoro;Servizio Pubblico;Silvio Berlusconi;Vauro" fingerprint="f86c143ac86d653d">
  <main>
    <head rend="h1">Servizio Pubblico, “Lei è una sciagura!”. Riguarda tutti i video della undicesima puntata</head>
    <p>Una settimana dopo la <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/01/10/servizio-pubblico-berlusconi-da-santoro-riguarda-tutti-video-della-decima-puntata/466578/">puntata dedicata all’ospite unico Silvio Berlusconi</ref>, torna <hi rend="#b">Servizio Pubblico</hi> nel suo undicesimo appuntamento stagionale. Oltre al leader del Fli e alleato di Monti, <hi rend="#b">Gianfranco Fini</hi>, sono presenti in studio il segretario nazionale lombardo della Lega Nord<hi rend="#b"> Matteo Salvini</hi> e il numero uno della Fiom <hi rend="#b">Maurizio Landini</hi>, entrambi fieri “oppositori” del presidente del Consiglio</p>
    <p><hi rend="#b">Piove, Santoro ladro!</hi><lb/>Michele Santoro apre la nuova puntata, commentando con toni sferzanti la puntata scorsa in cui è stato ospite unico Silvio Berlusconi e i giudizi della stampa in merito. “Mentri i fanti combattono nel fango” – afferma il timoniere di Servizio Pubblico – “i generali, come Monti e Bersani, rimangono al riparo, come nel 15-’18. Loro non si sporcano col fango della trincea. Aspettano “Che tempo che fa””</p>
    <p><hi rend="#b">“Che fai, mi cacci?”</hi><lb/>L’anteprima dell’undicesimo appuntamento stagionale di Servizio Pubblico è incentrato sullo scontro tra Fini e Berlusconi e sulle dichiarazioni tuonanti di Grillo. Cosa succederà alle prossime elezioni? E quali scenari si prospettano?</p>
    <p><hi rend="#b">Fini: “Ecco perchè Berlusconi mi insulta”</hi><lb/>La storia del Pdl raccontata da Gianfranco Fini: da fondatore ad elemento scomodo. “Berlusconi non mi ha mai perdonato di aver dimostrato che che re è nudo” – spiega il leader del Fli – “è un uomo capace di tutto, Ferrara lo definiì un ‘reuccio bizzoso'”. E aggiunge: “Ho pagato un conto altissimo per questo. Se avessi voluto starmene tranquillo, starei stato zitto e buono”</p>
    <p><hi rend="#b">Fini: “Non mi sono dimesso perchè…”</hi><lb/>“Non mi sono dimesso perché ci sarebbe stato un ulteriore colpo alle istituzioni” Gianfranco Fini spiega così il motivo per cui non sono mai avvenute le sue dimissioni</p>
    <p><hi rend="#b">Monti: “L’Italia come la Fiat”</hi><lb/>Mario Monti a Melfi con Marchionne: “La Fiat è lo specchio dell’Italia.” Endorsement?</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini: “Un altro federalismo è possibile”</hi><lb/>Matteo Salvini elenca le ragioni per cui la Lega appoggia l’alleanza con Berlusconi e le priorità che il Carroccio si pone</p>
    <p><hi rend="#b">Landini: “Punto e a capo”</hi><lb/>Le osservazioni di Landini sull’apertura della campagna elettoriale di Mario Monti a Melfi, la crisi della Fiat e le relazioni tra sindacati. Lavorano in pochi e la maggioranza è fuori dalla fabbrica</p>
    <p><hi rend="#b">Fini VS Salvini: “Le mie ragioni”</hi><lb/>La replica polemica di Gianfranco Fini alle parole di Matteo Salvini. Spiegazioni e chiarimenti su un rapporto difficile</p>
    <p><hi rend="#b">Travaglio: “Fini e lo Stato Montificio”</hi><lb/>Il vicedirettore del Fatto Quotidiano fa una doviziosa rassegna delle contraddizioni di Gianfranco Fini nel suo tumultuoso rapporto con Berlusconi. Ed esordisce con una frase profetica di Indro Montanelli: “Se Berlusconi vince, la parola ‘destra” rimarrà impronunciabile per mezzo secolo per problemi di decenza”</p>
    <p><hi rend="#b">Cosentino: il candidato che nessuno vuole</hi><lb/> Breve intervista a Nicola Cosentino (Pdl), tipico prototipo del candidato che nessuno vuole in lista, ma che alla fine c’è sempre</p>
    <p><hi rend="#b">Grillo, il M5S e lo tsunami tour</hi><lb/>Beppe Grillo dà il via alla campagna elettorale del Movimento 5 Stelle: parte lo Tsunami Tour. Intervista in esclusiva di Luca Bertazzoni</p>
    <p><hi rend="#b">Fini: “L’errore che non mi perdono”</hi> Gianfranco Fini percorre a ritroso la sua esperienza politica. La nascita del Pdl, lo scioglimento di Alleanza Nazionale e il credo nel bipolarismo. Ma il suo errore più grande è “aver messo Berlusconi nella condizione di fare il padrone”</p>
    <p><hi rend="#b">Innocenzi a Fini: “Cosa è la destra?”</hi><lb/>Destra, Sinistra, Monti. Giulia Innocenzi chiede a Gianfranco Fini come può andare avanti il concetto di destra in una alleanza con Monti che la sminuisce concettualmente</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini: “Sono dazi nostri”</hi><lb/>Cosa non permette l’Europa dei tecnocrati secondo Matteo Salvini. E cosa fa invece per favorire le banche</p>
    <p><hi rend="#b">Roberto Vassalle: il terrore delle banche</hi><lb/>Roberto Vassalle è l’avvocato terrore delle banche. Quali sono gli interessi dietro i movimenti finanziari ed economici nella penisola italiana?</p>
    <p><hi rend="#b">Landini contro tutti</hi><lb/>Il segretario generale della Fiom non si ferma davanti a nessuno e snocciola dati e salari da fame cui sono costretti i lavoratori</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini: “Le colpe dei sindacati”</hi><lb/>Salvini critica le posizioni dei sindacati: a loro imputa colpe di malfunzionamento e danneggiamenti</p>
    <p><hi rend="#b">Fini difende Monti e il governo tecnico</hi>Gianfranco Fini risponde all’avvocato Vassalle e spiega che forse il governo tecnico qualcosa di buono l’ha fatto: ha evitato che l’Italia facesse la fine della Grecia</p>
    <p><hi rend="#b">La crisi, le rapine e le pistole nel Bergamasco</hi><lb/>La crisi, le rapine, l’esasperazione e i poligoni di tiro nel Bergamasco</p>
    <p><hi rend="#b">Dragoni: “L’austerità è la strada giusta?”</hi><lb/>Editoriale del giornalista Gianni Dragoni che si pone alcuni dubbi. Quali sono stati i frutti della politica di rigore di Mario Monti? E quali sviluppi ci aspettano?</p>
    <p><hi rend="#b">Fini e il liberal capitalismo</hi><lb/>Gianfranco Fini si è sempre detto contrario ai tagli lineari, ma come spiega l’alleanza con Monti che di questo tipo di tagli ha fatto l’elemento caratterizzante?</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini: “I soldi ci sono”. E si scontra con Fini</hi><lb/>Dagli euro che i gestori delle slot machine devono allo Stato fino alle spese pubbliche che sono troppo esose: la ricetta di Matteo Salvini contro la crisi economica. E ha un diverbio con Gianfranco Fini</p>
    <p><hi rend="#b">Landini VS Fini: “Tutti uguali?”</hi><lb/>Landini afferma che le aziende, per come è fatto adesso il mercato, hanno sedi disseminate per il mondo e molti vanno a lavorare in Romania per non pagare le tasse: queste sono le cose da regolamentare</p>
    <p><hi rend="#b">Mara Carfagna sulla questione morale del Pdl</hi><lb/>Gli impresentabili e la questione morale nel Pdl secondo Mara Carfagna. Intervista di Francesca Fagnani</p>
    <p><hi rend="#b">Travaglio: “La maxiballa di Berlusconi”</hi><lb/>A proposito di diffamazione, tanto sventolata da Berlusconi nella scorsa puntata di Servizio Pubblico, Marco Travaglio risponde all’accusa di essere un diffamatore di professione. E dimostra inequivocabilmente di essere incensurato e di non aver subito mai nessuna condanna</p>
    <p><hi rend="#b">Il gran finale con Vauro: da Monti a Berlusconi</hi><lb/>Le spassose vignette di Vauro sulle elezioni e sugli eventi più importanti della settimana: da Monti a Napolitano fino a Berlusconi</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>