<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quirinale, Grillo: &quot;Bersani ci ignora, già d'accordo con B. su D'Alema o Amato&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-04-17" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/04/17/quirinale-grillo-bersani-ci-ignora-gia-daccordo-con-b-su-dalema-o-amato/565530/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Bersani ha ignorato i nomi proposti dal MoVimento 5 Stelle per un semplice motivo. Ha fatto le Berlusconarie”. Beppe Grillo, in un post pubblicato sul suo blog, spiega perché il segretario del Pd non abbia preso in considerazione i candidati emersi dal voto online delle Quirinarie. In sostanza, “sono stati scelti in particolare due nomi: …" categories="Politica" tags="Beppe Grillo;Governo Bersani;Movimento 5 Stelle;PD;PDL;Pier Luigi Bersani;Silvio Berlusconi" fingerprint="d9dd1c7cb11ec224">
  <main><head rend="h1">Quirinale, Grillo: “Bersani ci ignora, già d’accordo con B. su D’Alema o Amato”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/04/berlusconarie-interna1.jpg" alt="Berlusconarie"/><p>“Bersani ha ignorato i nomi proposti dal <hi rend="#b">MoVimento 5 Stelle</hi> per un semplice motivo. Ha fatto le Berlusconarie”. <ref target="http://www.beppegrillo.it/2013/04/bersani_e_le_berlusconarie.html#commenti"> Beppe Grillo, in un post pubblicato sul suo blog</ref>, spiega perché il segretario del </p><p><hi rend="#b">Pd</hi>non abbia preso in considerazione</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/04/16/quirinarie-vince-gabanelli-ma-lm5s-punta-su-rodota-per-mettere-in-crisi-pd/563971/">i candidati emersi dal voto online delle</ref>. In sostanza, “sono stati scelti in particolare due nomi:</p><hi rend="#b">Quirinarie</hi><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/04/17/quirinale-limbarazzo-su-amato-fa-risorgere-nome-di-massimo-dalema/565250/">D’Alema</ref><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/04/17/quirinale-limbarazzo-su-amato-fa-risorgere-nome-di-massimo-dalema/565250/">e</ref>“. Infatti, sostiene il leader</p><hi rend="#b">Amato</hi>. Due personaggi di garanzia giudiziaria al posto di una figura di garanzia istituzionale<p><hi rend="#b">M5S</hi>, “</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/04/11/quirinale-lidea-choc-di-berlusconi-si-alla-severino-in-cambio-del-salvacondotto/559852/">Berlusconi vuole un garante per i suoi processi</ref>“: “D’Alema, il principe dell’inciucio, e</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/04/17/bobo-craxi-se-papa-era-capo-dei-ladri-amato-era-vice-ladrone/565414/">Amato, l’ex tesoriere di</ref>“. Parole su cui il portavoce del segretario Pd,</p><hi rend="#b">Craxi</hi>sono candidati ideali<p><hi rend="#b">Stefano Di Traglia</hi>, esprime un giudizio tranchant: “Mi pare evidente che Beppe Grillo sia in piena confusione – scrive su Twitter – E le quirinarie sono state solo un’illusione per i militanti del Mov5Stelle”. Di Traglia poi si domanda: “Come fanno a essere credibili le Quirinarie? Risultato già disatteso e smentito dal leader del Movimento 5 Stelle? Non si gioca con la democrazia”.</p><p>Nel post Grillo spiega che “il presidente della <hi rend="#b">Repubblica</hi> è il capo del <hi rend="#b">Consiglio Superiore della Magistratura</hi>, la influenza, può indirizzarne il comportamento” e dopo <ref target="http://tv.ilfattoquotidiano.it/2013/03/11/pdl-a-milano-fan-di-berlusconi-anche-pasolini-andava-coi-minori-e-allora/224284/">l’occupazione del Tribunale di Milano da parte dei parlamentari del Pdl</ref>, il </p><p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>“vorrebbe occupare anche il Quirinale”. Un obiettivo, prosegue, “legittimo” dal suo punto di vista, mentre “per</p><p><hi rend="#b">Bersani</hi>è il suicidio della</p><p><hi rend="#b">Repubblica</hi>di cui lui e solo lui sarà il responsabile”. E attacca duramente il segretario del</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/03/11/beppe-grillo-al-pd-bersani-rinunci-ai-rimborsi-elettorali/526679/">‘reo’ anche di non avere rinunciato ai rimborsi elettorali come ha fatto il Movimento</ref>. “Finora – scrive – questo signore ci ha chiesto solo il voto per un governo Bersani per farsi i cazzi suoi. Non ha risposto alla richiesta di rinunciare ai 46 milioni di euro di finanziamento elettorale, (il M5S ha rinunciato a 42 milioni di euro), non ha fatto una piega su una</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/03/18/pd-pronta-proposta-di-bersani-per-nuova-legge-sul-conflitto-dinteressi/534143/">proposta congiunta di incandidabilità di Berlusconi, nè per la legge sul conflitto di interessi</ref>. Voleva tutto in cambio di nulla per sopravvivere a sé stesso”</p><p>Grillo infine ricorda che “il M5S ha espresso i suoi nomi consultando decine di migliaia di iscritti”. A differenza dei 5 Stelle, osserva, “il pdmenoelle ha consultato (e sta consultando) solo Berlusconi per proporre<hi rend="#b"> D’Alema</hi>, <hi rend="#b">Amato</hi>, <hi rend="#b">Violante</hi> come ruotino di scorta o un presidente dell’inciucio dell’ultimo momento”. Le conseguenze di una loro elezione sarebbero drammatiche perché “un loro settennato consegnerà l’Italia alla dissoluzione non solo economica, ma anche come Stato unitario. E’ bene saperlo in anticipo. Ognuno – conclude- si prenda le sue responsabilità”.</p><p>Al commento negativo del portavoce di Bersani si aggiunge quello della deputata Pdl<hi rend="#b"> Jole Santelli</hi>: “E’ ovvio che non essendoci ancora alcun accordo, peraltro indicato come necessario dalla <hi rend="#b">Costituzione</hi>, Grillo fa solo terrorismo politico. Credo – prosegue – abbia timore che con tutti i suoi frizzi e lazzi si stia condannando all’irrilevanza politica. Gli piace essere corteggiato e poter sdegnare i corteggiatori, ora tenta con i suoi anatemi personali di rimettersi in qualche modo al centro per poi tornare a schiaffeggiare tutti!”. </p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>