<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sentenza Mediaset, i bookmaker: &quot;Berlusconi assolto dalla Cassazione&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-07-29" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/07/29/sentenza-mediaset-bookmaker-berlusconi-assolto-dalla-cassazione/670543/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Le possibilità sono tre: i giudici della Cassazione, che martedì si pronuncerà sul processo Mediaset, potranno rinviare a settembre la decisione, annullare il procedimento – rinviandolo alla Corte d’appello di Milano per un nuovo processo – oppure andare in Camera di consiglio e confermare o meno la condanna. Il Cavaliere infatti è stato condannato in …" categories="Politica" tags="Arcore;Assoluzione;Cassazione;Mediaset;Processo Mediaset;Silvio Berlusconi" fingerprint="79a021b1b1564191">
  <main><head rend="h1">Sentenza Mediaset, i bookmaker: “Berlusconi assolto dalla Cassazione”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/07/paddypower-interna-nuova.jpg" alt="Paddy Power"/><p>Le possibilità sono tre: i giudici della <hi rend="#b">Cassazione</hi>, che <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/07/29/processo-mediaset-pdl-pronto-alla-battaglia-ma-governo-rischia-a-causa-del-pd/670070/">martedì si pronuncerà sul processo Mediaset</ref>, potranno rinviare a settembre la decisione, annullare il procedimento – rinviandolo alla </p><p><hi rend="#b">Corte d’appello</hi>di Milano per un nuovo processo – oppure</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/07/12/berlusconi-condanna-non-probabile-in-cassazione-sostegno-al-governo/653615/">andare in</ref>. Il</p><hi rend="#b">Camera di consiglio</hi>e confermare o meno la condanna<p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>infatti è stato condannato in primo e secondo grado a 4 anni di carcere e a 5 anni di interdizione dai pubblici uffici. A fronte delle tre possibilità, riferisce l’agenzia stampa giochi a pronostico e scommesse</p><p><hi rend="#i">Agipronews</hi>, i bookmakers pensano all’</p><p><hi rend="#b">assoluzione</hi>(data a 1,25) ma, in caso di</p><p><hi rend="#b">condanna</hi>(a 2,95), puntano sullo scioglimento del</p><p><hi rend="#b">Pdl</hi>(a 1,35) e sulla cessione del</p><p><hi rend="#b">Milan</hi>, a 2,85.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/07/28/processo-mediaset-berlusconi-non-faro-lesule-se-condannato-vado-in-galera/669396/">Sicuramente Berlusconi non andrà in carcere</ref> – a impedirglielo sono le norme che escludono la detenzione in carcere per gli ultrasettantenni – ma gli arresti domiciliari nella villa di <hi rend="#b">Arcore</hi> sono un’ipotesi data a 3,50. Una possibilità che ha ispirato anche <hi rend="#b">Paddy Power</hi>, l’irriverente bookmaker che – per promuovere suo casinò online – ha affisso un enorme telone pubblicitario su uno dei palazzi che costeggia la piazza delle colonne di <hi rend="#b">San Lorenzo</hi>, a Milano, con la scritta <hi rend="#i">(sopra)</hi>. “Se nei prossimi sette anni ti serve evasione, su Paddypower.it/Arcore trovi tutto il divertimento che vuoi”.</p><p>“Non farò l’esule, come fu costretto a fare <hi rend="#b">Bettino Craxi</hi>“, avrebbe detto Berlusconi: eppure una fuga in <hi rend="#b">Kenya</hi> è bancata a 20, seguita da <hi rend="#b">Antigua</hi> a 25. L’esilio ospite dall’amico <hi rend="#b">Putin</hi> in <hi rend="#b">Russia</hi>, invece, vale 50 volte la scommessa. Le ripercussioni della sentenza sul quadro politico sono imprevedibili, tanto che i bookmaker internazionali hanno aperto le scommesse sulla tenuta dell’esecutivo: ritengono probabile che l’attuale legislatura non superi i 6 mesi (un’ipotesi a 1,60), mentre per oltrepassare i 2 anni si sale a quota 1,75. Un governo che duri solo un anno, invece, si gioca a 2,10, mentre l’intera legislatura vale 3 volte la scommessa.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>