<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi, il fratello Paolo esce dal San Raffaele: &quot;La ripresa è lenta ma costante&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-04-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/04/18/silvio-berlusconi-il-fratello-paolo-esce-dal-san-raffaele-la-ripresa-e-lenta-ma-costante/7133798/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Posso dire che la ripresa è costante anche se lenta. Siamo molto fiduciosi e grati soprattutto al team di medici e di infermieri che lo stanno accudendo in modo eccezionale, come d’altronde si merita. Di spirito è forte, ha una volontà ferrea, è incredibile”. Così Paolo Berlusconi all’uscita dell’ospedale San Raffaele di Milano parlando del …" categories="Politica" tags="Paolo Berlusconi;San Raffaele;Silvio Berlusconi" fingerprint="e1bbd24cb0cf6025">
  <main>
    <p>“Posso dire che la ripresa è costante anche se lenta. Siamo molto fiduciosi e grati soprattutto al team di medici e di infermieri che lo stanno accudendo in modo eccezionale, come d’altronde si merita. Di spirito è forte, ha una volontà ferrea, è incredibile”. Così <hi rend="#b">Paolo</hi><hi rend="#b">Berlusconi</hi> all’uscita dell’ospedale San Raffaele di Milano parlando del fratello Silvio Berlusconi, ricoverato da giorni, e delle sue condizioni di salute. Paolo Berlusconi ha sottolineato di aver parlato “su autorizzazione del professor Zangrillo”, cioè del primario di terapia intensiva che è anche medico personale dell’ex premier.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>