<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi condannato, Financial Times: &quot;Cala il sipario sul buffone di Roma&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-08-03" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/03/berlusconi-condannato-financial-times-cala-sipario-sul-buffone-di-roma/675689/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Cala il sipario sul buffone di Roma“. Le parole riferite a Silvio Berlusconi sono del Financial Times che commenta così la sentenza della Corte di Cassazione del processo Mediaset che ha confermato la condanna a quattro anni per l’ex presidente del Consiglio. Per il quotidiano finanziario della City, “dopo il verdetto il Senato dovrebbe cacciare Berlusconi” che “ha …" categories="Media" tags="Cassazione;Financial Times;Mediaset;Processo Mediaset;Roma;Silvio Berlusconi" fingerprint="fdbfc4257acb8a1d">
  <main><head rend="h1">Berlusconi condannato, Financial Times: “Cala il sipario sul buffone di Roma”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/08/financial-times-interna-nuova.jpg"/><p>“Cala il sipario sul buffone di <hi rend="#b">Roma</hi>“. Le parole riferite a<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi> sono del <hi rend="#i"> Financial Times</hi> che commenta così la </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/02/berlusconi-revocato-passaporto-letta-delitto-far-cadere-governo/674697/">sentenza della</ref>che ha confermato la condanna a quattro anni per l’ex presidente del Consiglio. Per il quotidiano finanziario della City, “</p><hi rend="#b">Corte di Cassazione</hi>del processo<hi rend="#b">Mediaset</hi><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/08/02/mediaset-berlusconi-perdera-carica-e-titolo-di-cavaliere-ma-non-andra-in-carcere/674364/">dopo il verdetto il</ref>” che “ha accusato i magistrati di parzialità politica” nei suoi confronti “ma non è riuscito a produrre alcuna prova a sostegno delle sue affermazioni”.</p><hi rend="#b">Senato</hi>dovrebbe cacciare Berlusconi<p>“Alcuni ritengono che il reato per il quale Berlusconi è stato condannato sia poca cosa rispetto all’enorme quantità di tasse che paga – si legge nell’editoriale – ma non è mai corretto ingannare il <hi rend="#b">fisco</hi>. I politici hanno una particolare responsabilità nel dare l’esempio, specialmente in <hi rend="#b">Italia</hi>, dove la diffusa evasione fiscale è una delle principali ragioni del terribile stato delle finanze pubbliche”. Per il quotidiano, “<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/07/10/mediaset-cassazione-obbligo-fissare-udienza-prima-della-prescrizione/651629/">i giudici di Roma dovrebbero essere lodati per la loro indipendenza”</ref> e “il verdetto dimostra che nessuno è al di sopra della legge”.</p><p>Inoltre, aggiunge, “se Berlusconi avesse un briciolo d’onore, ora darebbe le dimissioni. Risparmierebbe ai suoi colleghi senatori l’imbarazzo di dover espellere un ex primo ministro”. Infine, per il <hi rend="#i">Financial Times</hi>, che ricorda come l’ex premier abbia già promesso battaglia e che molti membri del suo partito potrebbero seguirlo, in <hi rend="#b">Italia</hi> “i tempi sono maturi per l’emergere di un partito di destra che sia pronto a liberarsi del frenetico populismo di <hi rend="#b">Berlusconi</hi> per abbracciare il liberismo economico. Dopo anni di inefficace protagonismo – conclude l’editoriale -, l’Italia ne beneficerebbe molto”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>