<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, videomessaggio: &quot;Governo? Non si parta da alleanze ma da proposte&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2013-02-27" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/02/27/berlusconi-videomessaggio-per-governo-non-si-parta-da-alleanze-ma-da-proposte/515163/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Non si deve partire dalle alleanze ma dalle cose da fare”. Lo afferma Silvio Berlusconi, in un video pubblicato su Facebook. Il Cavaliere si rivolge senza citarlo a Pierluigi Bersani e avverte: “Le forze politiche responsabili” devono impegnarsi a “dipanare la matasse della legislatura” entrante.”Nei prossimi giorni dovremmo riflettere sugli scenari politici e sulle proposte …" categories="Elezioni 2013" tags="PDL;Silvio Berlusconi" fingerprint="bbbbde2cc06bcf3f">
  <main>
    <head rend="h1">Berlusconi, videomessaggio: “Governo? Non si parta da alleanze ma da proposte”</head>
    <p>“Non si deve partire dalle alleanze ma dalle cose da fare”. Lo afferma <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, in un video pubblicato su Facebook. Il Cavaliere si rivolge senza citarlo a Pierluigi Bersani e avverte: “Le forze politiche responsabili” devono impegnarsi a “dipanare la matasse della legislatura” entrante.”Nei prossimi giorni dovremmo riflettere sugli scenari politici e sulle proposte per il futuro del Paese. Nessuna forza politica e responsabile può ignorare il valore della governabilità. </p>
    <p>Sono tre gli “impegni” che Silvio Berlusconi nel videomessaggio diffuso oggi “garantisce di portare a termine”. Dopo il cambio di rotta nella politica economica, l’ex premier assicura l’impegno di “una riforma delle istituzioni che garantisca finalmente piena governabilita’”. Terzo impegno: “Prometto che sarò personalmente e direttamente in campo per far fruttare nell’interesse dell’Italia il consenso che mi è stato dato”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>