<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Salvini vuole il servizio militare obbligatorio ma Berlusconi rivendica di averlo abolito: &quot;Per questo i giovani dovrebbero votarci&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2022-08-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/26/salvini-vuole-il-servizio-militare-obbligatorio-ma-berlusconi-rivendica-di-averlo-abolito-per-questo-i-giovani-dovrebbero-votarci/6775757/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Salvini vuole reintrodurre la leva obbligatoria, ma Berlusconi lo smentisce. Ecco cosa sta accadendo [Video]" categories="Politica" tags="Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9bb574d804f4045">
  <main>
    <p>Perché i giovani dovrebbero votare <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>? “Intanto, devono ricordare che cosa abbiamo fatto noi per loro. Perché siamo stati noi, dopo 70 anni, ad <hi rend="#b">abolire il servizio militare obbligatorio</hi> che ha regalato loro un anno di libertà per lavorare o per studiare”. Così il leader di Forza Italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, ha risposto ai cronisti all’arrivo all’U-Power Stadium di Monza prima della partita con l’Udinese. <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>, in questi giorni di campagna elettorale, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/26/salvini-insiste-sul-ritorno-del-servizio-militare-e-molto-utile-unarma-momento-delicato-arruolare-giovani-impreparati-e-un-rischio/6775047/">ha rispolverato la leva obbligatoria</ref>, uno dei suoi cavalli di battaglia, tra i suoi temi: “È molto utile, farò di tutto per reintrodurla”. Il suo alleato nel centrodestra evidentemente non è d’accordo.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>