<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Intercettazioni, Berlusconi difende Nordio: &quot;Polemica tipica di giustizialisti illiberali. Sosterremo il ministro e le sue riforme&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-01-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/01/23/intercettazioni-berlusconi-difende-nordio-polemica-tipica-di-giustizialisti-illiberali-sosterremo-il-ministro-e-le-sue-riforme/6945187/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Dopo molto tempo, l’Italia ha un ministro della Giustizia di cultura liberale e garantista, una cultura profondamente affine alla nostra. Questa è una buona notizia per il Paese, per il governo, per tutti gli italiani, di tutte le parti politiche. Noi di Forza Italia sosterremo l’azione del ministro Nordio con assoluta convinzione”. Lo afferma il …" categories="Politica" tags="Carlo Nordio;Intercettazioni;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9877a4498ff4165">
  <main>
    <p>“Dopo molto tempo, l’Italia ha un <hi rend="#b">ministro della Giustizia</hi> di cultura liberale e garantista, una cultura profondamente affine alla nostra. Questa è una buona notizia per il Paese, per il governo, per tutti gli italiani, di tutte le parti politiche. Noi di Forza Italia sosterremo l’azione del <hi rend="#b">ministro Nordio</hi> con assoluta convinzione”. Lo afferma il leader di Forza Italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, che <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/01/23/da-castelli-a-nordio-da-mastella-ad-alfano-e-orlando-la-crociata-lunga-ventanni-per-smantellare-le-intercettazioni-e-punire-chi-le-pubblica/6944600/">in un video sui social si schiera a favore del Guardasigilli unendosi al coro di politici che fanno la guerra alle intercettazioni e alla stampa</ref>. “La giustizia italiana – prosegue – ha bisogno urgente di essere riformata, e il nostro ministro ha dimostrato di voler lavorare seriamente per questo obbiettivo”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>