<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Regionali, il messaggio di Silvio Berlusconi per la Lombardia: &quot;Votate Forza Italia, cardine della coalizione&quot;. Ma non cita mai Fontana - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-02-02" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/02/02/regionali-il-messaggio-di-silvio-berlusconi-per-la-lombardia-votate-forza-italia-cardine-della-coalizione-ma-non-cita-mai-fontana/6983081/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Regionali, il messaggio di Silvio Berlusconi per la Lombardia: &quot;Votate Forza Italia, cardine della coalizione&quot;. Ma non cita mai Fontana [VIDEO]" categories="Politica" tags="Attilio Fontana;Elezioni Regionali Lombardia;Silvio Berlusconi" fingerprint="b8b2164cb8774005">
  <main>
    <p>Un messaggio che sembra arrivare da un passato remoto, quello di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, che invita i Lombardi a votare alle prossime elezioni regionali. Un invito aperto e accorato a “votare per Forza Italia, cardine della coalizione di centrodestra”. Il leader azzurro come un disco rotto cita i vecchi refrain (noi che “abbiamo arginato i comunisti”) ma in tutto il discorso non ha mai citato il nome del candidato, il leghista <hi rend="#b">Attilio Fontana</hi></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>