<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Renzi incontra gli imprenditori di Assolombarda e critica ancora il Reddito. E su Berlusconi dice: &quot;Inimitabile, su Tik Tok ci ha spolpato&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2022-09-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/09/20/renzi-incontra-gli-imprenditori-di-assolombarda-e-critica-ancora-il-reddito-e-su-berlusconi-dice-inimitabile-su-tik-tok-ci-ha-spolpato/6810322/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Berlusconi? Inimitabile. Su Tik Tok ci ha spolpato&quot; [VIDEO]" categories="Elezioni politiche 2022" tags="Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="b2bedb85aa7f211d">
  <main>
    <p>“Il <hi rend="#b">reddito di cittadinanza</hi> è un fallimento e i responsabili sono Conte, Di Maio, Salvini, se vi piace, votateli ancora. Agli imprenditori non ho niente da promettere se non una visione di paese che possa creare posti di lavoro”. Lo ha detto il leader di Italia Viva <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> prima di incontrare gli imprenditori nella sede di <hi rend="#b">Assolombarda a Milano</hi>. Un incontro di <hi rend="#b">un’ora e mezza</hi> nel quale il senatore ha spiegato la sua visione politica ed economica. Tra i passaggi più applauditi, stando ai racconti di alcuni partecipanti, c’è stato quello sul <hi rend="#b">reddito di cittadinanza</hi>. Un tema sul quale poco prima, nel corso di un punto stampa, Renzi si era espresso così: “Da un lato c’è il voto di pancia: il voto del sovranismo, del no ai migranti e che al Sud acquisisce le sembianze del reddito di cittadinanza e che per molti versi per me è ormai un voto di scambio soprattutto nel Mezzogiorno – ha spiegato Renzi – dall’altro c’è il voto di testa”. E a chi gli chiede un aggettivo per descrivere <hi rend="#b">Berlusconi</hi> il senatore risponde: “Inimitabile. <hi rend="#b">Su Tik Tok ci ha spolpato</hi>, lui ha vinto la partita su Tok Tok, io conto però di stragi davanti alle elezioni”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>