<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Manovra, Berlusconi fa il punto sulla legge di bilancio con la squadra di Forza Italia: &quot;Pensioni minime a 1000 euro obiettivo di legislatura&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-12-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/12/11/manovra-berlusconi-fa-il-punto-sulla-legge-di-bilancio-con-la-squadra-di-forza-italia-pensioni-minime-a-1000-euro-obiettivo-di-legislatura/6902169/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Manovra, Berlusconi: &quot;Pensioni minime a 1000 euro obiettivo di legislatura&quot; [VIDEO]" categories="Politica" tags="Forza Italia;Manovra;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9bf5e05b07e0305">
  <main>
    <p>“Mi sono riunito oggi ad <hi rend="#b">Arcore</hi> con i ministri, i sottosegretari, i capigruppo e i vicepresidenti delle Camere della nostra formazione politica. La legge di bilancio, che speriamo venga approvata a breve, contiene molti nostri interventi: in particolare, l’aumento delle pensioni minime per gli anziani a 600 euro, così potremo nel corso della legislatura arrivare ai 1000 euro che ci siamo proposti”. Così il leader di Forza Italia <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, in un video pubblicato sui social, dopo aver convocato ad Arcore la squadra di governo del suo partito per fare il punto sulla legge di bilancio. “Per quanto riguarda le assunzioni dei giovani dai 18 ai 34 anni, vogliamo che il costo per le aziende non sia più il doppio come avviene ora ma che sia uguale allo stipendio del nuovo assunto”, ha concluso il Cavaliere.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>