<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Decennale di FdI, militanti spazientiti dai tempi lunghi dell'intervento di Berlusconi: fischi dalla platea. Meloni ironizza: &quot;Siete indisciplinati&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2022-12-17" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/12/17/decennale-di-fdi-militanti-spazientiti-dai-tempi-lunghi-dellintervento-di-berlusconi-fischi-dalla-platea-meloni-ironizza-siete-indisciplinati/6909375/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Mugugni e qualche fischio, dalla piazza di Fratelli d’Italia, per Silvio Berlusconi. I militanti di Fratelli d’Italia riuniti in Piazza del Popolo per il decennale del partito di Giorgia Meloni hanno iniziato a rumoreggiare verso la fine della proiezione del video-saluto del leader azzurro. “Vogliamo Giorgia…”, ha urlato qualche militante, spazientito dai tempi lunghi dell’intervento …" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="aaaedf0c807a6105">
  <main>
    <p>Mugugni e qualche fischio, dalla piazza di Fratelli d’Italia, per <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. I militanti di Fratelli d’Italia riuniti in Piazza del Popolo per il decennale del partito di Giorgia Meloni hanno iniziato a rumoreggiare verso la fine della proiezione del <hi rend="#b">video-saluto del leader azzurro</hi>. “Vogliamo Giorgia…”, ha urlato qualche militante, spazientito dai <hi rend="#b">tempi lunghi</hi> dell’intervento del Cavaliere. In collegamento con la kermesse anche il vicepremier e leader della Lega <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi> ha scherzato: “Ho preparato un<hi rend="#b"> intervento di 56 minuti…</hi>“. Meloni dal palco ha poi ‘redarguito’ i suoi militanti con una battuta: “Da quando non ci sono più <hi rend="#b">siete diventati indisciplinati</hi>…”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>