<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Su Rai2 avevo ospite fisso Morgan, disse una cosa su Berlusconi e la P2. Non mandarono in onda la puntata&quot;: parla Daria Bignardi - Il Fatto Quotidiano" author="Giuseppe Candela" date="2024-07-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/09/su-rai2-avevo-ospite-fisso-morgan-disse-una-cosa-su-berlusconi-e-la-p2-non-mandarono-in-onda-la-puntata-parla-daria-bignardi/7617001/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Oggi forse farei diversamente, sono stata abbastanza riservata e discreta, quello che ho fatto è stato andarmene&quot;: parla Daria Bignardi" categories="Televisione" tags="Daria Bignardi;La7;Morgan;Rai 2;Silvio Berlusconi" fingerprint="29bd2c6f6e853a3a">
  <main>
    <p>Giornalista, conduttrice, scrittrice: <hi rend="#b">Daria Bignardi</hi> è passata dal “<hi rend="#i"> Basement</hi>” di </p>
    <p><hi rend="#b">Gianluca Gazzoli</hi>. Un lungo curriculum, tanti titoli storici e il legame, lungo e duraturo, con il titolo cult “</p>
    <p>
      <hi rend="#i">” in onda su La7. Un format, sostanzialmente identico, era approdato su Rai2 con un titolo diverso “</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Le Invasioni Barbariche</hi>
    <p>
      <hi rend="#i">“, trasmesso in seconda serata al venerdì su Rai2 e in onda dal 20 marzo al 4 dicembre 2009 per un totale di ventiquattro puntate.</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">L’Era Glaciale</hi>
    <p>“La situazione di oggi in televisione? Come sempre ma peggio, non è un bel segno quello che sta succedendo”, racconta Bignardi ricordando poi la censura subita su Rai2: “A me è successo tantissimi anni fa quando ero passata su Rai2 con <hi rend="#i"> L’Era Glaciale</hi>. </p>
    <p><hi rend="#b">Avevo ospite fisso Morgan quindici anni fa</hi>che suonava il pianoforte e diceva la sua su vari temi. Quella sera eravamo in differita, registravamo mezz’ora prima, e</p>
    <p><hi rend="#b">lui disse una cosa su Berlusconi e la P2</hi>. Finisce il programma, andati tutti pizzeria, accendiamo la tv e al posto dell’</p>
    <p>
      <hi rend="#i">c’erano i cartoni animati. Cominciamo a telefonare e ci dicono errore tecnico: eravamo stati censurati”.</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Era Glaciale</hi>
    <p>La giornalista aveva scelto di non protestare pubblicamente ma solo di andar via dal servizio pubblico: “Oggi forse farei diversamente, sono stata abbastanza riservata e discreta, <hi rend="#b">quello che ho fatto è stato andarmene</hi>. Sono tornata a <hi rend="#b">La7</hi>, guadagnando la metà, ma non ho fatto casino. Non lo so perché, sono tornata da dove ero venuta e lì sono sempre stata libera di fare e dire quello che volevo.”</p>
    <p>In Rai è tornata anni dopo con un ruolo dirigenziale, come direttrice di Rai3 dal 18 febbraio 2016 al 26 luglio 2017: “Non è stata una bella esperienza perché <hi rend="#b">non ero proprio adatta a lavorare in un’azienda pubblica con il mio carattere</hi>, con il modo in cui lavoro. Abbiamo fatto un sacco di belle cose, ma non è il mio. Tu devi essere un manager per fare il direttore di rete e io non ho quell’attitudine. Io ho sempre lavorato a Milano, sono padana, di Ferrara e ho sempre lavorato <hi rend="#b">qui e c’è un modo di lavorare qui che è molto incentrato sul prodotto</hi>, su quello che fai. Io lì ho visto un modo di lavorare che ha a che fare anche con chi sei, con chi conosci. Io non ho gli anticorpi per quel mondo, non ho i codici per capirlo.<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/06/24/avevo-un-contratto-per-tre-anni-dopo-il-secondo-grande-fratello-rimasi-incinta-pur-di-non-fare-il-terzo-la-rivelazione-di-daria-bignardi/7598668/"> Ho incontrato un sacco di gente bravissima, soprattutto a Rai Tre, ma non è il ruolo per me</ref>“.</p>
    <p>Nel corso della chiacchierata con Gazzoli, Bignardi ha ricordato anche la sua malattia vissuta sempre con discrezione e riservatezza: “Quando ho cominciato a fare la direttrice di Rai 3 avevo la parrucca perché avevo appena finito il mio quarto ciclo di chemioterapia e <hi rend="#b">ho cominciato a fare la direttrice con una parrucca abbastanza carina</hi>. Facevo questa vita Roma-Milano e non riuscivo a gestire questa parrucca. Il lavoro a Roma, la famiglia a Milano e, insomma, un bel giorno decido di togliermi la parrucca e sotto avevo i capelli corti. Non dico niente e tutti hanno scritto di tutto: ‘Se la tira, vuole fare l’intellettuale’. Io non ho detto niente.<hi rend="#b"> La malattia è una cosa privata e personale, c’è chi sta meglio se la condivide e chi no</hi>. A me non è venuto di farlo”.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>