<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi: &quot;Peppa Pig? Un caso triste e preoccupante&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-09-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/09/13/silvio-berlusconi-peppa-pig-un-caso-triste-e-preoccupante/6801419/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Non si possono proporre ai bambini modelli volti a condizionarli&quot;" categories="Attualità" tags="Peppa Pig;Silvio Berlusconi" fingerprint="5af9780a78365625">
  <main>
    <p>Anche <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> si getta nella mischia. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/09/09/fratelli-ditalia-contro-peppa-pig-federico-mollicone-inaccettabile-un-personaggio-con-due-mamme-filippo-bianchi-insegna-cose-contro-natura/6797456/">Il leader di Forza Italia ha voluto esprimere la propria opinione sulle polemiche sollevate, nei giorni scorsi, dal cartone animato Peppa Pig</ref>: “Trovo piuttosto triste e anche preoccupante che si usi un cartone animato dedicato ai più piccoli </p>
    <p><hi rend="#b">per veicolare una visione ideologica della famiglia e della sessualità</hi>. Una cosa è rispettare tutti gli stili di vita e gli orientamenti affettivi, che in uno stato liberale devono godere di pari diritti e di pari dignità.</p>
    <p><hi rend="#b">Un altro conto è proporre ai bambini modelli volti a condizionarli</hi>– ha dichiarato ai microfoni di</p>
    <p><hi rend="#i">Rtl 102.05</hi>–</p>
    <p><hi rend="#b">Noi difenderemo sempre il modello della famiglia naturale</hi>, che significa una famiglia composta da un uomo e una donna che crescono dei figli”, ha incalzato. Poi l’attacco all’omogenitorialità: “Il PD con la legge Zan,</p>
    <p><hi rend="#b">una legge liberticida che noi abbiamo combattuto e bloccato in Parlamento</hi>, ha addirittura tentato di vietare l’espressione di opinioni come questa. Il caso del cartone animato di Peppa Pig, trasmesso dal servizio pubblico,</p>
    <p><hi rend="#b">si inserisce in questo clima culturale sbagliato</hi>”, ha concluso.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>