<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Bossi puntella Berlusconi: &quot;Se la Lega lasciasse finiremmo coma la Grecia&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2011-07-08" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/07/08/bossi-puntella-berlusconi-se-la-lega-lasciasse-finiremmo-coma-la-grecia/144090/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="”Litigano tutti, ora Berlusconi se la prende anche con Tremonti: meno male che ci siamo noi a tenere la barra dritta, in un momento così difficile finiremmo come la Grecia”. Così Umberto Bosis alla festa del Carrocico allestita a Paderno Dugnano, hinterland di Milano. ”A chi mi chiede – ha proseguito il senatur – di …" categories="Politica" tags="Giulio Tremonti;Grecia;Manovra;Marco Milanese;P4;Silvio Berlusconi;Umberto Bossi" fingerprint="bd8356afd0e9d0d5">
  <main>
    <head rend="h1">Bossi puntella Berlusconi: “Se la Lega <lb/> lasciasse finiremmo coma la Grecia”</head>
    <p>”Litigano tutti, ora Berlusconi se la prende anche con Tremonti: meno male che ci siamo noi a tenere la barra dritta, in un momento così difficile finiremmo come la Grecia”. Così Umberto Bosis alla festa del Carrocico allestita a Paderno Dugnano, hinterland di Milano. ”A chi mi chiede – ha proseguito il senatur – di mollare Berlusconi dico che se lasciassi il governo immediatamente, il mercato internazionale ci farebbe fare la fine della Grecia. E meno male che “c’è Tremonti che ascolta i mercati”. Dopodiché i cambiamenti si fanno alle elezioni e non a metà della strada”. Il ministro delle Riforme ha ribadito che “quando arrivano le prossime elezioni ci penseremo bene a che accordi fare e con chi, vedremo se in questi mesi il governo farà le cose che abbiamo chiesto a Pontida”. Sul fronte crisi di geverno il leader padano ha ribadito che “i cambiamenti si fanno quando si va a elezioni, non in mezzo alla strada”. Berlusconi, dunque, può stare tranquillo. Un passaggio anche alla situazione giudiziaria che ha toccato lo stesso capo dell’Economia a causa del coinvolgimento del suo numeto due nell’inchiesta P4. “Tremonti – ha detto Bossi – è una brava persona”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>