<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Di Matteo: &quot;Berlusconi? È un Paese al contrario quello che lo dipinge come padre della Patria. Questa non è l'Italia di Falcone e Borsellino&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-07-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/19/di-matteo-berlusconi-e-un-paese-al-contrario-quello-che-lo-dipinge-come-padre-della-patria-questa-non-e-litalia-di-falcone-e-borsellino/7629952/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Questa non è l'Italia che sognavano Falcone e Borsellino&quot;" categories="Mafie" tags="Giovanni Falcone;Nino di Matteo;Paolo Borsellino;Silvio Berlusconi" fingerprint="adfd557fb8eb8874">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">In questo Paese al contrario</hi> è stato consentito a persone come <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> di governare a lungo e di essere rappresentato, dopo la sua morte, come un <hi rend="#b">padre della Patria</hi> a cui dedicare giornate di lutto nazionale e intitolare aeroporti”. Così il magistrato <hi rend="#b">Nino Di Matteo</hi><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/19/di-matteo-via-damelio-riforme-cartabia-nordio-finalizzate-protezione-dei-potenti/7629932/">intervenendo dal palco di via D’Amelio, a Palermo, per il XXXII anniversario della strage di via D’Amelio</ref>. “<hi rend="#b">Questo non è il Paese che sognavano Falcone e Borsellino</hi>, non è il Paese per cui tanti servitori dello Stato hanno sacrificato la loro vita, non è questo lo Stato per cui meritava di essere sacrificata la loro vita”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>