<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Ai funerali di Niccolò Ghedini i vertici di Forza Italia: da Casellati a Tajani fino a Gianni Letta. C'è anche Zaia, ma manca Silvio Berlusconi - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-08-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/20/ai-funerali-di-niccolo-ghedini-i-vertici-di-forza-italia-da-casellati-a-tajani-fino-a-gianni-letta-ce-anche-zaia-ma-manca-silvio-berlusconi/6768984/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ai funerali di Niccolò Ghedini i vertici di Forza Italia: da Casellati a Tajani fino a Gianni Letta. C'è anche Zaia, ma manca Silvio Berlusconi [VIDEO]" categories="Cronaca" tags="Niccolò Ghedini;Silvio Berlusconi" fingerprint="aaa7534cbacf4205">
  <main>
    <p>Si sono tenuti nella chiesa di Santa Maria di Sala, in provincia di <hi rend="#b">Venezia</hi>, i funerali di <hi rend="#b">Niccolò Ghedini</hi>, avvocato e parlamentare di Forza Italia, morto nei giorni scorsi a Milano. Alle esequie sono presenti il vicepresidente di Forza Italia, <hi rend="#b">Antonio Tajani</hi>, la capogruppo del Senato <hi rend="#b">Anna Maria Bernini</hi>, assieme alla presidente del Senato <hi rend="#b">Elisabetta Casellati</hi>, legata a Ghedini da lunga amicizia. Tra le autorità anche il presidente del Veneto, <hi rend="#b">Luca Zaia</hi>, e il sindaco di Padova, Sergio Giordani. Particolarmente commosso il collega di studio Piero Longo, tra i primi a giungere in chiesa. Fra gli altri presenti, <hi rend="#b">Marina Berlusconi</hi> e <hi rend="#b">Gianni Letta</hi>. All’arrivo del feretro, assieme ai familiari, è stato portato anche uno dei cani dei Ghedini, un terranova nero di nome Thor, rimasto poi accucciato, in attesa, sul sagrato della chiesa. Sopra la bara è stata appoggiata la toga da avvocato di Ghedini.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>