<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="I grandi trailer del Misfatto - Il Fatto Quotidiano" author="RMisfatto" date="2011-06-02" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/06/02/i-grandi-trailer-del-misfatto-3/115475/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="In esclusiva per i nostri lettori, una serie di anteprime importanti e significative sui film che raccontano la nostra storia di ogni giorno. ll dramma di Silvio &amp;feature=player_profilepage Una storia vera, un dramma annunciato, una schiacciante verità da affrontare. I grandi trailer del Misfatto portano in scena storie quotidiane, grandi momenti significativi della nostra storia …" categories="Misfatto" tags="Silvio Berlusconi;Trailer" fingerprint="6a64ec096bde285b">
  <main>
    <head rend="h1">I grandi trailer del Misfatto</head>
    <p>In esclusiva per i nostri lettori, una serie di anteprime importanti e significative sui film che raccontano la nostra storia di ogni giorno.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">ll dramma di Silvio </hi>
    </p>
    <graphic src="https://img.youtube.com/vi/FoZUHoV2qPk/maxresdefault.jpg"/>
    <p>&amp;feature=player_profilepage</p>
    <p>Una storia vera, un dramma annunciato, una schiacciante verità da affrontare. I grandi <hi rend="#b">trailer</hi> del Misfatto portano in scena storie quotidiane, grandi momenti significativi della nostra storia contemporanea. Un uomo solo che affronta la sconfitta, che vede arrivare la fine incombente mentre crollano tutti I suoi punti di riferimento e gli amici piu; cari gli voltano le spalle.</p>
    <p>Un momento di grande riflessione per tutti, un punto fermo, una nuova visione del mondo.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Un sostanziale pareggio</hi>
    </p>
    <graphic src="https://img.youtube.com/vi/f5JomeE-304/maxresdefault.jpg"/>
    <p>&amp;feature=player_profilepage</p>
    <p>L’inaspettato è sempre dietro l’angolo, ma sostanziale è l’interpretazione del vero, del quotidiano, del reale. Un sostanziale pareggio: la visione distorta di un uomo arrivato ormai alla fine, che lotta per frenare in ogni modo il suo incombente declino. Con un cast d’eccezione, verrete catapultati in un mondo nuovo, vivo, vero e reale, a fronte della disfatta, della cocente sconfitta, del frantumarsi di un piano giunto alla conclusione, un ultimo atto definitivo. Un sostanziale pareggio, non rimarrete delusi.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>