<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Il Cavaliere come il papà di PlayboyAll'estero tutti d'accordo: &quot;Mr. B alla fine&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Matteo Bosco Bortolaso" date="2011-05-31" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/05/31/il-cavaliere-come-il-papa-di-playboy-in-declinoallestero-tutti-daccordo-mr-b-alla-fine/114878/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="NEW YORK – “Basta Bunga Bunga”. Con questo titolo, il prestigioso settimanale The New Yorker prende atto (o forse auspica) la fine del Cavaliere. Il sommario si chiede: “Gli italiani ne hanno abbastanza di Silvio Berlusconi e del suo edonismo?”. Autrice dell’articolo, pubblicato ieri e disponibile online è Ariel Levy, una redattrice del New Yorker …" categories="Mondo" tags="Elezioni 2011;Silvio Berlusconi;Stampa Estera;The New Yorker;The Telegraph" fingerprint="e8a3463ee08a42b3">
  <main>
    <head rend="h1">Il Cavaliere come il papà di Playboy<lb/>All’estero tutti d’accordo: “Mr. B alla fine”</head>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2011/05/new-yorker.jpg"/>NEW YORK – “<graphic src="http://www.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2011/05/new-yorker.jpg" title="new yorker_interna"/></p>
    <p><ref target="http://www.newyorker.com/reporting/2011/06/06/110606fa_fact_levy">Basta Bunga Bunga”. Con questo titolo, il prestigioso settimanale</ref>. Il sommario si chiede: “Gli italiani ne hanno abbastanza di</p>
    <hi rend="#b">prende atto (o forse auspica) la fine del Cavaliere</hi>
    <hi rend="#i">The New Yorker</hi>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>e del suo edonismo?”. Autrice dell’articolo, pubblicato ieri e disponibile online è</p>
    <p><hi rend="#b">Ariel Levy</hi>, una redattrice del New Yorker che ha passato anni a studiare “cultura dell’apparenza” e “oggettivazione del corpo femminile”, negli Stati Uniti ed altrove.</p>
    <p>Sei anni fa la Levy ha pubblicato un libro intitolato “Female Chauvinist Pigs” (Maiali, femmine, scioviniste), che si concentra su “Le donne e l’ascesa della cultura volgare”. Proprio per l’esperienza in questo settore, le è stato chiesto di scrivere la “Lettera dall’Italia” già passata sotto gli occhi di migliaia di americani, che forse trovano azzeccato il paragone con “un <hi rend="#b">Hugh Hefner</hi> in declino”: il riferimento è al fondatore della rivista Playboy, che ora ha 85 anni.</p>
    <p>Il lunghissimo articolo – il New Yorker ospita ogni settimana pochi pezzi, che occupano parecchie pagine e sono di ottima fattura – ricorda che <hi rend="#b">Nadia Macrì</hi>, una delle ragazze che avrebbe avuto una relazione sessuale con Berlusconi, è ora una star di un film pornografico “<hi rend="#i">Bunga Bunga 3d</hi>“. La Levy si concentra dapprima sulle donne protagoniste della vicenda: <hi rend="#b">Paola Boccardi</hi>, avvocato di Ruby, <hi rend="#b">Ilda Boccassini</hi>, pubblico ministero. Poi il racconto si allarga con riflessioni sull’Italia, la sua storia, la sua società.</p>
    <p>La giornalista americana ha parlato direttamente con diversi protagonisti: <hi rend="#b">Giuliano Ferrara</hi>, la stessa avvocatessa Boccardi, <hi rend="#b">Emma Bonino, Fedele Confalonieri</hi>. Quest’ultimo racconta che, se una volta Berlusconi era un donnaiolo, adesso appare “un pò in rovina, come un edificio”. La metafora è accompagnata da una risata. C’è anche il racconto sull’attrice <hi rend="#b">Veronica Lario</hi>, sui suoi seni e su come il giovane Cavaliere se ne innamorò. Confalonieri è tra gli intervistati che parla di più alla Levy: paragona la Boccassini a <hi rend="#b">Kenneth Starr</hi>, il procuratore americano che indagò <hi rend="#b">Bill Clinton</hi> per la relazione con <hi rend="#b">Monica Lewinsky</hi>.</p>
    <p>Se il New Yorker dedica una lunga riflessione a Mr.B, le altre testate americane si limitano alla cronaca delle elezioni e alle previsioni per il futuro. L’<hi rend="#b">Associated Press</hi>, la maggiore agenzia di stampa americana, coalizzata con la tedesca <hi rend="#b">Deutsche Presse-Agentur</hi> e ripresa da quotidiani locali a stelle e strisce <ref target=" http://www.sacbee.com/2011/05/30/3664558/it-may-finally-be-nearing-an-end.html">(qui da un giornale californiano)</ref>, inizia l’articolo sostenendo che “la sconfitta di lunedì mette in dubbio l’abilità del governo italiano di arrivare alla fine del mandato che termina nel 2013”.</p>
    <p>In Gran Bretagna, i sudditi di sua maestà hanno letto che “Silvio Berlusconi fronteggia un’umiliazione perché i milanesi appoggiano un sindaco di sinistra”. Così <ref target="http://www.guardian.co.uk/world/2011/may/30/silvio-berlusconi-defeat-in-milan?INTCMP=SRCH">titolava il sito del progressista Guardian</ref>, secondo cui “alcuni avversari politici, questi risultati segnano l’inizio della fine” per il Cavaliere. Sul nuovo primo cittadino di Milano, il giornale ricorda che “la sua vittoria è ancora più notevole perché non era la scelta della corrente principale del partito democratico”, e che il passato dell’avvocato “si tinge nel radicalismo: una volta Pisapia ha difeso il partito separatisto curdo”. </p>
    <p><ref target="http://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/silvio-berlusconi/8546227/Silvio-Berlusconis-party-loses-key-Milan-election.html">Il giornale britannico</ref>e</p>
    <hi rend="#i">, più conservatore, dedica a Berlusconi un articolo</hi>
    <hi rend="#b">The Telegraph</hi>
    <p><ref target="http://www.telegraph.co.uk/news/newsvideo/celebrity-news-video/8361008/Ruby-the-Heart-Stealer-attends-Vienna-Opera-Ball.html">diversi video con Ruby come protagonista</ref>.</p>
    <p>Il settimanale<ref target="http://www.spiegel.de/international/world/0,1518,765316,00.html"> Der Spiegel, nel suo sito internet in inglese, ospita una riflessione su “sesso e potere”</ref>. Corredano l’articolo foto di </p>
    <p><hi rend="#b">Dominique Strauss-Kahn</hi>,</p>
    <p><hi rend="#b">Bill Clinton</hi>e del nostro premier, con statue classiche, seminude, sullo sfondo. Gli uomini in posizioni di comando, è la tesi dello scienziato olandese intervistato, hanno una libido che difficilmente si può frenare. L’esperto, Johan van der Dennen, ricorda</p>
    <p><hi rend="#b">Henry Kissinger</hi>– “il potere è un grande afrodisiaco” – e anche il senso comune: “Alla fin fine – sostiene – il potere comuque corrompe, se mi perdonate il cliché”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>