<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Berlusconi: &quot;Meritavo di prendere un ruolo istituzionale. Sono caduto durante campagna elettorale, ho rischiato di morire&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-12-17" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/12/17/governo-berlusconi-meritavo-di-prendere-un-ruolo-istituzionale-sono-caduto-durante-campagna-elettorale-ho-rischiato-di-morire/6909175/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Berlusconi apre la campagna elettorale in Lombardia e attacca il governo [VIDEO]" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="b3a61f4dc9774025">
  <main>
    <p>“Non ho preso <hi rend="#b">nessun ruolo istituzionale</hi> in questo governo anche se lo meritavo. Anche vista <hi rend="#b">la caduta</hi> che ho fatto il secondo giorno di campagna elettorale”. Lo ha detto il presidente di Forza Italia, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, in occasione dell’evento ‘Programmi, idee e priorità di Forza Italia per la Lombardià a Milano. “I medici – ha spiegato – mi avevano detto che sono vivo per miracolo e che forse passerà. Ma quando sono seduto o in piedi sono ancora quello che ragiona non male” Alle ultime elezioni politiche “<hi rend="#b">27 milioni di elettori</hi> italiani non hanno votato” e “noi abbiamo preso 12 milioni di voti”. Quindi “abbiamo bisogno di riconquistare gli italiani e dobbiamo farlo con una attività distribuita in tutti i comuni italiani con progetti convincenti e governando il numero di Comuni e Regioni più alto possibile”. “</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>