<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Ponte sullo stretto, Berlusconi contro &quot;l'ambientalismo ideologico di sinistra e M5S&quot;: &quot;Nei prossimi mesi finalmente i cantieri&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-01-21" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/01/21/ponte-sullo-stretto-berlusconi-contro-lambientalismo-ideologico-di-sinistra-e-m5s-nei-prossimi-mesi-finalmente-i-cantieri/6943595/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ponte sullo stretto, Berlusconi contro &quot;l'ambientalismo ideologico di sinistra e M5S&quot;: &quot;Nei prossimi mesi finalmente i cantieri&quot; [VIDEO]" categories="Politica" tags="Ponte sullo Stretto;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9ef5f09a86e4065">
  <main>
    <p>“I nostri governi di centrodestra hanno certamente reso l’Italia più moderna ed efficiente. All’ambientalismo ideologico della sinistra, ai propositi di decrescita infelice del <hi rend="#b">Movimento 5 Stelle</hi>, che avrebbe voluto un’Italia solo agricola, senza più industria, abbiamo risposto con progetti e opere che oggi consentono ai nostri cittadini di viaggiare comodamente e rapidamente da una parte all’altra del Paese, consentono a milioni di turisti di visitare il nostro paese ogni anno, consentono alle nostre imprese di trasportare e consegnare i loro prodotti in poche ore”. Lo dice il leader di Fi, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, con un video su Instagram. “Abbiamo creato le condizioni – prosegue – per realizzare una grande opera necessaria, il <hi rend="#b">Ponte sullo Stretto di Messina</hi>, che, però, è stata poi fermata dei governi della sinistra. Oggi, finalmente, si sono convinti tutti della bontà della nostra intuizione: apriremo finalmente i cantieri nei prossimi mesi”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>