<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Mister Obama&quot;, quando la regina Elisabetta rimproverò Silvio Berlusconi al G20: &quot;Perché deve urlare così?&quot; - Video - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-09-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/09/08/mister-obama-quando-la-regina-elisabetta-rimprovero-silvio-berlusconi-al-g20-perche-deve-urlare-cosi-video/6796483/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;MISTER OBAMAAAA...&quot;, Quando la Regina Elisabetta rimproverò Silvio Berlusconi davanti ai maggiori leader del mondo (e alle telecamere). Guardate cosa accadde [Video]" categories="World News" tags="Barack Obama;Regina Elisabetta;Silvio Berlusconi" fingerprint="e9b39f0fe0ff2264">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Mister Obama</hi>“. La voce inconfondibile di<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi> sovrastò il brusio dei 20 leader del mondo, a Buckingham Palace, alla vigilia del G20. Era il <hi rend="#b">2009</hi> e l’allora presidente del Consiglio chiamò a gran voce il presidente degli Stati Uniti, <hi rend="#b">Barack Obama</hi>, subito dopo la foto di rito. La<hi rend="#b"> regina Elisabetta</hi> si voltò e lo rimproverò: “<hi rend="#b">Ma perché deve urlare così?</hi>“. Il richiamo di Sua Maestà provocò le risate dei presenti. La scena venne ripresa dalle telecamere ufficiali e Buckingham Palace fu costretto a intervenire per <hi rend="#b">smentire</hi> che la Regina fosse contrariata dall’atteggiamento di Berlusconi: “C’era un clima gaio, non c’è stata alcuna gaffe od offesa”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>