<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Süddeutsche Zeitung, il volto di B. nella tazza del water. Titolo &quot;Ritorno a galla&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2012-12-09" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/09/suddeutsche-zeitung-volto-di-b-nella-tazza-del-water-titolo-ritorno-a-galla/440696/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Pagina 8 della Süddeutsche Zeitung, sabato 8 dicembre. Nel giorno in cui Mario Monti salirà al Colle da Napolitano per annunciare le dimissioni dopo l’approvazione della legge di stabilità, il giornale tedesco commenta la scelta di Silvio Berlusconi di scendere in campo, ancora una volta. Una decisione che il quotidiano liberale commenta con un articolo dal titolo: …" categories="Media" tags="Germania;Silvio Berlusconi" fingerprint="ed50582d58937820">
  <main><head rend="h1">Süddeutsche Zeitung, il volto di B. nella tazza del water. Titolo “Ritorno a galla”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2012/12/bersluconi-sueddeutsche-interna-nuova.jpg"/><p>Pagina 8 della <hi rend="#b">Süddeutsche Zeitung</hi>, sabato 8 dicembre. Nel giorno in cui <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/08/crisi-di-governo-monti-a-napolitano-legge-di-stabilita-poi-mi-dimetto/440348/"> Mario Monti salirà al Colle da Napolitano</ref> per annunciare le dimissioni dopo l’approvazione della legge di stabilità, il giornale tedesco commenta </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/08/pisanu-pdl-va-a-destra-uniamo-moderati-e-fini-rottama-berlusconi-dinosauro/439854/">la scelta di</ref>, ancora una volta.</p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>di scendere in campo<p>Una decisione che il quotidiano liberale commenta con un articolo dal titolo: “Ritorno a galla”. Catenaccio: “L’ex presidente Berlusconi scende di nuovo in campo il suo partito mette fine all'”esperimento di Monti”. Quello che colpisce, però, è l’immagine scelta per il pezzo <hi rend="#b">( qui)</hi>. E’ stata scattata durante una manifestazione e ritrae il volto dell’ex </p><p><hi rend="#b">Presidente del Consiglio</hi>all’interno di una tazza del water corredato della scritta “scaduto”. E nella didascalia si legge: “‘Mi bombardano di richieste di candidarmi’, ha detto Berlusconi. Ma sotto questa foto c’è scritto ‘scaduto'”.</p><p>Un’immagine che insieme al titolo del ‘ritorno al galla’ sembra molto più di un’allusione.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>