<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Che Italia arriverà nel mondo? È una vergogna&quot;: la protesta sotto alla Regione Lombardia per dire &quot;no&quot; all'aeroporto intitolato a Berlusconi - Il Fatto Quotidiano" author="Simone Bauducco" date="2024-07-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/15/che-italia-arrivera-nel-mondo-e-una-vergogna-la-protesta-sotto-alla-regione-lombardia-per-dire-no-allaeroporto-intitolato-a-berlusconi/7624587/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="E la protesta potrebbe arrivare anche in tribunale con nove comuni dell’area che sono pronti a fare ricorso" categories="Politica" tags="Aeroporto di Malpensa;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="22181f6c197a606c">
  <main>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/13/malpensa-berlusconi-lunedi-le-opposizioni-in-piazza-a-milano-la-petizione-dei-giovani-dem-oltre-130mila-firme-pronto-il-ricorso-al-tar/7622044/">Dopo le 150mile firme raccolte dai Giovani Democratici in pochi giorni,</ref> la protesta contro l’intitolazione dell’aeroporto di Malpensa a<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi> arriva anche<hi rend="#b"> sotto la Regione Lombardia</hi> a Milano. In centinaia si sono dati appuntamento per manifestare <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/11/ufficiale-da-oggi-malpensa-diventa-aeroporto-berlusconi/7620125/">contro la scelta avallata dal ministro Salvini</ref>. “Una provocazione” dicono i manifestanti che ironizzano. “Diventerà un aeroporco più che un aeroporto”. Presenti i partiti del campo largo, dal <hi rend="#b">Pd</hi> al <hi rend="#b">M5s</hi> fino all’<hi rend="#b">Alleanza Verdi Sinistra</hi> oltre a <hi rend="#b">sindacati</hi> e <hi rend="#b">associazioni</hi>. E la protesta potrebbe arrivare anche in tribunale con<hi rend="#b"> nove comuni</hi> dell’area che sono <hi rend="#b">pronti</hi> a <hi rend="#b">fare ricorso</hi>.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>