<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Tajani a La7: &quot;Il mio silenzio sull'aeroporto intitolato a Berlusconi? Voglio evitare polemiche&quot;. E smentisce il gelo con Marina - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-07-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/13/tajani-a-la7-il-mio-silenzio-sullaeroporto-intitolato-a-berlusconi-voglio-evitare-polemiche-e-smentisce-il-gelo-con-marina/7622103/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Il Fatto sostiene il M5s che noi di Forza Italia abbiamo superato. Magari a qualcuno dà fastidio che Forza Italia sia molto forte&quot;. Il commento di Tajani all'articolo odierno di Giacomo Salvini che ricostruisce i gelidi rapporti tra Marina Berlusconi e il leader di Forza Italia a causa del suo eccessivo allineamento a Giorgia Meloni - Guarda il video" categories="La7" tags="Antonio Tajani;Marina Berlusconi;Silvio Berlusconi" fingerprint="78ee903fb3ff020d">
  <main><p>“<hi rend="#b">Berlusconi deve essere una figura che unisce, per cui io voglio evitare polemiche su di lui</hi>. Vorrei, cioè, che il suo nome non diventasse oggetto di uno scontro tra forze politiche”. Così a <ref target="http://www.la7.it/omnibus">Omnibus </ref>(La7)</p><p><hi rend="#b">Antonio Tajani</hi>risponde alla conduttrice</p><p><hi rend="#b">Gaia Tortora</hi>che cita</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2024/07/13/i-dubbi-di-marina-su-tajani-e-lui-tace-sullaeroporto/7621894/">l’articolo odierno del</ref>a causa del suo eccessivo allineamento a</p><hi rend="#i">, in cui</hi><hi rend="#b">Fatto Quotidiano</hi><hi rend="#b">Giacomo Salvini</hi>ricostruisce i rapporti gelidi tra<hi rend="#b">Marina Berlusconi</hi>e il leader di<hi rend="#b">Forza Italia</hi><p><hi rend="#b">Giorgia Meloni</hi>, sottolineando anche il suo silenzio in merito</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/11/ufficiale-da-oggi-malpensa-diventa-aeroporto-berlusconi/7620125/">all’intitolazione dell’aeroporto di Milano Malpensa a Silvio Berlusconi.</ref></p><p>Tajani commenta: “Quello del <hi rend="#i">Fatto</hi> è sempre un <hi rend="#b">tormentone</hi>. Quando ne parlo con Marina e Pier Silvio, sorridiamo di queste cose. Evidentemente il successo di Forza Italia ha dato fastidio, visto che <hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi> è un giornale che <hi rend="#b">sostiene il M5s che noi di Forza Italia abbiamo superato.</hi> Quindi, forse magari <hi rend="#b">a qualcuno dà fastidio che Forza Italia sia molto forte</hi>“.<lb/> E chiosa: “Per fortuna abbiamo il sostegno della famiglia Berlusconi, checché ne dica <hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>. Dovrebbero informarsi un po’ meglio, loro non hanno mai parlato con la famiglia Berlusconi, né mi hanno chiesto mai di tutto ciò. Ma va bene, fa parte delle regole del gioco”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>