<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Campanella, 10 anni di passaggi di consegne: da Berlusconi-Monti a Conte-Draghi passando per Renzi-Letta tra sorrisi e imbarazzi - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-10-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/10/22/campanella-10-anni-di-passaggi-di-consegne-da-berlusconi-monti-a-conte-draghi-passando-per-renzi-letta-tra-sorrisi-e-imbarazzi-2/6847777/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Domenica 23 ottobre è previsto il passaggio istituzionale tra il presidente del Consiglio uscente, Mario Draghi, e la nuova premier, Giorgia Meloni, col tradizionale rito della campanella. Nel video, la raccolta degli ultimi “passaggi di consegne”. Sedici novembre 2011: l’Italia è sull’orlo del disastro economico e Silvio Berlusconi – seppur raggiante – è costretto a …" categories="Politica" tags="Giuseppe Conte;Mario Draghi;Mario Monti;Silvio Berlusconi" fingerprint="2dbfda47487f6064">
  <main>
    <p>Domenica 23 ottobre è previsto il passaggio istituzionale tra il presidente del Consiglio uscente, <hi rend="#b">Mario Draghi</hi>, e la nuova premier, <hi rend="#b">Giorgia Meloni</hi>, col tradizionale rito della campanella. Nel video, la raccolta degli ultimi “passaggi di consegne”. Sedici novembre 2011: l’Italia è sull’orlo del disastro economico e <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> – seppur raggiante – è costretto a lasciare il governo in favore di <hi rend="#b">Mario Monti</hi>. Dieci anni dopo, è <hi rend="#b">Giuseppe Conte</hi> che deve cedere il passo a<hi rend="#b"> Mario Draghi</hi> dopo che <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> ha deciso di ritirare l’appoggio all’esecutivo. In mezzo, è sempre Renzi protagonista, in uno dei passaggi della campanella più famosi della storia repubblicana: quando l’allora segretario del Pd costringe alle dimissioni<hi rend="#b"> Enrico Letta</hi>. È il 22 febbraio del 2014.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>