<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi prova a rassicurare i moderati e posta un video con il presidente del Ppe Weber: &quot;Noi custodi di un governo europeista&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-09-01" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/09/01/berlusconi-prova-a-rassicurare-lelettorato-moderato-e-posta-un-video-con-il-presidente-del-ppe-weber-noi-custodi-di-un-governo-europeista/6787436/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Berlusconi con Weber: &quot;Fi custode di un governo europeista&quot; [VIDEO]" categories="Politica" tags="Ppe;Silvio Berlusconi" fingerprint="b4e75314a167c155">
  <main>
    <p>“Con il presidente <hi rend="#b">Weber</hi> ho registrato una forte condivisione su tutti i temi di attualità che abbiamo trattato e per questo sento molto vicino il suo personale sostegno e quello del Partito Popolare europeo a <hi rend="#b">Forza Italia</hi> che lo rappresenta orgogliosamente in Italia”. Lo scrive <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> in post su Instagram con le immagini del suo incontro di oggi con Weber. “Weber – dice Berlusconi nel video – è venuto in Italia per sostenere una forza convintamente europeista”. “Noi – sottolinea Berlusconi -costituiamo e costituiremo l’asse operativo del Partito Popolare europeo”. “Sostengo gli amici di Fi – dice Weber nel video – come custodi di un governo europeista, necessario in questo momento” di guerra e crisi energetica. “Tutti quelli che vogliono un governo esperto – aggiunge Weber – ed europeista devono votare Fi”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>