<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Rita Dalla Chiesa candidata per Forza Italia, quando a La Confessione parlava di Berlusconi coinvolto per le stragi: &quot;Non ci ho mai creduto&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-08-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/22/rita-dalla-chiesa-candidata-per-forza-italia-quando-a-la-confessione-parlava-di-berlusconi-indagato-per-le-stragi-non-ci-ho-mai-creduto/6771052/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Lei ora entrerà in Parlamento - perché ha un seggio sicuro - con Forza Italia. Sentite cosa rispose a Peter Gomez quando le domandò cosa pensasse dell'indagine su Silvio Berlusconi per le stragi di magia del '93 [Video]" categories="Politica" tags="Forza Italia;La Confessione;Peter Gomez;Rita Dalla Chiesa;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8b6944c004d486d">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Rita Dalla Chiesa</hi>, figlia del generale<hi rend="#b"> Carlo Alberto</hi>, assassinato da Cosa Nostra a Palermo nel <hi rend="#b">1982</hi>, è candidata per<hi rend="#b"> Forza Italia</hi><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/22/rita-dalla-chiesa-dice-no-al-grande-fratello-ma-si-candida-per-forza-italia-lei-aveva-commentato-i-contatti-con-alfonso-ci-sono-stati/6770458/">nel collegio uninominale blindato Puglia 2</ref> ed è, contemporaneamente, capolista in Liguria, al proporzionale. La giornalista, che per lunghi anni ha condotto <hi rend="#i">Forum</hi>, su Rete4, <hi rend="#b">entrerà dunque in Parlamento</hi> coi forzisti. Il 24 settembre del 2021 partecipò al programma di <hi rend="#b">Peter Gomez</hi>, <hi rend="#i">La Confessione</hi>, sul Nove. Il direttore le chiese del suo legame con <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> e poi, come si vede nel video, le domandò cosa pensasse del fatto che <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2022/07/17/b-e-laccusa-di-stragi-ecco-cosa-hanno-in-mano-i-pm/6664066/">il leader di Forza Italia fosse indagato, a Firenze, per le stragi di mafia</ref>: “Nella mia immensa ingenuità, <hi rend="#b">non ci ho mai voluto credere</hi>, mi farebbe troppo male. In tutti i processi in cui è stato… è stato assolto – ha aggiunto la figlia della vittima di mafia – Però è difficile per me da credere che la persona che ho conosciuto io, che era <hi rend="#b">il presidente Berlusconi</hi>, possa essere stato ehm…<hi rend="#b">non lo so</hi>“.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>