<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi: &quot;Paese ingovernabile, tutta colpa di Costituzione e architettura istituzionale&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2012-03-17" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/03/17/berlusconi-questo-paese-ingovernabile-tutta-colpa-della-costituzione/198189/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="All’ingresso dello stadio ha parlato solo di calcio. All’uscita non ha resistito alla tentazione, attaccando – e non per la prima volta – la Costituzione. Il leader del Popolo della Libertà Silvio Berlusconi dopo tempo è tornato a seguire una gara del Milan in trasferta, a Parma. All’uscita, dopo aver visto vincere la propria squadra, …" categories="Politica" tags="Costituzione;Governo;Mario Monti;Silvio Berlusconi" fingerprint="fd8b702f7a2b6f37">
  <main>
    <head rend="h1">Berlusconi: “Paese ingovernabile, tutta colpa di Costituzione e architettura istituzionale”</head>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2012/03/berlusconi-stadio-interna.jpg"/>All’ingresso dello stadio ha parlato solo di calcio. All’uscita non ha resistito alla tentazione, attaccando – e non per la prima volta – la Costituzione. Il leader del Popolo della Libertà <graphic src="http://www.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2012/03/berlusconi-stadio-interna.jpg" title="berlusconi stadio interna"/></p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>dopo tempo è tornato a seguire una gara del Milan in trasferta, a Parma. All’uscita, dopo aver visto vincere la propria squadra, i cronisti lo provocano: uno come</p>
    <p><hi rend="#b">Zlatan Ibrahimovic</hi>servirebbe al governo</p>
    <p><hi rend="#b">Monti</hi>che risolve tutto senza inutili riunioni? E Berlusconi ha risposto: “Con la Costituzione italiana, con l’architettura istituzionale del nostro Stato, questo Paese è per tutti ingovernabile”. I giornalisti a quel punto hanno chiesto anche un paragone tra Milan e Governo, ma l’ex presidente del Consiglio ha replicato: “Non si possono fare paragoni”.</p>
    <p>Per Berlusconi è stata peraltro la prima trasferta dopo molto tempo: “Erano diciotto anni, forse venti anni – ha detto entrando allo stadio Tardini – che non venivo in trasferta. Mi preparo a fare il presidente”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>