<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Gasparri difende Berlusconi: &quot;Dichiarazioni su Zelensky? Lui vuole la pace. In Ucraina la guerra c'è da 700 anni&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2023-02-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/02/13/gasparri-difende-berlusconi-dichiarazioni-su-zelensky-lui-vuole-la-pace-in-ucraina-la-guerra-ce-da-700-anni/7064236/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Al comitato del candidato del centrodestra nel Lazio, Francesco Rocca, arriva anche Maurizio Gasparri. È la sua l’unica presenza di Forza Italia nella sede nel quartiere Eur. Con i cronisti Gasparri si lascia andare in una difesa a spada tratta del leader e fondatore di Forza Italia Silvio Berlusconi, nel mezzo della bufera politica per …" categories="Politica" tags="Maurizio Gasparri;Silvio Berlusconi;Volodymyr Zelensky" fingerprint="1b9ad04c80734e2d">
  <main>
    <p>Al comitato del candidato del centrodestra nel Lazio, <hi rend="#b">Francesco Rocca</hi>, arriva anche <hi rend="#b">Maurizio Gasparri</hi>. È la sua l’unica presenza di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> nella sede nel quartiere Eur. Con i cronisti Gasparri si lascia andare in una difesa a spada tratta del leader e fondatore di Forza Italia Silvio Berlusconi, nel mezzo della bufera politica per le sue dichiarazioni contro Zelensky. Ma alla fine anche Gasparri ammette che c’è stato “un attacco dei russi, è evidente che <hi rend="#b">è ingiustificabile. </hi>Berlusconi? Fa le affermazioni che ritiene e per età e per ruolo è libero di dire quel che pensa”. Per Gasparri la guerra in Ucraina c’è da 700 anni e Berlusconi è un <hi rend="#b">uomo di pace</hi>. “L’Italia è un paese molto importante che Berlusconi proietta nel dialogo internazionale”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>