<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Berlusconi: &quot;Forza Italia rappresenta la parte liberale, garantista, cristiana, europeista e atlantica del centrodestra&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-08-25" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/25/elezioni-berlusconi-forza-italia-rappresenta-la-parte-liberale-garantista-cristiana-europeista-e-atlantica-del-centrodestra/6773821/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Per B. Forza Italia è la &quot;parte cristiana e atlantica&quot; del centrodestra: ecco le sue parole nella &quot;pillola del giorno&quot; [VIDEO]" categories="Elezioni politiche 2022" tags="Elezioni;Forza Italia;Silvio Berlusconi" fingerprint="38b6d24cfa77650d">
  <main>
    <p>Forza Italia? “Rappresenta la parte liberale, garantista, cristiana, europeista e atlantica del centrodestra”. Chissà cosa ne pensano gli alleati di governo, <hi rend="#b">Matteo</hi><hi rend="#b">Salvini</hi> e <hi rend="#b">Giorgia</hi><hi rend="#b">Meloni</hi>, dell’ultima frase pronunciata da <hi rend="#b">Silvio</hi><hi rend="#b">Berlusconi</hi> nella “pillola del giorno”. Il leader di Forza Italia invita a votare per il suo partito, descrivendo la propria forza politica e sottolineando quali sono i punti cardine della propria proposta elettorale, dalla “lotta contro l’oppressione fiscale con una <hi rend="#b">flat</hi><hi rend="#b">tax</hi> al 23%”, alla lotta “contro l’oppressione burocratica” e “<hi rend="#b">giudiziaria</hi>” (“con la separazione delle carriere tra giudici e pm” e “impedendo a pm di richiamare in processo chi è stato assolto in primo o secondo grado”). Nel video, Berlusconi parla anche dell’attenzione ai più deboli e agli anziani, anche con una “pensione minima di mille euro al mese per 13 mensilità” da estendere anche a “mamme e nonne che hanno lavorato duramente in casa”. E, infine, l’ambiente con “energie rinnovabili e un progetto per il nucleare pulito”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>