<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Giustizia, il programma di Renzi e Calenda supera Forza Italia: ritorno della prescrizione, bavaglio rafforzato e procure dirette dalla politica - Il Fatto Quotidiano" author="Paolo Frosina" date="2022-08-19" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/19/giustizia-il-programma-di-renzi-e-calenda-supera-forza-italia-ritorno-della-prescrizione-bavaglio-rafforzato-e-procure-dirette-dalla-politica/6766387/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Giustizia, Renzi e Calenda vogliono abolire la legge Bonafede. Con il programma scritto dall'uomo di B." categories="Elezioni politiche 2022" tags="Carlo Calenda;Enrico Costa;Italia Viva;Marta Cartabia;Matteo Renzi;Processo Breve;Silvio Berlusconi" fingerprint="ab898018db0a23a1">
  <main><head rend="h1">Giustizia, il programma di Renzi e Calenda supera Forza Italia: ritorno della prescrizione, bavaglio rafforzato e procure dirette dalla politica</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2022/08/18/costa-calenda-1200x630.jpg"/><p><hi rend="#b">Separazione delle carriere</hi>, abolizione dell’<hi rend="#b">azione penale obbligatoria</hi>, riforma della<hi rend="#b"> custodia cautelare</hi>, ritorno della <hi rend="#b">prescrizione </hi>con l’abolizione della legge <hi rend="#b">Bonafede</hi>, bavaglio all’informazione giudiziaria, limiti all’<hi rend="#b">impugnazione delle assoluzioni</hi>: il programma sulla <hi rend="#b">giustizia</hi> del <hi rend="#b">listone Renzi-Calenda</hi><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/11/programma-di-governo-del-centrodestra-ecco-cosa-ce-atlantismo-e-integrazione-ue-mini-flat-tax-ponte-sullo-stretto-e-decreti-sicurezza/6760272/">va persino oltre quello del centrodestra</ref>, mutuato a sua volta da quello storico di <hi rend="#b">Forza Italia</hi>. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/16/separazione-carriere-processo-breve-e-bavaglio-ai-pm-il-programma-del-centrodestra-sulla-giustizia-gia-realizzato-da-draghi-e-cartabia/6762823/">E già realizzato in ottima parte dal governo Draghi, con il trittico di riforme firmate Marta Cartabia – processo penale, ordinamento giudiziario e presunzione d’innocenza – che si avvicinano ai sogni più arditi di Silvio Berlusconi</ref>. Il </p><p><hi rend="#i">trait d’union</hi>di queste esperienze, d’altronde, ha un volto e un nome: quelli di</p><p><hi rend="#b">Enrico</hi></p><p><hi rend="#b">Costa</hi>, l’avvocato che ha fatto una ragion d’essere della crociata contro il giustizialismo, già pasdaran berlusconiano (fu relatore del lodo Alfano e del legittimo impedimento), poi</p><p><hi rend="#b">viceministro</hi>alla Giustizia in quota alfaniana, infine convertito al verbo di</p><p><hi rend="#b">Carlo Calenda</hi>e traslocato in</p><p><hi rend="#b">Azione</hi>, di cui è vicesegretario e responsabile Giustizia. Molto ascoltato dalla Guardasigilli uscente, ha avuto un ruolo decisivo nel far approvare alcune delle norme più discusse. E infatti fa scrivere che è “</p><p><hi rend="#b">fondamentale proseguire</hi>sulla scia delle riforme Cartabia”. Ma lungi dall’accontentarsi, il falco anti-pm vuole andare oltre. Vediamo come.</p><p><hi rend="#b">Separazione delle carriere e azione penale</hi> – Al primo punto c’è il vecchio pallino della separazione delle carriere tra giudici e pm. Di fatto <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/16/riforma-csm-dal-sistema-di-voto-al-bavaglio-perche-la-legge-cartabia-non-spaventa-le-correnti-anzi-le-rafforza-e-penalizza-i-magistrati-liberi/6629298/">è già stata realizzata dalla riforma Cartabia</ref> – che prevede un solo possibile passaggio di funzione da esercitare entro dieci anni – ma a Costa non basta. Il programma chiede l’approvazione della proposta di legge costituzionale sponsorizzata dagli avvocati penalisti, che prevede distinti Csm, concorsi autonomi e (soprattutto) la </p><p><hi rend="#b">fine dell’obbligatorietà dell’azione penale</hi>, che verrebbe esercitata “nei casi e secondo i modi previsti dalla legge”: in sostanza sarebbe la politica a decidere</p><p><hi rend="#b">su quali reati si indaga</hi>e</p><p><hi rend="#b">su quali no</hi>. Una deriva già inaugurata dalla riforma del processo penale,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/07/09/giustizia-con-la-riforma-di-cartabia-e-draghi-sara-il-parlamento-a-indicare-ai-pm-con-una-legge-i-criteri-sui-reati-da-perseguire/6255501/">che ha previsto che il Parlamento debba definire ogni anno le priorità delle Procure</ref>.</p><p><hi rend="#b">Valutazione dei magistrati</hi> – Nel piano scritto per Renzi&amp;Calenda poi c’è la “previsione di un sistema di <hi rend="#b">valutazione di professionalità</hi> dei magistrati effettivo e puntuale, anche da parte dei rappresentanti delle università e dell’avvocatura all’interno dei consigli giudiziari”. Anche qui Costa ha già provveduto, facendo inserire nella riforma dell’ordinamento giudiziario il “<hi rend="#b">fascicolo sulla performance</hi>“, contenente i <hi rend="#b">dati statistici</hi> sull’attività svolta e sull’<hi rend="#b">esito degli atti</hi> (conferme delle decisioni per i giudici e accoglimento delle misure per i pm) che dovrà essere tenuto in considerazione dal Csm nel redigere le valutazioni di professionalità. E il diritto di voto degli avvocati sui magistrati nei<hi rend="#b"> consigli giudiziari</hi> (le sezioni locali del Csm) è già previsto nella stessa riforma. Ma Italia viva e Azione – insieme al centrodestra – programmano misure <hi rend="#b">ancora più punitive</hi>. E dopo il 25 settembre potrebbero avere un’ampia maggioranza per realizzarle.</p><p><hi rend="#b">Misure cautelari</hi> – Passando agli interventi specifici previsti per il penale, al primo punto si legge: “Riforma della normativa sulla <hi rend="#b">custodia cautelare</hi>, per eliminare ogni possibile abuso”. Questa proposta – come anche la separazione delle carriere e il voto degli avvocati sui magistrati – <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/13/referendum-giustizia-firme-nascoste-quesiti-pasticciati-o-inutili-e-una-campagna-boomerang-cosi-si-e-arrivati-al-risultato-peggiore-di-sempre-e-nella-notte-della-sconfitta-salvini-fugge/6624489/">è stata bocciata dagli elettori appena a giugno nei referendum-flop promossi da Lega e Partito radicale, i meno partecipati di sempre con un quorum fermo al 20,9%</ref>. Ma agli ottimati del polo centrista non sembra interessare. Il quesito, appoggiato sia da Azione che da Italia viva, voleva </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/06/06/referendum-giustizia-i-cinque-quesiti-spiegati-2-stop-alle-misure-cautelari-per-il-rischio-di-nuovi-reati-ladri-spacciatori-e-corrotti-liberi/6614700/">cancellare la possibilità di applicare</ref>. Così sarebbe diventato impossibile intervenire per i reati dei</p><hi rend="#b">qualsiasi misura cautelare</hi>(non solo la custodia in carcere) per il rischio di reiterazione di reati della stessa specie, a eccezione di quelli violenti<p><hi rend="#b">colletti bianchi</hi>, ma anche per fattispecie dal forte allarme sociale come spaccio, furti ed estorsioni.</p><p><hi rend="#b">Prescrizione e bavaglio</hi> – <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/09/23/riforma-cartabia-il-senato-approva-il-nuovo-processo-penale-con-177-favorevoli-e-legge/6329955/">La riforma del processo penale ha introdotto l’ improcedibilità</ref>, o prescrizione del processo, il contestato meccanismo – </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/07/15/la-riforma-cartabia-e-il-processo-breve-di-b-analogie-tante-e-differenze-poche-tra-le-due-leggi-che-vogliono-uccidere-i-procedimenti/6263137/">ispirato al ddl sul “processo breve” di Berlusconi</ref>– che estingue i processi dopo due anni in Appello e un anno in Cassazione,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/14/superare-limprocedibilita-nel-programma-m5s-limpegno-a-cambiare-la-legge-cartabia-che-uccide-i-processi-in-appello-e-cassazione/6762855/">e che solo il</ref>. Pure qui però Costa non si accontenta: vuole abrogare anche la</p><hi rend="#b">Movimento 5 stelle</hi>ha detto di voler superare<p><hi rend="#b">riforma Bonafede</hi>che interrompe la</p><p><hi rend="#b">prescrizione del reato</hi>dopo la</p><p><hi rend="#b">condanna di primo grado</hi>, una legge che ancora garantisce ai processi un margine di sopravvivenza in più (per quanto molto depotenziata dall’improcedibilità). E non è soddisfatto nemmeno del</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/11/04/presunzione-dinnocenza-il-cdm-approva-il-decreto-dalla-stretta-sulle-conferenze-stampa-al-bavaglio-ai-pm-ecco-cosa-contiene-il-testo/6379829/">decreto legislativo sulla “</ref>, frutto di un altro suo emendamento alla legge di delegazione europea, che impone a magistrati e forze dell’ordine di comunicare con la stampa solo in casi eccezionali e preferibilmente in forma scritta,</p><hi rend="#b">presunzione d’innocenza</hi>“<p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/03/16/riforma-csm-per-i-pm-che-parlano-troppo-scattano-le-sanzioni-disciplinari-ecco-la-norma-che-potenzia-il-bavaglio-del-decreto-cartabia/6527568/">con</ref>. Al punto successivo, infatti, chiede il “rafforzamento delle norme finalizzate a garantire l’effettiva applicazione del principio della presunzione di innocenza per contrastare la</p><hi rend="#b">sanzioni disciplinari</hi>per chi non si adegua<p><hi rend="#b">spettacolarizzazione mediatica</hi>“, una promessa che fa il paio con quella del programma di centrodestra di garantire “lo stop ai processi mediatici e il diritto alla buona fama”.</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2022/08/17/oblio-e-zero-intercettazioni-la-destra-prepara-i-bavagli/6764656/">E che potrebbe trasformarsi in un repulisti degli archivi dei quotidiani online in nome del “</ref>.</p><hi rend="#b">diritto all’oblio</hi>” o in un’ulteriore stretta sulla possibilità di citare le<hi rend="#b">intercettazioni</hi>depositate agli atti delle indagini<p><hi rend="#b">Impugnazione delle assoluzioni </hi>– Infine, ecco la strizzata d’occhio <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/live-post/2022/08/17/elezioni-la-diretta-salvini-azzerare-il-codice-degli-appalti-tetto-al-contante-non-serve-contro-levasione-meloni-di-nuovo-contro-il-rdc/6764878/">all’uscita di Silvio Berlusconi sull’idea di rendere inappellabili le sentenze di assoluzione</ref> (</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/17/inappellabilita-delle-sentenze-di-assoluzione-la-legge-berlusconi-e-stata-gia-bocciata/6765203/">già trasformata in una legge dichiarata incostituzionale nel lontano 2006</ref>). Il programma calendiano la mette giù in modo più sfumato: “Introduzione di norme finalizzate a</p><p><hi rend="#b">ridurre i casi di appello</hi>da parte del pubblico ministero della sentenza di assoluzione in primo grado”. In sostanza, mentre l’imputato rimarrebbe libero di appellare come e quanto vuole (beneficiando peraltro del divieto di</p><p><hi rend="#i">reformatio in peius</hi>, per cui non rischierà una pena maggiore di quella che gli è stata già inflitta) la pubblica accusa subirebbe delle limitazioni. Non solo, ma il documento chiede anche di “garantire che lo strumento di gravame consenta di esercitare realmente il</p><p><hi rend="#b">diritto di difesa dell’imputato</hi>attraverso una</p><p><hi rend="#b">valutazione di merito</hi>della vicenda processuale”. Tradotto, si vorrebbe facilitare la riapertura dell’istruttoria dibattimentale in appello, con l’acquisizione di prove e l’audizione di testimoni, che al momento è permessa</p><p><hi rend="#b">solo in casi eccezionali</hi>. Garantendo una dilatazione dei tempi che renderebbe molto agevole guadagnare l’improcedibilità.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>