<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi come un disco rotto: &quot;Ho salvato l'Italia dall'ascesa dei comunisti amici dei russi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-02-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/02/09/berlusconi-come-un-disco-rotto-ho-salvato-litalia-dallascesa-dei-comunisti/7035590/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Berlusconi: &quot;Ho salvato l'Italia dall'ascesa dei comunisti&quot; [VIDEO]" categories="Politica" tags="Comunisti;Silvio Berlusconi" fingerprint="a0be570ca0fe4245">
  <main>
    <p>“Molti amici, molti conoscenti mi hanno ripetuto anche in questi giorni che io sono l’italiano a cui gli italiani devono di più. Perché sono l’italiano che ha salvato trent’anni fa l’Italia dall’ascesa al potere dei comunisti. Dei comunisti di allora che erano ammiratori e amici dei comunisti russi di sempre, quelli degli 85 milioni di morti”. Così il leader di Forza Italia <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> in un video sui social. “Loro non me l’hanno mai perdonato – prosegue – Me ne hanno fatte di tutti colori, ma io ho resistito a tutti gli attacchi e, ancora oggi, sono qui a lavorare per il bene dell’Italia e degli italiani.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>