<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La minestra riscaldata di Berlusconi: &quot;Basta burocrazia, per costruire basterà una Pec&quot;, e ancora: &quot;1 milione di posti di lavoro&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-02-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/02/07/la-minestra-riscaldata-di-berlusconi-basta-burocrazia-per-costruire-bastera-una-pec-e-ancora-1-milione-di-posti-di-lavoro/7031750/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Sarà l’ansia di scomparire, sarà la consapevolezza di parlare a un pubblico di affezionati, ma Silvio Berlusconi sembra a corto di idee e per la campagna elettorale delle Regionali del 12 e 13 febbraio propone vecchie ricette. L’ultima, affidata a un video pubblicato sui suoi canali social, è quella della lotta alla burocrazia: “Liberiamo i …" categories="Politica" tags="Elezioni Regionali Lombardia;Silvio Berlusconi" fingerprint="a4a3f3edf9d7cf23">
  <main>
    <p>Sarà l’ansia di scomparire, sarà la consapevolezza di parlare a un pubblico di affezionati, ma <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> sembra a corto di idee e per la campagna elettorale delle Regionali del 12 e 13 febbraio propone vecchie ricette. L’ultima, affidata a un video pubblicato sui suoi canali social, è quella della lotta alla burocrazia: “Liberiamo i cittadini e le imprese dalle catene della burocrazia. Perché l’economia ha bisogno di riprendere il volo e la ripresa del Paese dipende dalle sue categorie produttive. Io sto lavorando a un progetto di legge che cambierà tutto questo: chi volesse alzare una saracinesca, chi volesse costruire o anche solo ristrutturare una casa basterà che invii una raccomandata o una Pec al Comune di pertinenza, e il giorno dopo potrà cominciare a lavorare”.</p>
    <p>E poi il vecchio refrain: “L’associazione dei costruttori italiani ha calcolato che con l’abolizione delle autorizzazioni preventive, si creeranno in breve tempo <hi rend="#b">almeno un milione di nuovi posti di lavoro</hi>“</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>