<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sangiuliano: &quot;Malpensa intitolato a Berlusconi? Per me è giusto. Poi però devono decidere i cittadini del territorio&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-07-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/14/sangiuliano-malpensa-intitolato-a-berlusconi-per-me-e-giusto-poi-pero-devono-decidere-i-cittadini-del-territorio/7622879/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Sangiuliano: &quot;Malpensa intitolato a Berlusconi? Per me è giusto&quot;" categories="Politica" tags="Gennaro Sangiuliano;Silvio Berlusconi" fingerprint="a294647ddff7607b">
  <main>
    <p>Il ministro della cultura Gennaro Sangiuliano a Polignano a Mare interviene sulla polemica del momento: “Malpensa intitolato a Berlusconi? Per me è giusto riconoscere a un imprenditore che ha creato un polo importante di economia nella nostra nazione il nome dell’aeroporto, poi però devono decidere i cittadini del territorio, non dobbiamo decidere noi”.</p>
    <p>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</p>
    <p>Accedi o registrati per partecipare alla discussione</p>
    <p>I commenti a questo articolo sono attualmente chiusi.</p>
    <p>Caro navigatore, cara navigatrice,</p>
    <p>non riesci a leggere ilfattoquotidiano.it perché hai negato i consensi relativi alla pubblicità. Per continuare a leggerci accetta i consensi o diventa nostro Sostenitore (in questo modo navigherai senza nessuna inserzione). Ti ricordiamo che il nostro lavoro ha un costo ripagato dalla pubblicità e dai sostenitori. Il tuo aiuto è per noi indispensabile.</p>
    <p>Se clicchi “Accetta i consensi” acconsenti in questo modo al trattamento dei tuoi dati personali mediante l'impiego di tutti i cookie presenti sul sito, fermo restando la possibilità di revocare il consenso in qualunque momento. Navigherai in modo totalmente gratuito e potrai visualizzare fino ad un massimo di 5 articoli al mese, e vedrai la pubblicità. Che cosa sono i cookie?</p>
    <p>Se clicchi su “Rifiuta e Sostienici” sottoscrivi un abbonamento Sostenitore a “ilfattoquotidiano.it”, al costo promozionale di 1€ al mese per 3 mesi. A decorrere dal quarto mese il costo dell'abbonamento diverrà di 5,99€ al mese, il tutto mantenendo le tue attuali impostazioni. Da abbonato potrai navigare senza alcun tipo di pubblicità.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>