<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Pensioni, &quot;alzare le minime a 1000 euro&quot;. Berlusconi rilancia l'eterna promessa a due settimane dalle Regionali - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2023-01-28" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/01/28/pensioni-alzare-le-minime-a-1000-euro-berlusconi-rilancia-leterna-promessa-a-due-settimane-dalle-regionali/6952962/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Pensioni minime a mille euro. Quando le elezioni si avvicinano, Berlusconi rilancia la promessa" categories="Politica" tags="Pensioni;Silvio Berlusconi" fingerprint="29ae1f6f98d74025">
  <main>
    <p>La prima volta fu nel 2001, quando ancora erano in vigore le lire. “Un milione per tutti” annunciava <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Da allora, in questi 20 anni, voto dopo voto, la promessa di alzare le pensioni minime per tutti e portarle a <hi rend="#b">1000 euro</hi> per 13 mensilità è arrivata puntuale in tutte le campagne elettorali. E così anche oggi, a due settimane dalle <hi rend="#b">Regionali in Lombardia e nel Lazio</hi>, il leader di Forza Italia rilancia e torna a parlare dell’aumento. “Noi non dimentichiamo mai gli impegni che abbiamo assunto con gli elettori in campagna elettorale – dice l’ex presidente del Consiglio in un video sui social e in un’intervista a Rete4 – L’aumento delle <hi rend="#b">pensioni per tutti a</hi><hi rend="#b">1000 euro</hi>, per anziani e disabili, è un impegno che vogliamo realizzare ad ogni costo in questa legislatura”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>