<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Crosetto: &quot;Parole di Berlusconi su Zelensky? I governi parlano con gli atti, posizione dell'Italia non può essere messa in discussione&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-02-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/02/13/crosetto-parole-di-berlusconi-su-zelensky-i-governi-parlano-con-gli-atti-posizione-dellitalia-non-puo-essere-messa-in-discussione/7063697/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“I governi parlano con gli atti. Gli atti di questo governo, gli atti del Parlamento, gli atti di tutte le forze politiche penso che siano abbastanza chiari. La posizione dell’Italia non può essere messa in discussione e non è messa in discussione da nessuna forza, né di maggioranza, né da gran parte dell’opposizione”. Così il …" categories="Politica" tags="Guido Crosetto;Silvio Berlusconi;Volodymyr Zelensky" fingerprint="a98eff8cf82d4025">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">I governi parlano con gli atti</hi>. Gli atti di questo governo, gli atti del Parlamento, gli atti di tutte le forze politiche penso che siano abbastanza chiari. La posizione dell’Italia non può essere messa in discussione e non è messa in discussione da nessuna forza, né di maggioranza, né da gran parte dell’opposizione”. Così il ministro della Difesa <hi rend="#b">Guido Crosetto</hi> a margine dell’inaugurazione dell’Anno accademico 2022/2023 della Scuola Ufficiali Carabinieri commentando le parole di Silvio Berlusconi sul presidente ucraino Volodymyr Zelensky. Il leader di Forza Italia ha giudicato “molto negativamente” il comportamento del presidente ucraino, sottolineando che, se fosse stato presidente del Consiglio non sarebbe “mai andato” a parlare con Zelensky.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>