<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Mafia, Gomez a La7: &quot;Sui rapporti tra D'Alì e la famiglia di Messina Denaro abbiamo scritto per anni, eppure Berlusconi lo candidò nel Pdl&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-01-30" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/01/30/mafia-gomez-a-la7-sui-rapporti-tra-dali-e-la-famiglia-di-messina-denaro-abbiamo-scritto-per-anni-eppure-berlusconi-lo-candido-nel-pdl/6954707/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Per sapere chi fosse Antonio D’Alì non c’era bisogno di una sentenza. Una sentenza può dire se ci sono elementi per i quali una persona è da condannare o da assolvere, ma i rapporti familiari decennali di D’Alì con la famiglia di Messina Denaro erano noti a tutti sul territorio. Il punto politico è un …" categories="La7" tags="Mafia;Matteo Messina Denaro;Peter Gomez;Silvio Berlusconi" fingerprint="983224e70067e21">
  <main><p>“Per sapere chi fosse <hi rend="#b">Antonio D’Alì</hi> non c’era bisogno di una sentenza. Una sentenza può dire se ci sono elementi per i quali una persona è da condannare o da assolvere, ma<hi rend="#b"> i rapporti familiari decennali di D’Alì con la famiglia di Messina Denaro erano noti a tutti sul territorio</hi>. Il punto politico è un altro: noi scrivevamo queste cose sui giornali prima delle sentenze e nonostante le scrivessimo e le ripetessimo, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi ha candidato quest’uomo</hi>, quando bastava andare sul territorio per sapere di chi si trattava. Non si può demandare alla magistratura il compito di selezionare le classi dirigenti. È la politica che deve farlo. <hi rend="#b">E nel momento in cui accetti quel tipo di candidatura, dai un segnale preciso a Cosa Nostra</hi> “. Sono le parole pronunciate a <ref target="http://www.la7.it/nonelarena">Non è l’Arena</ref> (La7) da </p><p><hi rend="#b">Peter Gomez</hi>, direttore de</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it">e di</ref></p><hi rend="#b">ilfattoquotidiano.it</hi><p><hi rend="#i">, nel corso di un dibattito incentrato</hi></p><hi rend="#b">Fq Millennium</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/12/14/concorso-esterno-lex-senatore-di-forza-italia-antonio-dali-si-e-costituito-al-carcere-di-opera-a-milano-definitiva-la-condanna-a-6-anni/6905492/">sull’ex senatore del Pdl</ref></p><hi rend="#b">Antonio D’Alì</hi>, condannato in via definitiva a 6 anni di reclusione per<p><hi rend="#b">In studio sono presenti anche la vedova e il figlio di</hi></p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/12/14/concorso-esterno-lex-senatore-di-forza-italia-antonio-dali-si-e-costituito-al-carcere-di-opera-a-milano-definitiva-la-condanna-a-6-anni/6905492/">concorso esterno in associazione mafiosa</ref>.<p><hi rend="#b">Fulvio Sodano</hi>, il prefetto di Trapani che nel luglio 2003 fu trasferito ad Agrigento su pressioni dell’allora sottosegretario all’Interno D’Alì.</p><p>Gomez spiega: “Nella sentenza di condanna di D’Alì si legge che addirittura fu approvata l’interposizione di D’Alì per garantire<hi rend="#b"> l’acquisizione di un bene per Totò Riina con l’intercessione del padre di Matteo Messina Denaro, don Ciccio</hi>. Nella sentenza si legge anche che alcuni mafiosi dal carcere, quando lui era in Parlamento, gli mandavano dei telegrammi, il cui senso era: ‘Tu sei fuori, noi siamo dentro a farci la galera’. Nel processo poi succede una cosa paradossale: la signora Sodano testimonia come suo marito avesse chiesto a Totò Cuffaro il modo con cui erano andate le cose. <hi rend="#b">E Cuffarò spiegò al prefetto Sodano che era stato D’Alì a mandarlo via</hi>“.<lb/> La vedova del prefetto Sodano, in studio, conferma le parole del direttore del <hi rend="#i">Fatto</hi> online.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>