<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Quarto grado di giudizio, Pecorella: &quot;Forse è per la condanna di Previti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2012-11-23" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/11/23/quarto-grado-di-giudizio-pecorella-potrebbe-aiutare-previti/423751/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Non avrà effetti sulla sentenza per il Lodo Mondadori, ma sulla condanna di Previti sì. E’ l’effetto che potrebbe avere l’emendamento per l’introduzione del quarto grado di giudizio o emendamento “ammazza-sentenze”, presentato dal senatore Pdl Giuseppe Valentino, secondo Gaetano Pecorella, ex avvocato di Silvio Berlusconi, ora senatore in uscita dal Pdl (ha aderito al movimento Italia Libera …" categories="Giustizia" tags="Anm;Cesare Previti;Gaetano Pecorella;Lodo Mondadori;Rodolfo Sabelli;Silvio Berlusconi" fingerprint="61e17033f0b6bae8">
  <main><head rend="h1">Quarto grado di giudizio, Pecorella: “Forse è per la condanna di Previti”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2012/06/pecorella_interna-nuova.jpg"/><p>Non avrà effetti sulla sentenza per il <hi rend="#b">Lodo Mondadori</hi>, ma sulla condanna di <hi rend="#b">Previti</hi> sì. E’ l’effetto che potrebbe avere l’emendamento per l’introduzione del <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/11/22/giustuizia-sentenza-passata-in-giudicato-non-piu-pdl-vuole-iv-grado-di-giudizio/422250/"> quarto grado di giudizio o emendamento “ammazza-sentenze”</ref>, presentato dal senatore Pdl</p><p><hi rend="#b">Giuseppe Valentino</hi>, secondo</p><p><hi rend="#b">Gaetano Pecorella</hi>, ex avvocato di</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/11/21/pdl-scissione-di-bertolini-stracquadanio-e-pecorella-nasce-italia-libera/421679/">ora senatore in uscita dal Pdl (ha aderito al movimento Italia Libera di</ref>. “Non è una buona legge – dice l’avvocato a</p><hi rend="#b">Isabella Bertolini</hi>)<p><hi rend="#i">Repubblica</hi>– I processi a un certo punto devono finire. Dopo tre gradi ci deve essere</p><p><hi rend="#b">la stabilità della sentenza</hi>“.</p><p>Secondo il senatore la norma non potrebbe aiutare il Cavaliere a non pagare il risarcimento per il<hi rend="#b"> lodo Mondadori</hi> (sul quale tra non molto si pronuncerà proprio la Cassazione), ma “c’è Previti – spiega Pecorella – Questo emendamento potrebbe rimettere in discussione il giudicato che ha ravvisato la corruzione da parte di<hi rend="#b"> Cesare Previti</hi>. A quel punto, nel momento in cui si aprisse un nuovo grado di giudizio, non ci sarebbe più la sentenza definitiva che giustifica il pagamento del risarcimento alla<hi rend="#b"> Cir</hi>“. A suo avviso, comunque, “un nuovo motivo di ricorso, per un cavillo legato alla generica legge comunitaria, è poco sostenibile nel nostro ordinamento”. Tuttavia l’ultima versione presentata da Valentino non prevede più il “cavillo” legato a leggi comunitarie, ma un vero e proprio grado di giudizio aggiunto: la possibilità di fare ricorso anche dopo la pronuncia (definitiva, secondo l’attuale codice) della Corte di Cassazione, sollevando una questione di “manifesta violazione di legge”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>