<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi su TikTok e il video da 2 milioni di views: &quot;Questo è il figlio di Dudù&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-09-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/09/12/silvio-berlusconi-su-tiktok-e-il-video-da-2-milioni-di-views-questo-e-il-figlio-di-dudu/6800698/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Berlusconi: &quot;Ecco il figlio di Dudù&quot;. E i commentatori: &quot;Unica cosa decente che ha fatto&quot;" categories="Attualità" tags="Silvio Berlusconi;TikTok" fingerprint="a99f5b4f806f60c5">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Questo cane è il figlio di Dudù</hi> e lui ha due anni e mezzo. Sono una via di mezzo tra un angelo e un bambino”. Così <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> su <hi rend="#b">TikTok</hi> parlando dei suoi amici a quattro zampe. Il video lo mostra seduto nel contesto di un grande giardino con in braccio un cagnolino bianco. Al momento in cui scriviamo, il contenuto ha raggiunto due milioni di visualizzazioni. E come hanno reagito gli utenti? Ebbene, la prima cosa che i commentatori (veri?) chiedono <hi rend="#b">è di essere salutati</hi> (e qualcuno, verosimilmente il social media manager, lo fa), <hi rend="#b">poi alcuni fanno notare che la frase è di Totò</hi> e tanti altri si complimentano per il video. C’è anche chi non va per il sottile: “L’unica cosa decente che ha fatto negli ultimi 20 anni”, “l’unica cosa giusta che ha detto nella sua vita”, si legge.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>