<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Il web festeggia il quorum e su Berlusconi si abbatte la satira di Youtube - Il Fatto Quotidiano" author="Eleonora Bianchini" date="2011-06-14" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/06/14/il-web-festeggia-il-quorum-e-su-berlusconi-si-abbatte-la-satira-di-youtube/118185/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Legittimo godimento! Grazie a tutti di quorum” è soltanto uno dei centinaia di commenti postati su YouTube nei video di satira postreferendaria, che celebrano la disfatta dell’astensionismo e la vittoria bulgara dei sì per i quattro quesiti. E se nelle settimane prima delle comunali, dei ballottaggi e della consultazione popolare l’ironia sul web ha svolto …" categories="Media" tags="Quorum;Referendum;Satira;Silvio Berlusconi;Web" fingerprint="699ede7d70cbe81d">
  <main>
    <head rend="h1">Il web festeggia il quorum e su Berlusconi <lb/> si abbatte la satira di Youtube</head>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2011/06/totti-a-casa_interna.jpg"/>“Legittimo godimento! Grazie a tutti di quorum” è soltanto uno dei centinaia di commenti postati su YouTube nei video di satira postreferendaria, che celebrano la disfatta dell’astensionismo e la vittoria bulgara dei sì per i quattro quesiti. <graphic src="http://www.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2011/06/totti-a-casa_interna.jpg" title="totti a casa_interna"/></p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/06/10/referendum-la-mission-del-web-battere-il-quorum-con-fantasia/117332/">E se nelle settimane prima delle comunali, dei ballottaggi e della consultazione popolare l’ironia sul web ha svolto un ruolo chiave per coinvolgere gli elettori</ref>, oggi festeggia il flop politico e morale del centrodestra. E più o meno velatamente invita l’esecutivo a lasciare Palazzo Chigi. In altre parole, ad andare a casa.</p>
    <p>A vincere la gara dei click è stata la parodia de <hi rend="#b"> L’aereo più pazzo del mondo</hi>: su un volo in cui fanno capolino i loghi del Pdl una hostess comunica ai passeggeri di ritorno dalla villa di Berlusconi ad Antigua che, nonostante i ripetuti tentativi di boicottare la partecipazione, il quorum è stato raggiunto. Non solo: oltre ai quesiti su acqua e nucleare, è stato abrogato il legittimo impedimento. Da lì l’ondata di panico. Casciari, l’autore del video, aveva già postato sul suo canale</p>
    <p><ref target="http://www.youtube.com/user/casciari">La voce del padrone</ref>altri spezzoni autoprodotti di satira politica, dalla</p>
    <p><ref target="http://www.youtube.com/user/casciari#p/u/12/3NSXxVNs3xQ">telefonata di Berlusconi che interrompe l’Angelus del Papa</ref>alla parodia di</p>
    <p><ref target="http://www.youtube.com/watch?v=PRzlPtzgGxQ">Mamma mia, Pisapia!</ref>, dove Maryl Streep interpreta una disperata</p>
    <p><hi rend="#b">Letizia Moratti</hi>.</p>
    <p>Invocano il “legittimo godimento” anche<hi rend="#i"> ‘gli stravaganti</hi>‘ che postano in un video di 51 secondi una sequenza di immagini di Silvio Berlusconi con la testa fra le mani, le schede elettorali timbrate e il logo della campagna battiquorum. La colonna sonora? Quella de <hi rend="#i">Il pranzo è servito</hi> che per l’occasione si trasforma ne <hi rend="#b"/>.</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Il quorum è servito</hi>
    </p>
    <p>L’utente Sanghiz suggerisce poi che <ref target="http://www.youtube.com/watch?v=KmBZ6_4Z6gQ">“Il capitano della Roma ha le idee chiare”</ref> visto che nella sua creazione su <hi rend="#i">YouTube</hi><hi rend="#b">Francesco Totti </hi>mostra quattro dita e simboleggia con il gesto: andate tutti a casa. Ovviamente diretto al Presidente del Consiglio e ai suoi. <ref target="http://www.youtube.com/watch?v=QwAxeuoJdNI">Leopoldoeva2</ref> accosta invece le dichiarazioni di <hi rend="#b">Umberto Bossi</hi> sulla Zingaropoli all’esultanza delle piazze di ieri che esultano per il quorum: conclude il video la celebre battuta di <hi rend="#b">Alberto Sordi </hi>che urla al governo di lasciare l’incarico al grido di “Ve ne dovete annà!”. L’attore romano compare anche nella <ref target="http://www.youtube.com/watch?v=EYa5SHyd8lU">parodia de I nuovi mostri </ref>di Mario Monicelli in cui il suo celebre elogio funebre dedicato al maestro Formighella è indirizzato a </p>
    <p><hi rend="#b">Mariano Apicella</hi>e a Silvio Berlusconi.</p>
    <p>C’è anche chi si lancia in componimenti musicali, come <ref target="http://www.youtube.com/watch?v=iC_xuog7RRA">arpadoro</ref> che per la vittoria ha deciso di comporre una polka e scrive: “Sono molto felice del risultato dei referendum in Italia, e ho pensato di celebrarlo con una polka. Le prime note della polka sono 4 note si – si legge nella descrizione del video su YouTube- . Questi 4 ‘Sì!’ sono stati urlati dal popolo italiano al suo governo, nella lotta per l’acqua pubblica, per il no al nucleare, perché tutti gli italiani siano uguali davanti alla legge”.</p>
    <p>Gli slogan online più diffusi dopo il risultato sono senza dubbio <hi rend="#b">“Vi abbiamo fatto un quorum così”</hi> con le mani ad indicare il gesto e <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/06/14/legittimo-godimento/118046/"> “legittimo godimento”, titolo usato anche da Marco Travaglio per il suo editoriale di oggi sul Fatto Quotidiano (Leggi il blog)</ref>. Straordinaria anche la carrellata di battute su </p>
    <p>
      <hi rend="#b">. Una su tutte: “Referendum, si voterà il 12 e il 13 giugno. Ma solo nei seggi elettorali che aderiscono all’iniziativa”. “Se non fosse una battuta – ironizzano sui social network – potrebbe essere scambiata per un altro errore del Tg1 e del Tg2”, visto che i due telegiornali avevano sbagliato a comunicare le date del voto.</hi>
    </p>
    <ref target="http://www.spinoza.it/">Spinoza.it</ref>
    <p>E a destra? Lì nessuno ha voglia di fare satira, anzi. Meglio pensare alla rottamazione per tentare un nuovo inizio. Quindi, per cominciare, <hi rend="#b"> daw blog</hi> su </p>
    <p><hi rend="#b">La Russa</hi>, Carlo</p>
    <p><hi rend="#b">Giovanardi</hi>e Maurizio</p>
    <p><hi rend="#b">Gasparri</hi>. In ogni caso, per loro non c’è nulla da ridere.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>