<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Berlusconi conta tra i suoi &quot;successi&quot; anche la fine della Guerra fredda: &quot;Nel 2002 abbiamo messo d'accordo Russia e Stati Uniti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-08-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/26/elezioni-berlusconi-conta-tra-i-suoi-successi-anche-la-fine-della-guerra-fredda-nel-2002-abbiamo-messo-daccordo-russia-e-stati-uniti/6775428/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Merito di Forza Italia se è finita la Guerra fredda&quot;. Ecco il nuovo &quot;successo&quot; di Silvio Berlusconi. Naturalmente, è lui stesso a dirlo [Video]" categories="Elezioni politiche 2022" tags="Elezioni;Guerra Fredda;Silvio Berlusconi" fingerprint="eb8e571c806e6826">
  <main>
    <p>“Noi, come <hi rend="#b">Forza Italia</hi>, siamo gli unici testimoni e gli unici continuatori della tradizione liberale, della tradizione cristiana, della tradizione garantista, della <hi rend="#b">tradizione europeista e atlantista</hi>“. Lo ha detto<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi>, nella quotidiana ‘video-pillola’, pubblicata sulla sua pagina Facebook, che poi ha rivendicato di aver fatto finire la <hi rend="#b">Guerra fredda</hi>: “Con la nostra straordinaria politica estera siamo tornati a far sentire la voce dell’Italia nel mondo, riuscendo a mettere d’accordo nel 2002 gli Stati Uniti, la Federazione Russa e tutti i Paesi della Nato per porre termine alla Guerra fredda che ci aveva angosciato per più di 50 anni”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>