<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, il centrodestra chiude la campagna elettorale con i big Meloni, Salvini e Berlusconi ma la piazza è piena a metà. I video dall'alto - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2022-09-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/09/22/elezioni-il-centrodestra-chiude-la-campagna-elettorale-con-i-big-meloni-salvini-e-berlusconi-ma-la-piazza-e-piena-a-meta-i-video-dallalto/6813569/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Nonostante la presenza di tutti i big del centrodestra Piazza del Popolo non si è riempita del tutto. Le immagini" categories="Elezioni e Referendum 2022" tags="Giorgia Meloni;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="b9bf1f4c916f414c">
  <main>
    <p>Ore 18:45 in Piazza del Popolo arriva <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> e la manifestazione del centrodestra unito inizia con circa un’ora di ritardo. Dopo l’intervento del presidente di Forza Italia, sale sul palco di Piazza del Popolo <hi rend="#b">Maurizio Lupi</hi>, poi <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi> e alle 19:40 <hi rend="#b">Giorgia Meloni.</hi> In piazza molti i militanti di Fratelli d’Italia di Roma e delle province del Lazio. Ma sono pochi i fan di Forza Italia e Lega. Il risultato è che Piazza del Popolo non è piena come invece si pensava.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>