<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Mondadori, Ghedini (Pdl): &quot;Fininvest pagherà la Cir, ma non ci fu corruzione&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="David Perluigi" date="2011-07-13" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/07/13/mondadori-ghedini-pdl-fininvest-paghera-la-cir-ma-non-ci-fu-corruzione/144987/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Sul caso Mondadori, il consigliere giuridico del premier, l’onorevole avvocato Niccolò Ghedini (Pdl) tenta di smarcarsi. “Non sono l’avvocato civilista del presidente”, poi aggiunge “comunque Fininvest immagino percorrerà due vie: o si fa immediatamente ricorso per Cassazione e si chiede la sospensiva, oppure – continua – si da corso al pagamento e io immagino che …" categories="Videogallery" tags="Cesare Previti;Cir;Lodo Mondadori;Manovra;Niccolò Ghedini;PDL;Silvio Berlusconi" fingerprint="adabf20feec3a022">
  <main>
    <head rend="h1">Mondadori, Ghedini (Pdl): “Fininvest pagherà la Cir, ma non ci fu corruzione”</head>
    <graphic src="https://img.youtube.com/vi/y1zYGErka_8/maxresdefault.jpg"/>
    <p>Sul caso <hi rend="#b">Mondadori</hi>, il consigliere giuridico del premier, l’onorevole avvocato <hi rend="#b">Niccolò Ghedini</hi> (Pdl) tenta di smarcarsi. “Non sono l’avvocato civilista del presidente”, poi aggiunge “comunque Fininvest immagino percorrerà due vie: o si fa immediatamente ricorso per Cassazione e si chiede la sospensiva, oppure – continua – si da corso al pagamento e io immagino che questo faranno, perché domandare al sospensiva a quei giudici con quello che hanno scritto, sarebbe assolutamente inutile”. “Non è prevista nessuna norma ad hoc nella manovra per stoppare il megarisarcimento di 560milioni di euro”. E sul ruolo di corruttore di <hi rend="#b"> Silvio Berlusconi</hi> del giudice Metta, riconosciuto per la prima volta, anse se in una sentenza solo civile, dalla Corte di Appello di Milano, Ghedini replica: “Io ho letto quelle 280 pagine e hanno fatto delle ricostruzioni e scritto frasi che si scontrano assolutamente con la realtà. La <hi rend="#b">corruzione</hi> – conclude – non c’è proprio, non c’è mai stata e non c’è mai stato danno”.<lb/> Servizio di <hi rend="#b">David Perluigi</hi>, montaggio <hi rend="#b">Paolo Dimalio</hi></p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>