<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Pdl, Formigoni a Berlusconi: &quot;Maroni candidato unico di chi? Silvio rifletti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2012-11-24" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/11/24/pdl-formigoni-a-berlusconi-maroni-candidato-unico-di-chi-silvio-rifletti/425442/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La candidatura unica per la Lombardia rilanciata oggi dal Silvio Berlusconi non piace al presidente uscente Roberto Formigoni che viene anche punzecchiato da Daniela Santanché, che si è ritirata dalle primarie del centrodestra. Su Twitter il Celeste scrive al Cavaliere: ”Berlusconi: ‘Maroni possibile candidato unico. Silvio, unico di chi?”. L’ex presidente del Consiglio ha detto di sperare …" categories="Politica" tags="Daniela Santanchè;Elezioni Regionali Lombardia;Lombardia;PDL;Regione Lombardia;Roberto Formigoni;Roberto Maroni;Silvio Berlusconi" fingerprint="2a487067f9cb9234">
  <main>
    <head rend="h1">Pdl, Formigoni a Berlusconi: “Maroni candidato unico di chi? Silvio rifletti”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2012/11/form-interna-nuova.jpg"/>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/11/24/pdl-berlusconi-tornare-in-campo-ci-sto-pensando/425158/">La candidatura unica per la Lombardia rilanciata oggi dal Silvio Berlusconi</ref> non piace al presidente uscente </p>
    <p><hi rend="#b">Roberto Formigoni</hi>che viene anche punzecchiato da Daniela Santanché, che si è ritirata dalle</p>
    <p><hi rend="#b">primarie del centrodestra</hi>. Su Twitter il Celeste scrive al Cavaliere: ”Berlusconi: ‘</p>
    <p><hi rend="#b">Maroni</hi>possibile candidato unico. Silvio, unico di chi?”. L’ex presidente del Consiglio ha detto di sperare in una candidatura unica di Pdl e Lega alla guida del Pirellone che sia “magari” quella dell’attuale segretario del Carroccio.</p>
    <p>Subito dopo arriva la stilettata della Santanché: “Formigoni, tu che sei del partito di Alfano e sei indagato, quale magistrato ti ha autorizzato a parlare?”. Per il presidente lombardo, indagato per corruzione e costretto a rimettere mano alla giunta dopo l’arresto dell’assessore Domenico Zambetti, gli elettori del Pdl ”Maroni non lo voteranno mai” “Silvio, rifletti! – ha scritto il governatore uscente – i nostri elettori non vogliono regalare anche la Lombardia alla<hi rend="#b"> Lega</hi> dopo<hi rend="#b"> Veneto</hi> e <hi rend="#b">Piemonte</hi> e Maroni non lo voteranno mai”. </p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>