<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, la svolta green di Berlusconi: &quot;Troverete il mio nome sul simbolo. Ho chiesto che fosse scritto in verde, invece è ancora blu&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2022-08-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/20/elezioni-la-svolta-green-di-berlusconi-troverete-il-mio-nome-sul-simbolo-ho-chiesto-che-fosse-scritto-in-verde-invece-e-ancora-blu/6768891/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Elezioni, la svolta green di Berlusconi: &quot;Troverete il mio nome sul simbolo. Ho chiesto che fosse scritto in verde, invece è ancora blu&quot; [VIDEO]" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="baaf550d7a776134">
  <main>
    <p>“Quando andremo al governo, ogni anno faremo mettere a dimora<hi rend="#b"> un milione di nuovi alberi</hi>, naturalmente in aggiunta a quelli già previsti nei piani nazionali e regionali esistenti. Il mio sogno è quello di realizzare dei boschi circolari, intorno alle grandi città, e dei boschi radiali, dei veri e propri corridoi verdi fra le case”. È la proposta ecologica di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> che dedica all’ambiente il video-pillola della giornata. “Nelle nostre città il verde scarseggia, interi quartieri sono fatti di solo cemento – sottolinea il leader di Forza Italia – Eppure vivere nel verde significa vivere meglio, in modo più naturale. Ne va della nostra salute, della qualità delle nostre vite”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>