<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Lino Banfi: &quot;Mi hanno puntato una pistola in faccia per prendersi l'orologio. Malpensa a Silvio Berlusconi? Il minimo, a me a Canosa intestano un foyer&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2024-07-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/14/lino-banfi-mi-hanno-puntato-una-pistola-in-faccia-per-prendersi-lorologio-truffe-mai-se-ci-provassero-trufferei-io-loro/7622944/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="&quot;Sono diventato più popolare di prima. Sono diventato pure amico del Papa, mi sto togliendo grandissime soddisfazioni&quot;" categories="Trending News" tags="Aeroporto di Malpensa;Lino Banfi;Silvio Berlusconi" fingerprint="f8ad426f5be32c3d">
  <main>
    <p>“Questa <hi rend="#b">Banfi-rigeneration che si è creata da pochi anni è sorprendente</hi>. Non si è capito per quale fenomeno, sono diventato più popolare di prima. Sono diventato pure amico del Papa, mi sto togliendo grandissime soddisfazioni”: <hi rend="#b">Lino Banfi</hi>, 88 anni, si è raccontato a <hi rend="#i"> Fanpage</hi>. Sorpreso di questa nuova ondata di successo, a Duello ha confessato: “Io, però, non ci credevo più a Banfi. </p>
    <p><hi rend="#b">Da una trentina d’anni non lo amavo più</hi>, non lo guardavo più, non vedevo più niente. Quando giravo le ultime puntate del</p>
    <p><hi rend="#i">Medico (in Famiglia)</hi>che ho fatto, quando mi dicevano ‘Vuoi rivedere le scene, Lino?’. Io rispondevo ‘Non voglio vedere un c…'”. Ed è stata quella che lui definisce “</p>
    <p><hi rend="#b">quartà età portata bene</hi>” a ridargli fiducia. Dalla campagna con i Carabinieri e contro le truffe agli anziani di cui è tesimonial (“Abbiamo trovato la via mezzo per comunicare con le persone anziane, ‘Non vi dovete vergognare’, dico a loro in uno di questi spot),</p>
    <p><hi rend="#b">a un’esperienza vissuta da lui stesso “più grave”</hi>di una truffa digitale: “</p>
    <p><hi rend="#b">Mi puntarono una pistola in faccia</hi>per prendersi l’orologio. Truffe, mai. Anche perché se dovesse succedere, trufferei io loro”.</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2024/07/09/sala-malpensa-intitolato-a-berlusconi-non-e-stata-nemmeno-consultata-la-societa-stiamo-vivendo-tempi-barbari/7616979/">Un racconto della carriera di Banfi, dal Commissario Lo Gatto di Risi a Vieni avanti cretino, all’affermazione di essere d’accordo su Malpensa che porterà il nome</ref>: “È il minimo. A me, adesso a Canosa, intestano un foyer di un teatro e figurati a Berlusconi quante cose dovrebbero intestargli. Sono più che favorevole al fatto che adesso Malpensa porti il suo nome”. Tra l’altro,</p>
    <hi rend="#b">Aeroporto Silvio Berlusconi</hi>
    <p><hi rend="#b">Banfi conferma che gli manca l’amico Berlusconi</hi>: “Mi manca la telefonata che ogni anno mi faceva l’11 luglio. Da quarant’anni mi chiamava e mi diceva ‘Ciao vecchio!’, perché io avevo tre, quattro mesi più di lui”.</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>