<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Berlusconi: &quot;Ponte sullo Stretto è un'opera indispensabile, una priorità. Questa volta non ci fermeranno&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Agenzia Vista Alexander Jakhnagiev" date="2022-08-24" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/08/24/elezioni-berlusconi-ponte-sullo-stretto-e-unopera-indispensabile-una-priorita-questa-volta-non-ci-fermeranno/6772763/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="PONTE SULLO STRETTO Berlusconi torna a parlare di uno dei suoi tradizionali cavalli di battaglia: &quot;Questa volta non ci fermeranno&quot; [VIDEO]" categories="Elezioni politiche 2022" tags="Ponte sullo Stretto;Silvio Berlusconi" fingerprint="61aed5071a76690d">
  <main>
    <p>In uno dei suoi video quotidiano diffusi sui social, <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> torna a parlare de<hi rend="#b">l Ponte sullo Stretto di Messina</hi>, da sempre uno dei cavalli di battaglia di Forza Italia. “Una grande opera che è indispensabile per rendere più unito e più moderno il nostro Paese, un’opera della quale si discute da molti anni ma che <hi rend="#b">purtroppo non è mai stata realizzata</hi>” dice l’ex premier nel video. “Io ho sempre ritenuto che il ponte sullo Stretto fosse <hi rend="#b">una priorità assoluta</hi> e che costituisse uno dei progetti più importanti per il nostro Paese. Non ho cambiato idea. Il ponte rimane una priorità assoluta, non solo per collegare la Calabria e la Sicilia, ma per completare uno dei principali corridoi europei di traffico ferroviario e autostradale. I miei governi erano giunti adun passo dalla sua realizzazione. Nel 2005 eravamo addirittura arrivati all’aggiudicazione dell’appalto con un bando internazionale vinto da un’impresa italiana”. “Oggi il ponte sarebbe già da anni una realtà, con costi molto inferiori a quelli che dovremo affrontare ora, se non fosse stato bloccato per due volte dai governi della sinistra.<hi rend="#b"> Questa volta non ci fermeranno.</hi> Questo è il nostro progetto, questo è il nostro impegno a cui non verremo mai meno”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>