<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi: &quot;Monti ha proseguito mio lavoro. Ppe preoccupato da sinistra&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2012-12-13" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/13/monti-ha-proseguito-mio-lavoro-ppe-preoccupato-da-ritorno-sinistra/445503/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Dice di essere stato “coccolatissimo e non sfiduciato” dal Ppe, anche se diversi suoi esponenti, primo su tutti Angela Merkel, hanno chiesto la candidatura di Monti. Silvio Berlusconi parla da Bruxelles a margine del vertice Ppe e, oltre a invitare il Professore a presentarsi alle prossime elezioni, precisa: “Monti non ha fatto altro che continuare …" categories="Politica" tags="Lega;Mario Monti;Matteo Salvini;Partito Popolare;Silvio Berlusconi;Umberto Bossi" fingerprint="b8aba2c658ed375">
  <main><head rend="h1">Berlusconi: “Monti ha proseguito mio lavoro. Ppe preoccupato da sinistra”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2012/12/monti-ppe-interna-nuova.jpg" alt="Mario Monti"/><p>Dice di essere stato “coccolatissimo e non sfiduciato” dal <hi rend="#b">Ppe</hi>, anche se diversi suoi esponenti, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/13/monti-a-sorpresa-al-vertice-ppe-faccia-a-faccia-con-berlusconi-e-merkel/445112/">primo su tutti Angela Merkel, hanno chiesto la candidatura di Monti</ref>. </p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>parla da</p><p><hi rend="#b">Bruxelles</hi>a margine del vertice Ppe e, oltre a invitare il</p><p><hi rend="#b">Professore</hi>a presentarsi alle prossime elezioni, precisa: “</p><p><hi rend="#b">Monti</hi>non ha fatto altro che continuare il mio lavoro. E il</p><p><hi rend="#b">Ppe</hi>è preoccupato da un possibile ritorno della sinistra in</p><p><hi rend="#b">Italia</hi>“. E se solo qualche giorno fa era stato perentorio col governo in carica,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/09/elezioni-berlusconi-tempo-dei-tecnici-e-finito-e-corteggia-lega/441010/">dicendo che il tempo per l’esecutivo era finito</ref>e che per causa sua</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/05/berlusconi-paese-nel-baratro-assediato-dalle-richieste-di-ricandidarmi/437257/">il Paese era “nel baratro”</ref>, oggi propone “a Monti di essere il candidato di tutti i moderati perché ci sono anche</p><p><hi rend="#b">Casini</hi>e</p><p><hi rend="#b">Montezemolo</hi>che hanno chiesto a lui di esser il loro punto di riferimento. A questo punto – ha aggiunto – sia anche il riferimento del</p><p><hi rend="#b">Popolo della libertà</hi>”. Non nasconde che in quel caso “avremo qualche difficoltà con la</p><p><hi rend="#b">Lega</hi>” ma, aggiunge, “che possano arrivare a ragionare al riguardo” consentendo così ai moderati di essere uniti. Perché – ha tenuto a ricordare il Cavaliere – quando “i moderati si spezzano passano la mano alla sinistra”. Al contrario, quindi,</p><p><hi rend="#b">Carroccio</hi>e moderati insieme possono vincere.</p><p><hi rend="#b">B.: “L’euro ha tre anni di tempo”</hi> – Non solo: anche se l’ex premier ha giocato l’inizio della sua campagna elettorale in chiave <hi rend="#b">anti-Monti</hi>, oggi cambia idea e aggiunge: “Le visioni mie e del premier sullo stato dell’<hi rend="#b">Italia</hi> si sono sommate, senza differenze importanti”. Ma si contraddice poco dopo vestendo i panni dell’<hi rend="#b">euroscettico</hi>, convinto che l’Euro potrebbe avere davanti a sè solo altri tre anni di vita, prima che i singoli Stati tornino alle rispettive monete. Rivendica invece di aver “posto la questione in termini scientifici” e se non si corre ai ripari, cioè se la <hi rend="#b">Bce</hi> non comincia a stampare moneta per abbassare il costo del denaro e ridurre gli squilibri tra Stati membri, l’esito è uno solo: “Nel giro di tre anni si arriverebbe alla necessità di tornare alla moneta nazionale per pagare meno il denaro, potendo tornare a stampare denaro”. </p><p><hi rend="#b">Schulz: “Berlusconi non tornerà, gli italiani non dimenticano”</hi> – Si tratta di un’altra giornata in cui Berlusconi per l’ennesima volta <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/08/pisanu-pdl-va-a-destra-uniamo-moderati-e-fini-rottama-berlusconi-dinosauro/439854/">non chiarisce se si candiderà o meno</ref> ma, dice, “so solo che se dovessi tornare potrei recuperare gli elettori delusi del 2008”. E ‘mostra i muscoli’, tanto da ironizzare sull’accoglienza poco lusinghiera riservatagli dai media internazionali in questi giorni: “Che io sia importante lo sapete anche voi. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/13/barroso-a-berlusconi-stabilita-italiana-cruciale-per-leuropa/445063/">In questi giorni i giornali hanno scritto e detto: ‘Torna Berlusconi e trema l’Europa’</ref>. Questo significa che sono forte, no? Lasciatemi almeno avere l’ebbrezza e l’orgoglio di questa situazione”. Eppure aveva giudicato offensive <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/10/silvio-berlusconi-offensive-reazioni-internazionali-al-mio-impegno/442130/">le reazioni della stampa internazionale in merito a una sua nuova discesa in campo</ref>, visto che alcuni giornali lo avevano presentato come “<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/10/stampa-estera-berlusconi-ciarlatano-che-terrorizza-mercati/441618/">un ciarlatano che terrorizza i mercati</ref>“. E ai quotidiani di tutta <hi rend="#b">Europa</hi> si era aggiunto anche il duro commento del presidente del Parlamento europeo <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/09/berlusconi-presidente-parlamento-europeo-schulz-minaccia-per-stabilita/440815/"> Martin Schulz, che considera il suo ritorno una “minaccia per la stabilità dei mercati”</ref>. E che oggi ribadisce: “Berlusconi non tornerà perché gli italiani non hanno dimenticato che è lui che ha governato negli ultimi dieci anni”. Affermazioni a cui il Cavaliere ribatte spiegando che il presidente è “una persona problematica per la </p><p><hi rend="#b">Ue</hi>“.</p><p><hi rend="#b">Lega, Maroni: “Ammucchiata con Monti? No grazie”</hi> – Le dichiarazioni sul <hi rend="#b">Carroccio</hi> arrivano peraltro nello stesso giorno in cui <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/13/bossi-ritorno-mi-ricandido-monti-deve-sparire-dalla-faccia-della-terra/444992/"> Bossi dichiara che “Monti deve sparire dalla faccia della terra”</ref> e all’indomani dell’</p><p><hi rend="#i">aut aut</hi>di</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/12/lega-nord-lalleanza-col-pdl-no-della-base-e-di-maroni-a-berlusconi-premier/444218/">. E anche oggi il segretario del partito è perentorio e su</ref></p><hi rend="#b">Maroni</hi>a un’alleanza del suo partito col<hi rend="#b">Pdl</hi>nel caso di Berlusconi candidato premier<p><hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>, secondo cui lo scenario proposto dal Cavaliere è pura fantapolitica. “Quando uno ipotizza, anche solo lontanamente, che la Lega possa sostenere Mario Monti – spiega il segretario nazionale lombardo -, o ti piglia in giro, o ha preso un colpo di freddo”. Infatti, prosegue Salvini, “è un anno che facciamo guerra senza quartiere al governo e proprio questo fine settimana mettiamo in piazza mille gazebo”. Quanto al Cavaliere, che ieri</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/12/berlusconi-con-monti-candidato-di-tutti-moderati-potrei-fare-passo-indietro/444189/">ha minacciato di far cadere le giunte di</ref>, dove il Pdl governa insieme alla Lega, nel caso in cui il Carroccio non arrivi a un accordo a livello nazionale col suo partito, il segretario della Lega lombarda ha tagliato corto: “Facciamo finta sia una caduta di stile, come i bambini che portano via il pallone, quando sono stufi di giocare”.</p><hi rend="#b">Piemonte</hi>e<hi rend="#b">Veneto</hi></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>