<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Liste pulite, ok del governo: ora chi viene condannato decade dall'incarico - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2012-12-06" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/06/incandidabilita-dei-condannati-consiglio-dei-ministri-approva-decreto/438211/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="”Non appartiene al governo fare processi alle intenzioni e non ho in programma nessun passo”. “Non c’è alcun legame tra la fiducia e il decreto liste pulite perché Berlusconi sarà assolto”. Né Monti né Alfano vogliono o possono dire quello che tutti pensano: nel braccio di ferro tra governo e Pdl, l’incandidabilità dei condannati pesa …" categories="Politica" tags="Angelino Alfano;Incandidabilità dei Condannati;Liste Pulite;Marcello Dell’Utri;PDL;Silvio Berlusconi" fingerprint="6efb1101eaa68c48">
  <main><head rend="h1">Liste pulite, ok del governo: ora chi viene condannato decade dall’incarico</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2012/12/dellutri_monti_interna-nuova.jpg"/><p>”Non appartiene al governo fare processi alle intenzioni e non ho in programma nessun passo”. “Non c’è alcun legame tra la fiducia e il <hi rend="#b">decreto liste pulite</hi> perché Berlusconi sarà assolto”. Né Monti né Alfano vogliono o possono dire quello che tutti pensano: <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/06/crisi-governo-pdl-allo-scontro-finale-niente-fiducia-alla-camera/438228/">nel braccio di ferro tra governo e Pdl</ref>, l’</p><p><hi rend="#b">incandidabilità dei condannati</hi>pesa eccome.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/09/30/cento-parlamentari-condannati-imputati-indagati-o-prescritti/368539/">Pesa perché il Popolo delle Libertà di</ref>. Su</p><hi rend="#b">condannati</hi>in Parlamento e Senato ne ha un bel numero e alcuni anche di peso<p><hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi>per esempio, pesa il patteggiamento deciso del ’99 in merito alla condanna di</p><p><hi rend="#b">2 anni e 3 mesi</hi>di reclusione per</p><p><hi rend="#b">false fatture e frode fiscale</hi>nell’ambito della gestione di Publitalia ’80 a Torino. Una pendenza che non compromette l’eventuale ricandidatura, visto che il ministro Severino ha assicurato che l’incandidabilità sarà effettiva per chi in futuro deciderà di patteggiare.</p><p>Ma quello che davvero spaventa <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> è la clausola che prevede <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/11/05/liste-pulite-condannati-incandidabili-stretta-pure-su-aziende-pubbliche/402859/"> la decadenza dall’incarico dell’eletto che viene successivamente condannato</ref>. Una norma che riguarda anche lo stesso Berlusconi visto che, massimo entro marzo 2013, vedrà andare a sentenza </p><p><hi rend="#b">il processo Ruby</hi>dove è imputato per</p><p><hi rend="#b">concussione</hi>e</p><p><hi rend="#b">prostituzione minorile</hi>. Lo stesso Dell’Utri ha</p><p><hi rend="#b">una condanna in secondo grado</hi>a 7 anni per</p><p><hi rend="#b">concorso esterno in associazione mafiosa,</hi></p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/03/09/mafia-cassazione-dellutri-nuovo-processo-sezioni-unite/196364/">annullata in Appello con rinvio dalla Cassazione</ref>. Per entrambi, in caso di sentenza definitiva, la carica decadrebbe.</p><p>Ma l’unico parlamentare in carica che di sicuro non potrà ricandidarsi è <hi rend="#b">Aldo Brancher</hi>, condannato nel 2011 a due anni per ricettazione e appropriazione indebita. Rischia qualcosa pure <hi rend="#b">Giuseppe Ciarrapico</hi>, qualche processo in corso e due condanne definitive alle spalle, anche se risalenti nel tempo. Non potrà candidarsi chi ha subito condanne in giudicato superiori ai due anni per delitti gravi, &lt;</p></main>
  <comments/>
</doc>