<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Amministrative 2017, nuovo videomessaggio di Berlusconi: &quot;Nostra vittoria avrebbe valore politico. Elezioni ormai vicine&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-06-01" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/06/01/amministrative-2017-nuovo-videomessaggio-di-berlusconi-nostra-vittoria-avrebbe-valore-politico-elezioni-ormai-vicine/3629100/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Una nostra vittoria, una vittoria di Forza Italia e del centro-destra, l’11 e poi nei ballottaggi il 26 giugno, quando appunto si terrà il secondo turno elettorale, avrà anche un grande valore politico, in vista delle elezioni politiche che ormai sono molto vicine”. Silvio Berlusconi torna a parlare in un videomessaggio pubblicato sulla pagina Facebook, …" categories="Politica" tags="Amministrative;Elezioni;Elezioni Amministrative 2017;Forza Italia;Silvio Berlusconi" fingerprint="a2a68edc80ff4145">
  <main>
    <p>“Una nostra vittoria, una vittoria di<hi rend="#b"> Forza Italia</hi> e del centro-destra, l’11 e poi nei ballottaggi il 26 giugno, quando appunto si terrà il secondo turno elettorale, avrà anche un grande valore politico, in vista delle <hi rend="#b">elezioni politiche</hi> che ormai sono molto vicine”. <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> torna a parlare in un videomessaggio pubblicato sulla pagina Facebook, e fa un appello al voto per le amministrative dell’11 giugno. Il presidente di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> parla per meno di cinque minuti. “Io spero che manchi davvero poco al momento in cui, dopo quasi 10 anni dall’ultima libera scelta del nostro governo, l’ultimo governo scelto dagli italiani, finalmente gli italiani, dopo 4 governi che loro non hanno eletto, potranno di nuovo scegliere da chi essere governati.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>