<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Francesco Facchinetti nuovo consulente per il web di Silvio Berlusconi: il dj diventa guru social dell'ex premier - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-11-17" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/17/francesco-facchinetti-e-il-nuovo-consulente-per-il-web-di-silvio-berlusconi-il-dj-diventa-guru-social-dellex-premier/3985565/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Urge strategia per il web, specie in vista delle prossime politiche. E questa volta non è ispirata dallo storico uomo-web di Forza Italia, Antonio Palmieri. Silvio Berlusconi, con il suo (quasi) milione di Like su Facebook, oltre 8mila follower su Twitter e 62mila su Instagram, ha deciso di arruolare Francesco Facchinetti, meglio conosciuto come Dj Francesco. Il Corriere della …" categories="Attualità" tags="Francesco Facchinetti;Silvio Berlusconi" fingerprint="bfe35278d96ace3d">
  <main>
    <p>Urge strategia per il web, specie in vista delle prossime politiche. E questa volta non è ispirata dallo storico uomo-web di Forza Italia, <hi rend="#b">Antonio Palmieri</hi>. <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, con il suo (quasi) milione di Like su <hi rend="#b">Facebook</hi>, oltre 8mila follower su <hi rend="#b">Twitter </hi>e 62mila su <hi rend="#b">Instagram</hi>, ha deciso di arruolare <hi rend="#b">Francesco Facchinetti</hi>, meglio conosciuto come <hi rend="#b">Dj Francesco</hi>. Il <hi rend="#i">Corriere della Sera</hi> scrive che il figlio di <hi rend="#b">Roby</hi> dei <hi rend="#b">Pooh</hi> e il fondatore di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> si sono incontrati due volte ad Arcore e sentiti telefonicamente. La società del “presentatore delle prime edizioni di X-Factor e delle ultime Miss Italia su La7”, la <hi rend="#b">Newco management</hi>, si occupa anche di posizionamento dei brand sulla rete e campagne di branded entertainment (“in grado di incrementarne awareness e/o supportarne il posizionamento sul mercato”, si legge sul sito della società). Obiettivo: incrementare sempre di più l’engagement sui canali social di <hi rend="#b">Berlusconi</hi>.</p>
    <head rend="h2">
      <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/fq-magazine/attualita/">Attualità</ref>
    </head>
    <head rend="h1">Francesco Facchinetti nuovo consulente per il web di Silvio Berlusconi: il dj diventa guru social dell’ex premier</head>
    <head rend="h2">A scriverlo è il Corriere della Sera. Il figlio di Roby dei Pooh, nonché presentatore delle prime edizioni di X-Factor e delle ultime Miss Italia su La7, ha una società che si occupa di posizionamento dei brand</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2017/11/17/facchinetti-905-675x275.jpg" alt="Francesco Facchinetti nuovo consulente per il web di Silvio Berlusconi: il dj diventa guru social dell’ex premier"/>
  </main>
  <comments/>
</doc>