<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Ronzulli si commuove alla commemorazione per Silvio Berlusconi in Senato: nel posto dell'ex premier un mazzo di fiori - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/20/ronzulli-si-commuove-alla-commemorazione-per-silvio-berlusconi-in-senato-nel-posto-dellex-premier-un-mazzo-di-fiori/7201345/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ronzulli ricorda così Berlusconi - Video" categories="Politica" tags="Licia Ronzulli;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9b3530df267211c">
  <main>
    <p>Parole commosse. Accanto a lei un mazzo di fiori, appoggiati sul banco del posto prima occupato in Senato da <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. <hi rend="#b">Licia</hi><hi rend="#b">Ronzulli</hi>, capogruppo di Forza Italia in Senato, ha salutato così l’ex premier durante la <hi rend="#b">commemorazione</hi> a palazzo Madama. “Aveva un dono raro, quello di infondere coraggio nelle persone. La sua leadership ha lasciato un’impronta duratura. Ha davvero cambiato l’Italia. Per noi che siamo stati al suo fianco, per quella stragrande maggioranza del popolo italiano che ha riposto in lui fiducia, per questa comunità che oggi è orfana, Berlusconi resterà una luce”, ha detto Ronzulli sottolineando che “la sua mancanza” sarà “un vuoto difficile da colmare”. “Per me camminare al suo fianco, caro dottore, apprendere dalla sua saggezza, imparare a ridere degli insulti, è stato un privilegio assoluto di cui sarò infinitamente grata alla vita”, ha aggiunto, commuovendosi.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>