<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sul Fatto Quotidiano del 10 dicembre. Il suicidio del risparmiatore: &quot;Ho perso i soldi di una vita&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-12-09" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/12/09/sul-fatto-quotidiano-del-10-dicembre-il-suicidio-del-risparmiatore-ho-perso-i-soldi-di-una-vita/2291794/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="IL SUICIDIO DEL RISPARMIATORE: “HO PERSO I SOLDI DI UNA VITA” Il 28 novembre, sei giorni dopo il decreto “salva banche”, Luigi D’Angelo si è tolto la vita: il provvedimento ha azzerato le sue obbligazioni. Di Loredana Di Cesare BANKITALIA S’ARRENDE E DÀ TUTTA LA COLPA AL NO DI BRUXELLES Il capo della Vigilanza Barbagallo: “L’Ue …" categories="In Edicola" tags="Banche;Bankitalia;Giuliano Pisapia;Isis;Manuel Valls;Mossad;Roberto Maroni;Sergio Chiamparino;Silvio Berlusconi;Siria;Vladimir Putin" fingerprint="68a7185faaafb369">
  <main>
    <head rend="h1">Sul Fatto Quotidiano del 10 dicembre. Il suicidio del risparmiatore: “Ho perso i soldi di una vita”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/10/fatto-67511.jpg"/>
    <p><hi rend="#b">IL SUICIDIO DEL RISPARMIATORE: “HO PERSO I SOLDI DI UNA VITA”</hi><lb/> Il 28 novembre, sei giorni dopo il decreto “salva banche”, Luigi D’Angelo si è tolto la vita: il provvedimento ha azzerato le sue obbligazioni. Di Loredana Di Cesare</p>
    <p><hi rend="#b">BANKITALIA S’ARRENDE E DÀ TUTTA LA COLPA AL NO DI BRUXELLES</hi><lb/> Il capo della Vigilanza Barbagallo: “L’Ue bocciò il nostro piano”. E spiega che le crisi sono inevitabili. Di Stefano Feltri</p>
    <p><hi rend="#b">PISAPIA, UN COLPO AL PREMIER MA UNO ANCHE ALLA SINISTRA</hi><lb/> Il sindaco di Milano rilancia dopo le primarie imposte a Palazzo Chigi. Appello per l’unità del centrosinistra insieme a Doria e Zedda. Di Salvatore Cannavò</p>
    <p><hi rend="#b">L’INTERVISTA – PASQUINO: “GIULIANO È BRAVO, DEVE PUNTARE A FARE IL LEADER PD”</hi><lb/> Il politologo dialoga con Luca De Carolis: “La lettera è importante e saggia, e il sindaco non è uno qualsiasi”</p>
    <p><hi rend="#b">LEOPOLDA, CHIAMPARINO DECLINA. RENZI CHIUDE LA PORTA A BERSANI</hi><lb/> “Non è un’iniziativa a targa Pd”: escluso così l’ex segretario. Rossi va ma organizza una sua corrente. Emiliano e Zingaretti assenti. Cuperlo riunisce Sinistra dem. Di Giampiero Calapà</p>
    <p><hi rend="#b">VIA LIBERA AI RIMBORSI ELETTORALI: IN ARRIVO UNA PIOGGIA DI SOLDI</hi><lb/> Ieri l’ok dall’ufficio di presidenza di Montecitorio ai finanziamenti relativi al 2013 per le forze politiche. Di Gianluca Roselli</p>
    <p><hi rend="#b">B., MARONI E LO SCAMBIO DI FAVORI PER FAVORIRE IL “PADRONE” DI SESTO</hi><lb/> Altre intercettazioni in cui è coinvolto Silvio Berlusconi, che avrebbe richiesto di privilegiare la Città della Salute e l’imprenditore Davide Bizzi. Di Marco Lillo</p>
    <p><hi rend="#b">UN OSPEDALE QUASI INUTILE IN REGALO A BAGNASCO</hi><lb/> Genova raddoppia il Galliera, “feudo” del cardinale. “Ma potrebbe non servire”. Di Ferruccio Sansa</p>
    <p><hi rend="#b">“QUEL PAPA CHE ENTRA E TROVA I FOTOGRAFI: ERRORE DA NON FARE”</hi><lb/> Il regista del Mestiere delle Armi (e del Giubileo del 2000) tra retroscena e giudizi sull’aspetto televisivo della cerimonia in Vaticano. Di Carlo Tecce</p>
    <p><hi rend="#b">IL COMMENTO – AYLAN COMMUOVE SOLO D’ESTATE</hi><lb/> Vi ricordate il piccolo Aylan? Il nome forse l’avevate già dimenticato, ma la foto no. Era il bambino siriano morto sulla spiaggia di Bodrum, in Turchia. Quante parole, quanta commozione due mesi fa, ma ora? Di Caterina Soffici</p>
    <p><hi rend="#b">POLITICA-AFFARI, 60 ANNI DOPO È SEMPRE “CAPITALE CORROTTA”</hi><lb/> Collusioni in Campidoglio, azienda dei trasporti in rosso: l’inchiesta del’Espresso del ’55 e Roma oggi. Di Enrico Fierro</p>
    <p><hi rend="#b">TOGHE IN PENSIONE, È CAOS. RISCHIO PARALISI AL CSM</hi><lb/> Il Consiglio di Stato accoglie 5 ricorsi, nomine in bilico per decine di uffici. Di Antonella Mascali</p>
    <p><hi rend="#b">“SIAMO IN GUERRA”. “NOI DI PIÙ”</hi><lb/> Chiamata alle armi del Pentagono. Putin rilancia: “Speriamo non servano le atomiche”. Erdogan accusa ancora la Russia: “Sta compiendo pulizia etnica” in Siria. Di Gianpiero Gramaglia</p>
    <p><hi rend="#b">FRANCIA: VALLS, IL RIBELLE DELL’ALSAZIA E LA “TRUFFA” DELLE LE PEN</hi><lb/> Hollande fa il super partes, ma il suo partito scomunica il candidato che non si è mai ritirato dal ballottaggio. Di Luana De Micco</p>
    <p><hi rend="#b">IL MIO NOME E’ YOSSI COHEN, SONO IL “MODELLO” DEL MOSSAD</hi><lb/> Ispiratore delle azioni sotto copertura per sabotare il programma nucleare dell’Iran. Di Carlo Antonio Biscotto</p>
    <p><hi rend="#b">LA “PAGLIACCIATA” DEL NOBEL</hi><lb/> Il racconto di Andrea Camilleri che rievoca la cerimonia di premiazione di Luigi Pirandello, vincitore nel 1934.</p>
    <p><hi rend="#b">BOSNIA 1995, BENICIO DEL TORO E GLI “IDRAULICI DELLA GUERRA”</hi><lb/> “Perfect Day” dello spagnolo Leòn de Aranoa, war movie a cavallo tra dramma e commedia nel segno di Monicelli e Altman. Di Federico Pontiggia</p>
    <p><hi rend="#b">DAL CINEMA AL TEATRO NON TUTTI I CUCULI RIESCONO SENZA UN NIDO</hi><lb/> Ken Kesey, nel 1962, scrisse il romanzo sul non-luogo per eccellenza: il manicomio. Dalla trasposizione di Milos Forman allo spettacolo di Gassmann, però, l’opera perde forza. Di Camilla Tagliabue</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>