<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Di Maio pronto al confronto tv: &quot;Ma con i candidati premier: quali sono?&quot;. E Paragone fa scena muta: &quot;Regole&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Franz Baraggino" date="2018-01-10" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/10/di-maio-pronto-al-confronto-tv-ma-con-i-candidati-premier-quali-sono-e-paragone-fa-scena-muta-regole/4084227/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Renzi ci riprova e chiede agli avversari un confronto televisivo, con tanto di coperture certificate sulle promesse elettorali. E siccome il suo Pd è costretto a rincorrere sia il centrodestra che il M5s, ormai primo partito, aggiunge una provocazione sperando che qualcuno ci caschi: “Berlusconi ci sarà, Di Maio inventerà un’altra scusa”. E invece Luigi …" categories="Politica" tags="Luigi di Maio;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9ae8f45e9fe6124">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Renzi</hi> ci riprova e chiede agli avversari un <hi rend="#b">confronto televisivo</hi>, con tanto di coperture certificate sulle promesse elettorali. E siccome il suo Pd è costretto a rincorrere sia il <hi rend="#b">centrodestra</hi> che il <hi rend="#b">M5s</hi>, ormai primo partito, aggiunge una provocazione sperando che qualcuno ci caschi: “Berlusconi ci sarà, Di Maio inventerà un’altra scusa”. E invece <hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi> si dice pronto. A <hi rend="#b">Milano</hi> per lanciare l’iniziativa “leggi da abolire” (leggidaabolire.it) su semplificazione e sburocratizzazione, il candidato premier si dice disponibile. Ma solo con i suoi pari: “Con i candidati premier… vedremo quali sono”. <hi rend="#b">Berlusconi</hi> a parte, che presidente ormai lo è per una naturale condizione dell’animo, il candidato premier del Pd è certamente il suo segretario Matteo Renzi. Sempre che valga quanto scritto nello statuto del partito, e che valga anche per Di Maio</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>