<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Scanzi vs Mulè: “Fi? Record di impresentabili”. “M5s non ha indagati perché sono assoluti nullafacenti” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-02-01" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/01/elezioni-scanzi-vs-mule-fi-record-di-impresentabili-m5s-non-ha-indagati-perche-sono-assoluti-nullafacenti/4130257/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Botta e risposta a Otto e Mezzo (La7) tra Andrea Scanzi, firma de Il Fatto Quotidiano, e Giorgio Mulè, ex direttore di Panorama e candidato alla Camera per Forza Italia. Il dibattito è incentrato sul record di candidati impresentabili presentati dal partito di Berlusconi. Scanzi non esprime alcun stupore: “Non ho mai pensato al centrodestra …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Andrea Scanzi;Forza Italia;Giorgio Mulè;La7;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="2bad401df9e52225">
  <main><p>Botta e risposta a <hi rend="#b"> Otto e Mezzo</hi> (La7) tra</p><p><hi rend="#b">Andrea Scanzi</hi>, firma de</p><p><hi rend="#b">e</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>,<p><hi rend="#b">Giorgio Mulè</hi>, ex direttore di Panorama e candidato alla</p><p><hi rend="#b">Camera</hi>per</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>. Il dibattito è incentrato s</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/30/elezioni-berlusconi-schiera-indagati-e-fedelissimi-le-liste-cambiate-nella-notte-de-girolamo-litiga-con-carfagna/4126607/">ul record di candidati</ref>Scanzi non esprime alcun stupore: “Non ho mai pensato al centrodestra berlusconiano come il partito o la coalizione della questione morale al primo posto. Lo dico con ironia triste da elettore: la cosa bella del centrodestra è che 20 anni dopo sono esattamente gli stessi. E se ne fregano altamente di quello che è successo nel mezzo. Abbiamo ancora</p><hi rend="#b">impresentabili</hi>presentati dal partito di<hi rend="#b">Berlusconi</hi>.<p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>leader, anche se non è più candidabile ed è condannato. Abbiamo una</p><p><hi rend="#b">quarta gamba</hi>” – continua – “con le stesse persone che secondo me hanno per lo più affossato questo Paese. Abbiamo ancora delle elezioni dove sono decisivi</p><p><hi rend="#b">Cesa, Mastella, Formigoni, Fitto</hi>. Le uniche novità del centrodestra sono, a parte quella della candidatura di Mulè, che per me è una delle migliori,</p><p><hi rend="#b">il nutrizionista di Bruno Vespa, Lotito, Galliani e qualche tronista</hi>”. Mulè non è d’accordo: “Io non ci trovo nulla di male nel candidare gente che sta da 20-30 anni in politica, come Cesa. Sugli impresentabili, bisogna dire che sono tutte indagini in corso, quindi trarre giudizi affrettati ci porterebbe a</p><p><hi rend="#b">non candidare quasi nessuno</hi>. Guai se si guarda ai</p><p><hi rend="#b">magistrati</hi>come ai guardiani della moralità di questo Paese”. Scanzi replica: “Segnalo che c’è una forza, pur criticabilissima, come il</p><p><hi rend="#b">M5S,</hi>che almeno su questo è inattaccabile: non candida persone indagate”. “I 5 Stelle?” – ribatte Mulè – “Ma sai perché non sono indagati? Perché non hanno mai fatto niente in vita loro, quindi non c’è anche pericolo essere indagati per qualcosa. Sono</p><p><hi rend="#b">assoluti nullafacenti</hi>e degli assoluti senza reddito”. “Mi sembra una generalizzazione un po’ brutale”, commenta il giornalista del Fatto</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>