<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="L'arringa del leghista Molinari a difesa della memoria di Berlusconi: &quot;Non ha guadagnato niente dalla politica. 30 anni di persecuzioni&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/22/larringa-del-leghista-molinari-a-difesa-della-memoria-di-berlusconi-non-ha-guadagnato-niente-dalla-politica-30-anni-di-persecuzioni/7203896/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L'arringa del leghista Molinari a difesa della memoria di Berlusconi: &quot;Non ha guadagnato niente dalla politica. 30 anni di persecuzioni&quot;" categories="Politica" tags="Lega;Silvio Berlusconi" fingerprint="aba7570ca86f4a21">
  <main>
    <p>È un <hi rend="#b">Riccardo Molinari</hi> particolarmente ispirato quello che interviene alla camera dai banchi della <hi rend="#b">Lega</hi> per commemorare <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. In un crescendo di elogi ha sottolineato come i suoi detrattori per anni abbiano attribuito la sua discesa in politica alla volontà di “tutelare i propri interessi personali”, fatto che, secondo Molinari sarebbe smentibile: “Oggi si può fare una <hi rend="#b">valutazione oggettiva</hi>, prima della sua discesa in campo si diceva di lui che potesse competere con un gigante come Murdoch. Dopo la discesa in campo per 30 anni è stato <hi rend="#b">perseguitato da un punto di vista giudiziario e mediatico</hi>, ha passato 30 anni a difendersi da <hi rend="#b">accuse infamanti</hi> che ne hanno condizionato lo stato di salute, ha dovuto anche subire l’umiliazione della <hi rend="#b">cacciata dal Senato della Repubblica</hi>, ma lui ha continuato a lottare fino a che nel Senato ci è rientrato dalla porta principale”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>