<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi su M5s &quot;nullatenenti e nullafacenti&quot;. Poi rivela l'identità del suo assalitore Tartaglia: &quot;Boss dei Babbi Natale&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-07-22" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/07/22/berlusconi-su-m5s-nullatenenti-e-nullafacenti-poi-rivela-lidentita-del-suo-assalitore-tartaglia-boss-dei-babbi-natale/3747018/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Forza Italia non accoglierà nessuno di coloro che hanno lasciato il partito e che e sono andati addirittura a sostenere il governo della sinistra“. Lo annuncia a In Onda Estate (La7) il leader di Forza Italia, Silvio Berlusconi, che ribadisce: “Il Nazareno è morto da molto tempo, non per colpa nostra, ma per colpa di …" categories="La7" tags="Forza Italia;La7;Marcello Dell’Utri;Massimo Tartaglia;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="44e19678296a8035">
  <main><p>“<hi rend="#b">Forza Italia non accoglierà nessuno di coloro che hanno lasciato il partito</hi> e <hi rend="#b">che e sono andati addirittura a sostenere il governo della sinistra</hi>“. Lo annuncia a <ref target="http://www.la7.it/in-onda"> In Onda Estate (La7)</ref> il leader di </p><p><hi rend="#b">Forza Italia, Silvio Berlusconi</hi>, che ribadisce: “Il Nazareno è morto da molto tempo, non per colpa nostra, ma per colpa di qualcun altro.</p><p><hi rend="#b">Non potremo mai allearci con il Pd di Renzi</hi>, perché siamo completamente diversi. Io stanco della politica? Lo ero anche prima di scendere in campo nel ’94, quando decisi di non lasciare il Paese nelle mani del comunismo.</p><p><hi rend="#b">Se oggi in Parlamento non siedono comunisti, un po’ di merito è mio</hi>. Adesso non sono più i comunisti il pericolo principale, ma sono quelli del</p><p><hi rend="#b">M5S, formato da nullatenenti e nullafacenti</hi>“. E puntualizza: “</p><p><hi rend="#b">Forza Italia va ampiamente rinnovata con persone nuove, i vecchi, se credono, possono rimanere.</hi>Ma, come ci hanno chiesto gli elettori, nella politica scenderanno in campo i protagonisti delle imprese, delle professioni, della cultura, del volontariato, cioè persone che non abbiano mai fatto politica e che non vivano delle indennità della politica”. Tributo a</p><p><hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi>, di cui va in onda uno stralcio dell’intervista a cura di David Parenzo a</p><p><hi rend="#b">Rebibbia</hi>: “Ho sentito un lungo brivido nella schiena vedendo dopo tanto tempo le immagini del mio amico Marcello Dell’Utri, che è ingiustamente in carcere.</p><p><hi rend="#b">E’ assolutamente ingiusto che sia in carcere una persona buona</hi>, preparata, colta, il primo bibliofilo d’Italia, un fondatore tra i 5 di Forza Italia, fondatore di una squadra palermitana di calcio per sottrarre i ragazzi alla strada, una persona cattolica con una bella famiglia</p><p><hi rend="#b">. Io penso a Marcello la mattina, il pomeriggio, la sera e quando vado a dormire</hi>e ritengo che questa sia una delle cose più insopportabili:</p><p><hi rend="#b">avere ancora in carcere un italiano modello</hi>“. Infine, il Cavaliere ricorda</p><p><hi rend="#b">Massimo Tartaglia</hi>, il perito elettrotecnico che nel dicembre 2009, al termine di un comizio, lo aggredì a Milano, colpendolo al volto con una statuetta raffigurante il Duomo: “</p><p><hi rend="#b">Voleva farmi fuori</hi>. E non è certamente quello sprovveduto che ha cercato di far credere. E’ una persona che ha addirittura un’organizzazione che, ad esempio, nel periodo di Natale,</p><p><hi rend="#b">coordina un numero importante di Babbi Natale</hi>che vanno nei centri commerciali”.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/12/10/massimo-tartaglia-colpi-berlusconi-statuetta-fa-casting-per-babbo-natale/1261454/">In realtà, Massimo Tartaglia, nel 2014, fu sorpreso in un centro commerciale a pochi chilometri da Milano, mentre partecipava a un</ref>Ma fu bocciato dalla giuria.</p><hi rend="#b">casting per lavorare come Babbo Natale</hi>.</main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>