<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="In edicola sul Fatto del 9 dicembre - Berlusconi ricattò Salvini e Maroni: &quot;Vi scateno contro i giornali&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-12-08" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/12/08/in-edicola-sul-fatto-del-9-dicembre-berlusconi-ricatto-salvini-e-maroni-vi-scateno-contro-i-giornali/2288329/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="B. RICATTÒ SALVINI E MARONI: “VI SCATENO CONTRO I GIORNALI” I segreti del potere dietro l’accordo Forza Italia-Lega in Lombardia alle Politiche 2013: così ‘Bobo’, attraverso la portavoce Votino, si è riappacificato con Silvio: “Gli diamo una mano anche sulle questioni personali”. Di Marco Lillo INDULGENZA – L’Editoriale di Marco Travaglio Siccome il Giubileo è stato …" categories="In Edicola" tags="Matteo Salvini;Roberto Maroni;Silvio Berlusconi" fingerprint="fded5d0b5998ee1d">
  <main>
    <head rend="h1">In edicola sul Fatto del 9 dicembre – Berlusconi ricattò Salvini e Maroni: “Vi scateno contro i giornali”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/11/fatto-quotidiano675.jpg"/>
    <p><hi rend="#b">B. RICATTÒ SALVINI E MARONI: “VI SCATENO CONTRO I GIORNALI”</hi><lb/> I segreti del potere dietro l’accordo Forza Italia-Lega in Lombardia alle Politiche 2013: così ‘Bobo’, attraverso la portavoce Votino, si è riappacificato con Silvio: “Gli diamo una mano anche sulle questioni personali”. <hi rend="#b">Di Marco Lillo</hi></p>
    <p><hi rend="#b">INDULGENZA – L’Editoriale di Marco Travaglio</hi><lb/> Siccome il Giubileo è stato annunciato dal Papa il 13 marzo (9 mesi fa), le operazioni pubbliche a Roma sono partite; se Dio vuole saranno finite tra un annetto, in tempo per la chiusura della Porta Santa.</p>
    <p><hi rend="#b">IL PAPA: “NON ABBIAMO PAURA”, MA LA PIAZZA È QUASI VUOTA</hi><lb/> Soltanto 50mila fedeli per l’apertura dell’anno santo a Roma. <hi rend="#b">Di Carlo Tecce</hi></p>
    <p><hi rend="#b">RENZI CROLLA TRA OPERAI E 50ENNI. FUGA DEL CETO MEDIO VERSO M5S </hi>Secondo gli ultimi sondaggi del Centro italiano di studi elettorali il 50% degli intervistati vuole astenersi o è indeciso. Consensi giù per Renzi, sale ancora Beppe Grillo. L’analisi del senatore Pd </p>
    <p>
      <hi rend="#b">Federico Fornaro</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">CONSULENZE, FONDI PUBBLICI E VELENI: IN FONDO A LIBERA</hi><lb/> Giuseppe Pipitone e Sandra Rizza ripercorrono la storia dell’associazione creata da Don Ciotti per sollecitare la società civile contro le mafie; tra dimissioni a raffica, sponsor, nomine e disillusione della vecchia guardia.</p>
    <p><hi rend="#b">SILVIO VUOLE, RENATO SCRIVE. IL MATTINALE, GIORNALINO DI B.</hi><lb/> Lite all’interno di Forza Italia: ora vogliono togliere a Brunetta la nota informativa quotidiana del partito. <hi rend="#b">Di Gianluca Roselli</hi></p>
    <p><hi rend="#b">IL COMMENTO – I PECCATI MODERNI DA FARSI PERDONARE</hi><lb/> L’anno giubilare potrebbe essere un’occasione di rivitalizzazione del ruolo di autorità morale della Chiesa, non più fondato sulla sfera della sessualità ma piuttosto su quelle della solidarietà, dell’impegno e della giustizia. Oppure sarà una gigantesca opportunità perduta. <hi rend="#b">Di Marco Marzano</hi></p>
    <p><hi rend="#b">POP ETRURIA 2013. COME PRENDERSI 20MILA EURO (QUASI) LEGALMENTE</hi><lb/> Storia di Mister X che, a stare a un contratto incomprensibile, conosceva tutti i rischi delle “subordinate”. E poi c’è Consob che, 10 giorni dopo, lo avverte dal suo sito che la banca è messa male. <hi rend="#b">Di Giorgio Meletti</hi></p>
    <p><hi rend="#b">LA SHARING ECONOMY SPIEGATA AI POLITICI CHE DEVONO GESTIRLA</hi><lb/> Ci sono almeno tre modelli diversi di “condivisione” che stanno cambiando la struttura dell’economia e la proprietà privata. Meglio non confonderli. <hi rend="#b">Di Benedetta Arese Lucini</hi></p>
    <p><hi rend="#b">GAS E PETROLIO: IL RISIKO DEI TUBI SOTTO LE BOMBE DELL’ISIS</hi><lb/> La Turchia litiga con Mosca, ma hanno in progetto la costruzione dell’oleodotto TurkStream. Per Putin molti nemici di Assad sono suoi concorrenti. E teme l’accordo Usa-Iran. <hi rend="#b">Di Vanessa Riccardi</hi></p>
    <p><hi rend="#b">SUPERTRUMP E I PECCATI DEL MONDO: IL WEB E L’ISLAM</hi><lb/> Il candidato repubblicano senza freni, la Casa Bianca: “Non può fare il presidente”. E J.K. Rowling lo paragona a Voldemort. <hi rend="#b">Di Giampiero Gramaglia</hi></p>
    <p>
      <hi rend="#b">LA GENERAZIONE BATACLAN NON TRADISCE HOLLANDE </hi>
      <hi rend="#b">Di Luana De Micco</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">PETROLIO E MIGRANTI, L’ISIS BATTE IL TEMPO A EUROPA E ONU </hi>Le Nazioni Unite vogliono un governo di unità nazionale in tempi rapidi per poter intervenire e frenare l’espansione del Califfato. </p>
    <p>
      <hi rend="#b">Di Nancy Porsia</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">IL KAMASUTRA DELLE PRIMARIE. CITTÀ CHE VAI, USANZA CHE TROVI</hi><lb/> La folle corsa per le Amministrative: da Roma a Napoli, passando per Cagliari e Bologna, i partiti le fanno strane. <hi rend="#b">Di Andrea Scanzi</hi></p>
    <p><hi rend="#b">PIACERE, SONO RYAN GOSLING, IL ROTTAMATORE DI HOLLYWOOD </hi>L’attore più virale e virile del jet set ha fatto a pezzi tutti gli altri bellocci del cinema: è un sex symbol, ma finge di non saperlo. </p>
    <p>
      <hi rend="#b">Di Selvaggia Lucarelli</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">CASALE MONFERRATO, “UN POSTO SICURO” PER NON VIVERE MAI</hi><lb/> Il racconto di <hi rend="#b">Marco D’Amore</hi> (Ciro di “Gomorra – La serie”) sceneggiatore e protagonista del film sulla più grande strage dell’amianto in Italia.</p>
    <p><hi rend="#b">DALLA METRO ALLA TV, DANTE TE LO RACCONTA NEMBRINI</hi><lb/> Non è Benigni, ma la Commedia è il suo pane. Sulla rete cattolica Tv2000 il professore ha appena iniziato un ciclo di lettura e spiegazione in 34 puntate. <hi rend="#b">Di Elisabetta Ambrosi</hi></p>
    <p><hi rend="#b">L’AMORE NON DETTO, DOLCE E MARCIO, EPPUR PER SEMPRE</hi><lb/> Il romanzo di Michela Murgia: il rapporto tra una 38enne e un 18enne: il non detto, il non scritto, il difficile da immaginare, l’impossibile da confidare.<hi rend="#b"> Di Silvia D’Onghia</hi></p>
    <p><hi rend="#b">ALL’HANGAR BICOCCA C’È UN’ASTRONAVE PER GALLINE VOLANTI</hi><lb/> Dal Kosovo a Milano. “Space Shuttle in the Garden”, selezione di opere di Petrit Halilaj, prima profugo, poi diplomato a Brera, dove si presentò vestito da cane. <hi rend="#b">Di Laura Cherubini</hi></p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>