<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, per i Verdi la Flat tax è un grande regalo ai politici: &quot;Ecco quanto ci guadagnano Berlusconi e Salvini&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2018-02-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/16/elezioni-per-i-verdi-la-flat-tax-e-un-grande-regalo-ai-politici-ecco-quanto-ci-guadagnano-berlusconi-e-salvini/4164739/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La Flat tax promessa e sbandierata dal centrodestra di Berlusconi, Salvini e Meloni? “Una sòla per gli italiani”, secondo il leader dei Verdi e candidato della lista Insieme al Senato, Angelo Bonelli. Il motivo? Più che gli italiani, secondo le simulazioni della lista alleata del Pd, a risparmiare sulle tasse sarebbero gli stessi leader di …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Angelo Bonelli;Elezioni Politiche;Flat Tax;Giorgia Meloni;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi;Verdi" fingerprint="aabe9e4cb07f516d">
  <main>
    <p>La <hi rend="#b">Flat tax</hi> promessa e sbandierata dal centrodestra di Berlusconi, Salvini e Meloni? “Una sòla per gli italiani”, secondo il leader dei Verdi e candidato della lista Insieme al Senato, <hi rend="#b">Angelo Bonelli</hi>. Il motivo? Più che gli italiani, secondo le simulazioni della lista alleata del Pd, a risparmiare sulle tasse sarebbero gli stessi leader di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> e <hi rend="#b">Lega</hi>, così come altri parlamentari del centrodestra. Secondo Bonelli, con l’<hi rend="#b">aliquota unica al 15%</hi> proposta dal segretario del Carroccio, Berlusconi pagherebbe circa un milione e 200mila euro in meno, mentre Salvini potrebbe avere un risparmio di circa 47mila euro. Non sarebbero gli unici politici dell’area di centrodestra a risparmiare. Anche il deputato uscente <hi rend="#b">Angelucci</hi>, già tra i più assenti in Aula nella scorsa legislatura, risparmierebbe più di un milione di euro. Certo, nel centrodestra resta ancora confusione su quale dovrebbe essere l’aliquota impiegata, senza contare pure il nodo delle coperture: “Noi abbiamo usato la proposta del vero leader del centrodestra che è Salvini, ma anche con l’aliquota al 23 per cento proposta dal leader di Fi la sostanza non cambia. E le differenze sarebbero minimali. Il principio é che la Flat Tax leva ai poveri per dare di più ai ricchi. In pratica, un Robin Hood al contrario”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>