<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, il calcio vira a destra in vista delle elezioni. Gli 'azzurri' Vegas e Sibilia verso la presidenza di Lega Calcio e Figc - Il Fatto Quotidiano" author="Lorenzo Vendemiale" date="2017-11-28" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/28/berlusconi-il-calcio-vira-a-destra-in-vista-delle-elezioni-gli-azzurri-vegas-e-sibilia-verso-la-presidenza-di-lega-calcio-e-figc/4006120/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Forse è un disegno prestabilito. O molto più semplicemente è solo l’effetto della teoria del piano inclinato, per cui le cose vanno per inerzia nella direzione naturale degli eventi. E anche il pallone rotola verso centrodestra, nel momento in cui Silvio Berlusconi è tornato a spopolare in campagna elettorale e l’Italia sembra rivivere l’epopea del …" categories="Calcio" tags="Analisi;Carlo Tavecchio;FIGC;Franco Frattini;Gianni Letta;Giovanni Malagò;Giuseppe Vegas;Silvio Berlusconi" fingerprint="6decf47a5b2fce31">
  <main><head rend="h1">Berlusconi, il calcio vira a destra in vista delle elezioni. Gli ‘azzurri’ Vegas e Sibilia verso la presidenza di Lega Calcio e Figc</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2017/11/28/berlusconi-vegas-sibilia-675.jpg"/><p>Forse è un <hi rend="#b">disegno</hi><hi rend="#b">prestabilito</hi>. O molto più semplicemente è solo l’effetto della teoria del <hi rend="#b">piano inclinato</hi>, per cui le cose vanno per <hi rend="#b">inerzia</hi> nella direzione naturale degli <hi rend="#b">eventi</hi>. E anche il pallone rotola verso <hi rend="#b">centrodestra</hi>, nel momento in cui <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> è tornato a spopolare in campagna elettorale e l’Italia sembra rivivere l’epopea del ’94 con vent’anni di ritardo. Un ex viceministro del Cavaliere alla guida della <hi rend="#b">Lega di Serie A</hi>, che gestisce oltre un miliardo di euro di <hi rend="#b">diritti tv</hi> ogni anno, magari un senatore di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> a capo della <hi rend="#b">Figc</hi>. Mettiamoci pure un paio di pedine in ruoli cruciali nel <hi rend="#b">mondo dello sport</hi>, e la presenza sempre più assidua di <hi rend="#b">Gianni Letta</hi> nei salotti del <hi rend="#b">Coni</hi>, e il quadro è completo.</p><p><hi rend="#i"> LA LEGA A VEGAS – </hi>Per uscire dal </p><p><hi rend="#b">commissariamento</hi>e risolvere una crisi di governo che si protrae da sette mesi, i ricchi presidenti della</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/27/serie-a-presidente-della-consob-giuseppe-vegas-e-in-pole-come-presidente-di-lega/4005498/">. Come anticipato da</ref></p><hi rend="#b">Serie A</hi>non hanno trovato di meglio che proporre<hi rend="#b">Giuseppe Vegas</hi>come nuovo presidente della Lega<p><hi rend="#i">ilfattoquotidiano.it</hi>, era molto probabile che si sarebbero messi d’accordo,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/22/figc-malago-rinuncia-al-commissario-corro-il-rischio-di-un-ricorso-ma-senza-presidente-di-lega-a-discorso-riaperto/3995137/">pur di evitare il</ref>. Ma il nome di Vegas non è uno come un altro: presidente uscente della</p><hi rend="#b">pericolo</hi>del commissariamento da parte del Coni di<hi rend="#b">Giovanni Malagò</hi><p><hi rend="#b">Consob</hi>, in scadenza il prossimo 15 dicembre, soprattutto ex senatore e viceministro dell’Economia del</p><p><hi rend="#b">governo Berlusconi</hi>. Pare che a volerlo sia</p><p><hi rend="#b">Claudio Lotito</hi>, il presidente della Lazio che in Lega continua a muoversi neanche troppo sottotraccia. Lui, intanto, ha già dato la sua</p><p><hi rend="#b">disponibilità</hi>: “Il calcio è un</p><p><hi rend="#b">asset</hi></p><p><hi rend="#b">fondamentale</hi>per il Paese, se è per fare qualcosa di buono uno è sempre disponibile”, ha detto. Manca ancora il via libera della</p><p><hi rend="#b">maggioranza</hi>dei club, ma sembra proprio il profilo ideale per permettere alla Lega di continuare a fare i suoi</p><p><hi rend="#b">comodi</hi>,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2016/06/06/risparmio-tradito-report-chiede-dimissioni-vegas-consob-ecco-la-prova-di-come-ha-eliminato-scenari-probabilistici/2801367/">come dimostra la sua esperienza in</ref></p><hi rend="#b">Consob</hi>da vigile non troppo severo delle<hi rend="#b">banche italiane</hi>e della loro crisi su cui sta tutt’ora indagando la<hi rend="#b">Commissione</hi><hi rend="#b">d’inchiesta parlamentare</hi>.<p><hi rend="#i"> SIBILIA PER LA FIGC –</hi> L’ascesa di Vegas in Lega, poi, avrebbe anche un altro effetto, neanche troppo </p><p><hi rend="#b">collaterale</hi>: respingendo il tentativo di commissariamento del</p><p><hi rend="#b">Coni</hi>,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/20/figc-malago-vuole-il-commissario-dopo-le-dimissioni-di-tavecchio-ma-la-federcalcio-prepara-le-contromosse/3989971/">permetterebbe al mondo del calcio di restare autonomo, tornando ad elezioni già a</ref>. E a quel punto il candidato numero uno per sostituire</p><hi rend="#b">gennaio 2018</hi><p><hi rend="#b">Carlo Tavecchio</hi>alla guida della</p><p><hi rend="#b">Figc</hi>sarebbe senza dubbio</p><p><hi rend="#b">Cosimo Sibilia</hi>: presidente della</p><p><hi rend="#b">Lega Dilettanti</hi>, l’unica attualmente funzionante in Italia, che partendo dal 34% dei voti in assemblea pone in una</p><p><hi rend="#b">posizione</hi></p><p><hi rend="#b">naturale</hi>di forza il suo capo (così del resto avvenne anche la nomina di</p><p><hi rend="#b">Tavecchio</hi>), uomo di sport (è figlio dello storico presidente dell’</p><p><hi rend="#b">Avellino</hi>).</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/01/28/sibilia-nuovo-presidente-lnd-luomo-dellalleanza-tra-malago-e-tavecchio-ago-della-bilancia-per-le-elezioni-in-figc/3344942/">Ma soprattutto uomo di</ref>:</p><hi rend="#b">Forza Italia</hi><p><hi rend="#b">senatore</hi>uscente e entrante (la sua</p><p><hi rend="#b">ricandidatura</hi>in un collegio sicuro è certa), vicino a</p><p><hi rend="#b">Mara Carfagna</hi>e ai vertici del partito. Nel momento in cui la Lega avrà scelto la sua nuova</p><p><hi rend="#b">governance</hi>, inizieranno le grandi manovre per la FederCalcio, dove Sibilia potrebbe trovare facilmente un accordo con i calciatori e la</p><p><hi rend="#b">Lega Pro</hi>. E a quel punto il calcio sarebbe ufficialmente nelle mani di</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>.</p><p><hi rend="#b">IL CALCIO FA GOLA A TUTTI –</hi><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2015/06/05/milan-berlusconi-cede-il-47-a-mr-bee-29-anni-di-diavolo-tra-coppe-campioni-uso-politico-del-calcio-e-consenso-elettorale/1637380/">Per l’ex Cavaliere, del resto, il pallone è sempre stato uno degli strumenti principali di consenso ai tempi d’oro</ref>. Adesso che ha perso il </p><p><hi rend="#b">Milan</hi>, su cui non disdegna una battuta per rimestare la</p><p><hi rend="#b">nostalgia</hi>dei tifosi, ha deciso di ovviare puntando al</p><p><hi rend="#b">bersaglio grosso</hi>: non più una squadra sola, per quanto famosa e vincente, meglio controllare tutto il</p><p><hi rend="#b">cucuzzaro</hi>. Un</p><p><hi rend="#b">miliardo di diritti tv</hi>, 150 milioni annui di fatturato come</p><p><hi rend="#b">Federazione</hi>, un movimento sconfinato da oltre un</p><p><hi rend="#b">milione di tesserati</hi>: metterci le mani sopra significa controllare un bacino di voti</p><p><hi rend="#b">preziosissimo</hi>. È più o meno lo stesso</p><p><hi rend="#b">ragionamento</hi>che si erano fatti anche dalla parti del Pd, con il ministro</p><p><hi rend="#b">Luca Lotti</hi>che di recente ha moltiplicato i suoi interventi pubblici e privati sul mondo del</p><p><hi rend="#b">pallone</hi>, parlando apertamente di “calcio da rifondare” e contribuendo alla</p><p><hi rend="#b">caduta</hi>di Tavecchio. Risultato? Il suo</p><p><hi rend="#b">attivismo</hi>ha contribuito solo a consegnare la FederCalcio al</p><p><hi rend="#b">centrodestra</hi>.</p><p><hi rend="#i"> IL RUOLO DI MALAGÒ –</hi> Neanche le </p><p><hi rend="#b">manovre</hi>di Malagò, notoriamente vicino al</p><p><hi rend="#b">governo</hi>, sono riuscite ad evitarlo. Da</p><p><hi rend="#b">arbitro</hi>neanche troppo super partes, il numero uno del</p><p><hi rend="#b">Coni</hi>ha giocato apertamente per il</p><p><hi rend="#b">commissariamento</hi>, e sta perdendo la partita. A differenza degli altri, però,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/11/giovanni-malago-luomo-politico-con-le-scarpe-da-ginnastica-mai-schierato-ma-sempre-vicino-per-vocazione-al-potere/3575721/">lui ha la capacità di</ref>. Vegas, infatti, non sarebbe l’unico ex ministro di Berlusconi in una posizione chiave del mondo dello sport:</p><hi rend="#b">cadere</hi>sempre in piedi: destra o sinistra, Berlusconi o<hi rend="#b">Renzi</hi>, per lui non fa troppa differenza<p><hi rend="#b">Franco Frattini</hi>, ex titolare della</p><p><hi rend="#b">Farnesina</hi>tra il 2008 e il 2011, dal 2014 è presidente del</p><p><hi rend="#b">Collegio di Garanzia del Coni</hi>, massima autorità della giustizia sportiva. E Malagò conosce bene pure</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/26/berlusconi-da-fazio-zero-domande-sui-processi-m5s-peggio-dei-comunisti-scalfari-vecchiaia-rende-saggi/4003002/">, che in tempi non sospetti (era il 2015) fu nominato capo dell’</ref></p><hi rend="#b">Leonardo Gallitelli</hi>, il generale lanciato un po’ a sorpresa da<hi rend="#b">Berlusconi</hi>come possibile candidato premier<p><hi rend="#b">Ufficio Antidoping</hi>dal presidente del Coni. Sarà forse un caso che nei corridoi del</p><p><hi rend="#b">Foro Italico</hi>si vede sempre più spesso</p><p><hi rend="#b">Gianni Letta</hi>? Malagò non ha di questi problemi, tutti gli altri sì: per il mondo dello sport è tempo di</p><p><hi rend="#b">riposizionarsi</hi>. Il calcio diventa</p><p><hi rend="#b">berlusconiano</hi>.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>