<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Parlava al sole&quot;, &quot;eroe moderno&quot; e &quot;faro acceso nella tempesta&quot;: il ricordo di Berlusconi della senatrice Biancofiore - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/20/parlava-al-sole-eroe-moderno-e-faro-acceso-nella-tempesta-il-ricordo-di-berlusconi-della-senatrice-biancofiore-in-senato/7201584/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“C’è chi lo ha chiamato ‘immenso presidente’, io amo chiamarlo ‘infinito presidente’ perché il suo modo di essere non è finito con la vita terrena, perché dal caos, dalla sua energia creatrice è scaturita la stella danzante. E abbiamo ballato tutti insieme – l’economia, la politica, lo sport, le istituzioni, i Paesi esteri – l’Italia …" categories="Politica" tags="Michaela Biancofiore;Silvio Berlusconi" fingerprint="a1be1fccc26f4150">
  <main>
    <p>“C’è chi lo ha chiamato ‘immenso presidente’, io amo chiamarlo <hi rend="#b">‘infinito presidente’</hi> perché il suo modo di essere non è finito con la vita terrena, perché dal caos, dalla sua energia creatrice <hi rend="#b">è scaturita la stella danzante</hi>. E abbiamo ballato tutti insieme – l’economia, la politica, lo sport, le istituzioni, i Paesi esteri – l’Italia intera in un tango con lui di passioni assolute e contrastanti”. Lo ha detto in Aula durante la commemorazione di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> la senatrice<hi rend="#b"> Michaela Biancofiore</hi>, presidente del gruppo dei Civici d’Italia, Noi moderati, Coraggio Italia, Udc, Maie. “Si dice – ha aggiunto – che il suo lascito politico sia l’unità della coalizione di centrodestra e l’invenzione del bipolarismo. Io penso che il suo lascito più grande sia la fede nella speranza che la politica dovrebbe sempre ingenerare, di cui l’umanità in un’epoca di relativismo valoriale e culturale, di solitudine, senta un grande bisogno e che lui stesso incarnasse il bipolarismo in grado di polarizzare i sentimenti e destando passione e controversia. L’Italia mi sembra orfana senza di lui – ha osservato – <hi rend="#b">c’è un vuoto abissale che fa paura</hi>, come se fosse venuto meno un argine, un punto di riferimento ed è quanto proviamo noi tutti che abbiamo avuto l’onore di viverlo nella sua grandiosità e nella sua complessità. Silvio Berlusconi – ha concluso – è stato <hi rend="#b">un eroe moderno</hi> nella tempesta politica e resterà un capitolo epico nella storia italiana lasciando un’eredità complessa ma duratura, una storia scolpita nella pietra del tempo”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>