<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Salvini, Berlusconi minimizza lo scontro. E sul post voto: &quot;Niente maggioranza? Avanti con Gentiloni. Poi si rivoti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2017-12-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/14/salvini-berlusconi-minimizza-lo-scontro-e-sul-post-voto-niente-maggioranza-avanti-con-gentiloni-poi-si-rivoti/4038005/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Le minacce di Salvini a Berlusconi sullo stop agli incontri tra Lega e Forza Italia? A cercare di minimizzare lo scontro è lo stesso Silvio Berlusconi, nel corso della presentazione del libro di Bruno Vespa (“Soli al comando”) a Roma: “Non commento. Voglio prima incontrare Salvini e con lui parlare di queste cose. Non ho …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Bruno Vespa;Elezioni;Governo Gentiloni;Matteo Renzi;Matteo Salvini;Paolo Gentiloni;Silvio Berlusconi" fingerprint="38f7d214a267416c">
  <main>
    <p>Le <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/13/forza-italia-contro-il-taglio-degli-sconti-di-pena-per-reati-gravi-salvini-infuriato-con-berlusconi-stop-tavoli-e-incontri/4037028/">minacce di Salvini a Berlusconi </ref>sullo stop agli incontri tra Lega e Forza Italia? A cercare di minimizzare lo scontro è lo stesso <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, nel corso della presentazione del libro di <hi rend="#b">Bruno Vespa</hi> (“Soli al comando”) a Roma: “Non commento. Voglio prima incontrare Salvini e con lui parlare di queste cose. Non ho mai ragionato su questi temi sono decisioni prese dai gruppi parlamentari”, ha provato ad aggirare la domanda del giornalista. Per poi precisare: “Voi giornalisti sopravvalutate i capricci del leader della <hi rend="#b">Lega</hi>“. Per il leader di Forza Italia, invece, la coalizione è confermata e sarebbe in testa di “oltre dieci punti” sugli avversari, M5s e Pd. Ma se, come in realtà i sondaggi confermano, nel post elezioni fosse impossibile formare un governo, lo stesso Berlusconi ha sottolineato: “La soluzione più corretta è che resti al <hi rend="#b">governo Gentiloni</hi>“, ha precisato, dopo aver negato la possibilità di un governissimo di larghe intese con il partito di <hi rend="#b">Renzi</hi>. “Sarebbe giusto proseguire con questo governo – ha continuato Berlusconi – per consentire alle forze politiche di proseguire una campagna elettorale non brevissima”, che possa durare “almeno tre mesi”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>