<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Totò Riina morto apre un vuoto al vertice di una Cosa nostra 'camorristizzata'. &quot;Il nuovo capo? Non è Messina Denaro&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Giuseppe Pipitone" date="2017-11-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/18/toto-riina-morto-apre-un-vuoto-al-vertice-di-una-cosa-nostra-camorristizzata-il-nuovo-capo-non-e-messina-denaro/3985080/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Da una parte ci sono i misteri rimasti irrisolti. Quei pezzi di puzzle mai andati a posto e che dopo un quarto di secolo continuano ad essere al centro di complesse indagini. Dall’altra ci sono gli interrogativi sul futuro: succederà davvero qualcosa dentro Cosa nostra dopo la morte di Salvatore Riina? La Cupola tornerà a riunirsi …" categories="Mafie" tags="Bernardo Provenzano;Franco Roberti;Mafia;Marcello Dell’Utri;Matteo Messina Denaro;Pietro Grasso;Silvio Berlusconi;Totò Riina" fingerprint="a84c6621f12eb00f">
  <main><head rend="h1">Totò Riina morto apre un vuoto al vertice di una Cosa nostra ‘camorristizzata’. “Il nuovo capo? Non è Messina Denaro”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2017/11/17/riina675.jpg"/><p>Da una parte ci sono i misteri <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/17/toto-riina-morto-dalla-scalata-a-cosa-nostra-alle-stragi-tutti-i-misteri-del-capo-dei-capi-che-dichiaro-guerra-allo-stato/3722557/">rimasti irrisolti</ref>. Quei pezzi di puzzle mai andati a posto e che dopo un quarto di secolo continuano ad essere al centro di complesse indagini. Dall’altra ci sono gli </p><p><hi rend="#b">interrogativi</hi>sul futuro: succederà davvero qualcosa dentro</p><p><hi rend="#b">Cosa nostra</hi></p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/17/toto-riina-il-capo-dei-capi-di-cosa-nostra-morto-nel-carcere-di-parma/3984022/">dopo la morte di</ref>La</p><hi rend="#b">Salvatore</hi><hi rend="#b">Riina</hi>?<p><hi rend="#b">Cupola</hi>tornerà a riunirsi per individuare il nuovo</p><p><hi rend="#b">capo dei capi</hi>? O – come ipotizza qualcuno – la piovra avrebbe già messo in moto la macchina della</p><p><hi rend="#b">riorganizzazione</hi>? Domande sulle quali lavorano in queste ore gli investigatori attivi sul territorio, dalla questura alla procura di Palermo. Ma che si sono posti anche quei magistrati con conoscono bene le dinamiche mafiose. Le cui opinioni sembrano convergere su due punti. Il primo: fino all’esalazione del suo ultimo respiro era Riina il</p><p><hi rend="#b">capo assoluto</hi>della mafia. Il secondo: non è</p><p><hi rend="#b">Matteo Messina Denaro</hi>il suo successore. Almeno non ancora.</p><p><hi rend="#b">Riina capo fino all’ultimo – </hi> “Le regole di Cosa nostra non prevedono che un capo <hi rend="#b">smetta</hi> di essere capo solo perché è finito in carcere”, dice al<hi rend="#i"> fattoquotidiano.it</hi> il questore di Palermo, <hi rend="#b">Renato Cortese</hi>, l’uomo che l’11 aprile del 2006 mise le manette ai polsi di un altro superboss, <hi rend="#b">Bernardo Provenzano</hi>. “Anche se Riina è al <hi rend="#b">41 bis</hi> dal 15 gennaio del 1993 – aggiunge – negli anni successivi la mafia ha avuto soltanto <hi rend="#b">reggenti</hi>. Un po’ come avviene nei mandamenti, dove il vertice è sempre in un certo senso coperto: lo stesso Provenzano era una sorta di <hi rend="#b">reggente</hi> del bastone del potere”. “Fino all’ultimo Riina era il capo riconosciuto di Cosa nostra ma dal 1993 non era <hi rend="#b">operativo</hi>. A questo è servito il<hi rend="#b"> 41 bis</hi>: a impedirgli di continuare a <hi rend="#b">esercitare</hi> il suo potere”, annota<hi rend="#b"> Franco Roberti</hi>, appena andato in pensione da procuratore nazionale <hi rend="#b">Antimafia</hi>.</p><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2017/05/Renato-Cortese-201x300.jpg"/><p><hi rend="#i">Renato Cortese</hi></p><p><hi rend="#b">“Se non muoiono i vecchi non c’è futuro” –</hi> Per provare a ragionare sul futuro della piovra, gli inquirenti hanno sul tavolo una serie di relazioni e intercettazioni più o meno recenti. Come quella di <hi rend="#b">Santi Pullarà</hi>, figlio di Ignazio, storico reggente del <hi rend="#b">clan di Santa Maria di Gesù</hi>, il boss che negli anni ’80 – secondo il pentito <hi rend="#b">Giovanni Brusca</hi> – estorceva 600 milioni di lire all’anno di pizzo a<hi rend="#b"> Silvio Berlusconi. </hi>“Se non muoiono tutti e due, luce non ne vede nessuno: è vero zio Mario?”, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2016/03/17/cosa-nostra-se-non-muoiono-riina-e-provenzano-luce-non-ne-vede-nessuno/2556325/">diceva nel 2015 Pullarà junior riferendosi a Riina e Provenzano e parlando con un decano della storia di Cosa nostra:</ref><hi rend="#b">Mario Marchese</hi>, considerato l’ultimo capomafia di <hi rend="#b">Villagrazia</hi>, prima uomo di fiducia di<hi rend="#b"> Stefano Bontade</hi> e poi traditore del principe di Villagrazia, assassinato nel 1981 durante la “<hi rend="#b">mattanza</hi>“, la seconda guerra di mafia scatenata dai corleonesi. “Lo so, se non muoiono tutti e due <hi rend="#b">non se ne vede lustro</hi> (luce <hi rend="#i">ndr</hi>) e niente li frega”, rispondeva l’anziano boss. “Quell’intercettazione – dice un investigatore – è la certificazione che dal post stragi Cosa nostra ha un<hi rend="#b"> vertice bloccato</hi>. E che la situazione non sarebbe mai cambiata senza morte dei due simboli del clan dei corleonesi”. Che adesso, per l’appunto, sono entrambi morti.</p><p><hi rend="#b">Grasso: “Ora una fase di transizione” –</hi> Se da un lato, quindi, Cosa nostra negli ultimi 25 anni si è adattata ad avere un capo intoccabile, ma in carcere, cosa può succedere ora che quel posto di vertice è rimasto <hi rend="#b">vacante</hi>? Verrà subito occupato da qualcun’altro? E se sì, in che modo? “Nessuno può dirlo: Cosa nostra è un’organizzazione <hi rend="#b">segreta</hi> quindi non possiamo mai essere sicuri di sapere tutto quello che avviene al suo interno”, spiega il questore. “Riina è stato a capo dell’organismo di vertice di Cosa nostra, la cosiddetta <hi rend="#b">Commissione</hi>, così come prevedono le <hi rend="#b">ferree regole</hi> dell’organizzazione. Ora si aprirà una fase di <hi rend="#b">transizione</hi> dagli esiti per nulla scontati”, suggerisce il presidente del Senato, <hi rend="#b">Pietro Grasso</hi>, in passato alla guida della <hi rend="#b">Direzione nazionale antimafia </hi>ma anche della procura di Palermo, e giudice a latere del primo <hi rend="#b">Maxiprocesso</hi>. Il cenno di Grasso alla <hi rend="#b">Commissione</hi> non è casuale: tecnicamente ad eleggere <hi rend="#b">l’erede</hi> di Riina dovrebbe essere la<hi rend="#b"> Commissione provinciale</hi>, cioè la <hi rend="#b">Cupola</hi>: le antiche regole di Cosa nostra prevedono una vera e propria <hi rend="#b">votazione</hi> tra i rappresentanti delle varie famiglie. Un vecchio metodo spazzato via dall’<hi rend="#b">escalation</hi> di Riina – l’uomo che fece di Cosa nostra una <hi rend="#b">cosa sua</hi> – ma che ora potrebbe anche tornare in voga. Solo che la Commissione non si riunisce più proprio dall’arresto del capo dei capi. Un tentativo di riorganizzazione, per la verità, venne fatto nel 2008: a presiedere la commissione doveva essere <hi rend="#b">Benendetto Capizzi</hi>, boss di Villagrazia ma l’operazione venne neutralizzata da un <hi rend="#b">blitz</hi> dei carabinieri. Poi nel 2011, un’altra iniziativa col summit di <hi rend="#b">Villa Pensabene</hi> organizzato dal boss di <hi rend="#b">San Lorenzo</hi>, <hi rend="#b">Giulio Caporrimo</hi>: anche lì arrivarono gli investigatori ad azzerare i redivivi esponenti di<hi rend="#b"> Cosa nostra.</hi> Quelle convocazioni con il capo dei capi ancora in vita – peraltro tutte <hi rend="#b">fallite</hi> – sarebbero stato un segnale di <hi rend="#b">golpe</hi> interno alla piovra. Adesso, però, Riina non c’è più: è per questo che in molti si chiedono quanto impiegarà il ventre di Cosa nostra a darsi nuovi vertici.</p><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2017/11/17/grasso-200x300.jpg"/><p><hi rend="#i">Piero Grasso</hi></p><p><hi rend="#b">Prove tecniche di Commissione –</hi> Il questore Cortese valuta ogni ipotesi .”In realtà – dice – la commissione potrebbe essere già stata <hi rend="#b">riunita</hi> indicando un nuovo capo in attesa della morte di Riina: non possiamo ancora saperlo. Ma non dobbiamo dimenticare che Cosa nostra non è solo quella palermitana ma anche quella delle <hi rend="#b">altre province</hi>. Si è deciso chi deve fare parte della nuova Commissione? E questa nuova Cupola deciderà in maniera <hi rend="#b">concorde</hi> il nuovo capo? Lo <hi rend="#b">voterà</hi> come si faceva prima dell’avvento dei corleonesi o lo <hi rend="#b">nominerà</hi> all’unanimità dopo una <hi rend="#b">lotta di potere</hi>? E poi chi è che avrà diritto di voto: tutti i boss liberi? Per questo motivo la successione di Riina potrebbe avvenire in modo <hi rend="#b">indolore</hi>. Ma anche in modo <hi rend="#b">turbolento</hi> come ci possono suggerire i recenti fatti di cronaca”. Il riferimento del questore è <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/22/cosa-nostra-ucciso-boss-mafioso-ex-braccio-destro-del-capomafia-cancemi-era-stato-scarcerato-nel-2014/3602205/">l’omicidio del boss Giuseppe Dainotti,</ref> ex braccio destro di </p><p><hi rend="#b">Salvatore Cancemi</hi>, assassinato a colpi di pistola alcuni mesi dopo la scarcerazione e alla vigilia del venticinquesimo anniversario della strage di</p><p><hi rend="#b">Capaci</hi>.</p><p><hi rend="#b">“Cosa nostra ha attraversato diversi momenti negli ultimi anni. Se dopo le stragi c’è stata una fase detta dell’<lb/>La “camorristizzazione” di Cosa nostra: una mafia acefala?-</hi></p><p>La “camorristizzazione” di Cosa nostra: una mafia acefala?-</p><p><hi rend="#b">inabbissamento</hi>, negli ultimi abbiamo registrato un momento di</p><p><hi rend="#b">evoluzione</hi>soprattutto</p><p><hi rend="#b">finanziaria</hi>“, annota invece l’ex procuratore antimafia Roberti. In che senso evoluzione finanziaria? Da anni ormai le indagini hanno mostrato che i traffici odierni di Cosa nostra sono molto ridimensionati rispetto a quelli del passato: i clan sono tornati al vecchio</p><p><hi rend="#b">business</hi>dello spaccio di</p><p><hi rend="#b">stupefacenti</hi>mentre la classe militare mafiosa è ridotta quasi ai minimi termini. “A livello finanziario c’è un ritorno di grossi capitali”, avverte però sempre l’ex numero uno di via Giulia. È possibile, quindi, che i mafiosi evitino di mettere subito in moto la macchina della successione di Riina per proteggere i loro affari dai riflettori degli investigatori? “Non posso</p><p><hi rend="#b">escluderlo</hi>– dice Roberti – È possibile che la nomina del nuovo capo dei capi venga anche messa</p><p><hi rend="#b">da parte</hi>per un periodo”. In questo senso, una parte della procura di Palermo ha coniato un termine per definire la stato della nuova mafia: la chiamano “</p><p><hi rend="#b">camorristizzazione</hi>” di Cosa nostra. “Dieci anni fa – spiega un inquirente che chiede di non essere citato – la morte di Riina e Provenzano avrebbe avuto un impatto diverso perché liberi c’erano personaggi come i</p><p><hi rend="#b">Lo Piccolo</hi>e</p><p><hi rend="#b">Nino Rotolo</hi>. Oggi invece abbiamo una Cosa nostra divisa in nuclei che corrispondono a famiglie. Ogni famiglia gestisce i suoi traffici con</p><p><hi rend="#b">reggenti</hi>e</p><p><hi rend="#b">capidecina</hi>ma senza una struttura unitaria che comandi su tutte le famiglie. E soprattutto con gli incontri di vertice</p><p><hi rend="#b">tendenti allo zero</hi>per non rischiare di essere colpiti da operazioni antimafia”.</p><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2017/11/17/roberti-200x300.jpg"/><p><hi rend="#i">Franco Roberti</hi></p><p><hi rend="#b">Teresi: “Cosa nostra si è già mossa” –</hi> Non è d’accordo con questa tesi <hi rend="#b">Vittorio Teresi</hi>, procuratore aggiunto di Palermo, secondo il quale le <hi rend="#b">manovre</hi> per la <hi rend="#b">successione</hi> sono già state <hi rend="#b">avviate</hi>. “Credo che, per quanto conosco l’organizzazione, avesse già cercato di pensare ad una <hi rend="#b">successione</hi> – ha detto il magistrato a <hi rend="#i">Radio 24</hi> – Perché è vero che Riina rappresentava il capo assoluto di Cosa Nostra, però è anche vero che ormai le sue <hi rend="#b">condizioni</hi> facevano facilmente prevedere che di lì breve sarebbe <hi rend="#b">scomparso</hi>. Sono abbastanza certo che l’organizzazione si sia mossa per prendere le<hi rend="#b"> decisioni necessarie</hi>: o una gestione collegiale dei vertici o un tentativo di qualcuno di forzare la mano. Nel primo caso avremmo una stagione di<hi rend="#b"> politica silente</hi> di Cosa nostra, di sommersione come è stata quella inaugurata da Provenzano o uno scontro, che non è mai da augurarsi. Sicuramente una consultazione c’è stata”.</p><p><hi rend="#b">L’erede? Non è Messina Denaro – </hi>Ma se una consultazione c’è stata a questo punto chi potrebbe essere l’ipotetico erede di Riina? Forse quel <hi rend="#b">Matteo Messina Denaro</hi>, che è l’ultimo degli stragisti ancora in libertà? Gli investigatori non ne sono conviti. “Non c’è traccia investigativa che suggerisca una vera <hi rend="#b">influenza</hi> di Messina Denaro fuori dal mandamento di <hi rend="#b">Trapani</hi>“, dice Cortese. “Certo è forte di una <hi rend="#b">latitanza</hi> lunga 25 anni e dei rapporti storici coi corleonesi: ma queste credenziali come sono spendibili nei confronti del resto dell’organizzazione? La presenza sul territorio è <hi rend="#b">importante</hi>“, continua il questore che ricorda poi la recente <hi rend="#b">ondata</hi> di <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/18/mafia-questore-di-palermo-preoccupati-da-scarcerazioni-dal-confidente-di-carminati-a-lo-piccolo-jr-i-boss-liberi/3580883/">scarcerazioni andata in onda in seno a Cosa nostra</ref>. Due pezzi da Novanta liberati di recente sono nuovamente finiti in gabbia. Si tratta de boss di Porta Nuova, </p><p><hi rend="#b">Tommaso Di Giovanni</hi>, e di</p><p><hi rend="#b">Giulio Caporrimo,</hi>l’ex “confessore” di Massimo Carminati. A piede libero, invece, rimangono personaggi come</p><p><hi rend="#b">Giovanni Grizzaffi</hi>, figlio di Caterina Riina e</p><p><hi rend="#b">nipote</hi>di Totò, ma anche il boss di Brancaccio</p><p><hi rend="#b">Giuseppe Guttadauro</hi>, il medico che sostenenva</p><p><hi rend="#b">Totò Cuffaro</hi>alle elezioni, scarcerato e ora residente a Roma. In giro è tornato ormai da qualche mese anche</p><p><hi rend="#b">Gaetano Scotto</hi>, indicato dai pentiti come il</p><p><hi rend="#i">trait d’union</hi>tra Cosa nostra e i servizi segreti negli</p><p><hi rend="#b">anni neri</hi>delle bombe e coinvolto nelle inchieste sulla strage di</p><p><hi rend="#b">via d’Amelio</hi>. E proprio a quel periodo si riferisce il pm Teresi quando ipotizza che “la morte di Riina ha fatto tirare un sospiro di</p><p><hi rend="#b">sollievo</hi>a molti, dentro e fuori Cosa nostra”. Il riferimento è chiaramente alle inchieste ancora aperte a</p><p><hi rend="#b">Caltanissetta</hi>,</p><p><hi rend="#b">Palermo</hi>e</p><p><hi rend="#b">Firenze</hi>sulle stragi del 1992 e 1993, che vedono indagati anche</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>e</p><p><hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi>. “Sappiamo – dice Grasso – che le stragi furono il frutto di una strategia che coinvolse altre realtà oltre a Cosa nostra, per questo dico: chi sa parli e collabori con la giustizia”. Questo, però, è un appello che riguarda gli interrogativi passati. Quelli sui misteri</p><p><hi rend="#b">irrisolti</hi>. Quanto possano incrociare i punti di domanda sul futuro di Cosa nostra non è, al momento, dato sapere.</p><p><hi rend="#b">Twitter</hi>: <ref target="https://twitter.com/pipitone87">@pipitoner87</ref></p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>