<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi e l'ironia dei vecchi tempi: &quot;Macron? Un bel ragazzo con una bella mamma che se lo porta sottobraccio&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-05-15" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/15/berlusconi-e-lironia-dei-vecchi-tempi-macron-un-bel-ragazzo-con-una-bella-mamma-che-se-lo-porta-sottobraccio/3588182/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ai vecchi tempi avrebbe provocato un clamore di giorni: la differenza è solo che ora Silvio Berlusconi non è più presidente del Consiglio. Ma lo stile resta: Emmanuel Macron? E’ “un bel ragazzo – dice il leader di Forza Italia – che ha una bella mamma che se lo porta sottobraccio”. Il riferimento è naturalmente alla …" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="b5e4b5b401619179">
  <main>
    <head rend="h1">Berlusconi e l’ironia dei vecchi tempi: “Macron? Un bel ragazzo con una bella mamma che se lo porta sottobraccio”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2017/05/berlusconi-675-1.jpg"/>
    <p>Ai vecchi tempi avrebbe provocato un clamore di giorni: la differenza è solo che ora <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> non è più presidente del Consiglio. Ma lo stile resta: <hi rend="#b">Emmanuel Macron</hi>? E’ “un bel ragazzo – dice il leader di Forza Italia – che ha una bella mamma che se lo porta sottobraccio”. Il riferimento è naturalmente alla moglie del presidente della Repubblica di Francia, <hi rend="#b">Brigitte</hi>. Un motto che avrebbe voluto essere di spirito pronunciato durante un’iniziativa elettorale a <hi rend="#b">Monza</hi>.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Barack</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Obama</hi>al rimbrotto ricevuto dalla</p>
    <p><hi rend="#b">Regina d’Inghilterra</hi>perché parlava a voce troppo alta durante un incontro tra capi di Stato e di governo, dal “kapò” che rifilò all’allora capogruppo del Pse all’Europarlamento</p>
    <p><hi rend="#b">Martin Schulz</hi>alle corna dedicate al ministro degli Esteri spagnolo</p>
    <p><hi rend="#b">Josep Piqué</hi>durante una foto di protocollo in un altro vertice europeo e al “corteggiamento” millantato nei confronti dell’allora premier finlandese</p>
    <p><hi rend="#b">Tarja Halonen</hi>per ottenere l’Agenzia alimentare a</p>
    <p><hi rend="#b">Parma</hi>(uno scherzetto che valse la convocazione all’ambasciatore italiano ad</p>
    <p><hi rend="#b">Helsinki</hi>).</p>
    <p>Un altro velo della sua ironia <hi rend="#b">Berlusconi</hi> lo ha usato a <hi rend="#b">Monza</hi> per parlare del rapporto non sereno con la <hi rend="#b">Lega Nord</hi>. “Per essere uniti bisogna comportarsi l’un l’altro in maniera corretta ed educata” esordisce. Ma a chi gli ricorda che Salvini ha detto di non avere nostalgia di una “Lega con il cappello in mano” il leader di Forza Italia ha risposto: “Non sono mai venuti ad Arcore con il cappello in mano. Comunque, quando sono venuti <hi rend="#b">si sono trovati molto bene</hi>: perché<hi rend="#b"> la cucina è eccezionale</hi>, l’accoglienza cordialissima e le idee sono il meglio che si possa trovare in circolazione”.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>