<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Travaglio: &quot;Renzi? I suoi fan credono a qualsiasi cosa, anche alla fake news sulle fake news&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-11-29" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/29/travaglio-renzi-i-suoi-fan-credono-a-qualsiasi-cosa-anche-alla-fake-news-sulle-fake-news/4008728/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Renzi alla Leopolda?A differenza di Berlusconi, che si trasforma continuamente, lui è sempre lo stesso: monodimensionale, dice sempre le identiche cose, non riesce mai a svoltare”. Sono le parole del direttore de Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio, ospite di Dimartedì (La7). “E’ chiaro che Renzi alla Leopolda giocasse in casa” – continua – “Gli piace …" categories="La7" tags="Fake news;Forza Italia;La7;Leopolda;Marco Travaglio;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="ccbfa20b5b9de43d">
  <main><p>“<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/26/leopolda-renzi-basta-litigi-no-rancore-fake-news-abbiamo-sgamato-m5s-e-lega-ogni-15-giorni-report-su-schifezze-in-rete/4003106/"> Renzi alla Leopolda?</ref>A differenza di </p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, che si trasforma continuamente, lui è sempre lo stesso:</p><p><hi rend="#b">monodimensionale</hi>, dice sempre le identiche cose, non riesce mai a svoltare”. Sono le parole del direttore de</p><p><hi rend="#b">, ospite di</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>, Marco Travaglio<p><hi rend="#i">(La7). “E’ chiaro che Renzi alla Leopolda giocasse in casa” – continua – “Gli piace vincere facile. Ovviamente ai suoi fan può raccontare che ci saranno altri</hi></p><ref target="http://www.la7.it/dimartedi">Dimartedì</ref><p><hi rend="#b">80 euro</hi>e che questi faranno miracoli, come non hanno fatto i precedenti 80 euro.</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/28/renzi-o-berlusconi-buffone-buffone-il-segretario-pd-fa-tappa-in-provincia-di-livorno-laccoglienza-alla-stazione/4007240/">Il problema di Renzi è fuori. Lì si avventura poco e, quando lo fa, passandoci ogni tanto col</ref>“. E aggiunge: “Anche alle elezioni sono due anni che prende scoppole. Non deve convincere i fan, ma gli altri. I fan della Leopolda saranno sempre super-renziani e,</p><hi rend="#b">treno del Pd</hi>, prende più fischi che altro<p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/27/fake-news-renzi-il-blog-di-beppe-grillo-grida-al-complotto-stanno-messi-male/4005564/">quando lui gli racconta che il problema dell’Italia è dato dalle fake news dei social network</ref>, quelli applaudono, perché credono a qualsiasi cosa, anche alla fake news sulle fake news”. Travaglio si pronuncia anche</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/27/berlusconi-da-fazio-a-che-tempo-che-fa-non-fossi-candidabile-ho-pensato-al-generale-dellarma-gallitelli/4003649/">sull’ultima ospitata televisiva di</ref>: “Mi sembra</p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi a</hi><hi rend="#i">Che tempo che fa</hi><p><hi rend="#b">sempre più imbalsamato e continua ad avere la fortuna di incontrare intervistatori che non gli fanno domande.</hi>Berlusconi dice che è il presente? De gustibus. Se vogliamo davvero pensare questo, facciamo una brutta figura guardandoci allo specchio e soprattutto a farci guardare all’estero. Persino</p><p><hi rend="#b">Mugabe</hi>, a un certo punto, se n’è dovuto andare. Adesso Berlusconi, da trasformista, recita la parte del</p><p><hi rend="#b">nonnino buono</hi>, però poi a un certo punto</p><p><hi rend="#b">l’occhio del Caimano</hi>che affiora a pelo d’acqua ci ricorda di cosa è stato capace questo signore. Speriamo che molti lo notino”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>