<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Primarie Pd, D'Alema (Mdp): &quot;Un pronostico? Si ha l'impressione di un esito scontato&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Elisa Murgese" date="2017-04-25" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/25/primarie-pd-dalema-mdp-un-pronostico-si-ha-limpressione-di-un-esito-scontato/3543509/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Non è la prima volta che sono a Milano per il corteo del 25 aprile. Ovviamente, qui a Milano, il corteo del 25 aprile è più significativo. Ogni tanto sono venuto. In un’edizione indimenticabile venne anche Bossi, all’epoca del primo governo Berlusconi. Sono venuto tante volte”. Così l’ex premier Massimo D’Alema, iscritto a Articolo 1-Mdp, …" categories="Politica" tags="25 aprile;Massimo D’Alema;Milano;Primarie;Primarie PD;Silvio Berlusconi;Umberto Bossi" fingerprint="a9bf1f1dadce6025">
  <main>
    <p>“Non è la prima volta che sono a <hi rend="#b">Milano</hi> per il corteo del <hi rend="#b">25 aprile</hi>. Ovviamente, qui a Milano, il corteo del 25 aprile è più significativo. Ogni tanto sono venuto. In un’edizione indimenticabile venne anche <hi rend="#b">Bossi</hi>, all’epoca del primo governo <hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Sono venuto tante volte”. Così l’ex premier <hi rend="#b">Massimo D’Alema</hi>, iscritto a Articolo 1-Mdp, al corteo del 25 aprile oggi a Milano. “Quest’anno ci siamo dati appuntamento qui con questo nuovo movimento. Ed era giusto esserci”, ha aggiunto. Interrogato sulle primarie Pd, D’Alema ha risposto che “Si ha l’impressione di un esito scontato”. Poi ha spiegato che occorre ricostruire la sinistra partendo dall’<hi rend="#b">articolo 1 della Costituzione</hi> “che si riferisce alla <hi rend="#b">democrazia</hi>, al popolo, alla sovranità popolare” e poi “l’uguaglianza contenuta nell’articolo 3”. “Siccome la Costituzione è cara agli italiani che per ben due volte l’hanno difesa prima nel referendum contro la riforma Berlusconi, poi in quello contro la riforma Renzi, credo che bisogna ripartire da lì”, ha aggiunto.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>