<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sul Fatto Quotidiano di venerdì 3 luglio: le ragazze incastrano B - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-07-02" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/07/02/sul-fatto-quotidiano-di-venerdi-3-luglio-le-ragazze-incastrano-b/1838304/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="LE RAGAZZE INCASTRANO B. La lettera scritta a Silvio Berlusconi da Luca Risso, ex compagno di ‘Rubacuorì, è depositata agli atti dell’inchiesta Ruby ter, per corruzione in atti giudiziari. Nella lettera, una quasi ammissione di colpa, vengono annotati anche alcuni consigli sul denaro elargito alla ragazza di origini marocchine. VIA VIA LA DEMOCRAZIA. L’editoriale di …" categories="In Edicola" tags="Maurizio Lupi;Silvio Berlusconi;Vincenzo De Luca" fingerprint="2bee1266eb410a23">
  <main>
    <head rend="h1">Sul Fatto Quotidiano di venerdì 3 luglio: le ragazze incastrano B</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/05/fatto-675.jpg"/>
    <p>
      <hi rend="#b">LE RAGAZZE INCASTRANO B.</hi>
    </p>
    <p>La lettera scritta a Silvio Berlusconi da Luca Risso, ex compagno di ‘Rubacuorì, è depositata agli atti dell’inchiesta Ruby ter, per corruzione in atti giudiziari. Nella lettera, una quasi ammissione di colpa, vengono annotati anche alcuni consigli sul denaro elargito alla ragazza di origini marocchine.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">VIA VIA LA DEMOCRAZIA. L’editoriale di Marco Travaglio </hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">Negli ultimi tempi sotto la spinta della cronaca, il programma Chi l’ha visto? è diventato un implacabile e documentato luogo di osservazione sull’impazzimento (è l’espressione più adatta) che può generarsi nelle belle famiglie italiane.<lb/>CHI L’HA VISTO? E LA CRONACA TV DELLE BELLE FAMIGLIE ITALIANE. L’editoriale di Antonio Padellaro</hi>
    </p>
    <p>CHI L’HA VISTO? E LA CRONACA TV DELLE BELLE FAMIGLIE ITALIANE. L’editoriale di Antonio Padellaro</p>
    <p><hi rend="#b">DE LUCA RIMESSO IN SELLA, CACCIA APERTA ALLA LEGGE SEVERINO </hi>Dopo l’ordinanza sul caso De Magistris di pochi giorni fa, come prevedibile, il tribunale di Napoli accoglie il ricorso del presidente della Regione Campania contro la sospensione della propria carica prevista dalla legge Severino. Di Iurillo, Marra e Meletti</p>
    <p>
      <hi rend="#b">DOVE C’ERA L’ERBA, BIRRE E SALSICCE, ORA CI SONO STAND VUOTI E TACCHI ALTI </hi>
    </p>
    <p><hi rend="#i">Alessandro Ferrucci</hi>racconta la definitiva mutazione genetica di quella che una volta era la popolare Festa dell’Unità.</p>
    <p><hi rend="#b">NON BASTAVA IL ROLEX REGALATO AL FIGLIO, ORA LUPI E’ INDAGATO </hi>L’ex titolare delle Infrastrutture travolto dallo scandalo Grandi opere nel mirino del Tribunale dei ministri per abuso d’ufficio. Di Giorgio Meletti</p>
    <p><hi rend="#b">ROMA, ALLARME GIUBILEO: TORNA IL METODO BERTOLASO </hi>I ritardi del governo preoccupano il Campidoglio e spingono verso il ritorno di quella logica emergenziale che ha caratterizzato gli anni dei super-poteri a figure come Guido Bertolaso. Il racconto di Salvatore Cannavò</p>
    <p><hi rend="#b">ACCORDO ALLA WHIRLPOOL, LA LOTTA SALVA IL LAVORO </hi>Siglata l’intesa tra azienda e sindacati. Nessun esubero, salva anche Caserta. Di Salvatore Cannavò</p>
    <p><hi rend="#b">CON TINUA L’INGERENZA DI BRUXELLES: “GRECI VOTATE SI” </hi>Il silenzio pre-referendum è durato solo una manciata d’ore. E’ Jeroen Djesselbloem a dettare la linea ai greci “Se voteranno ‘no’ sarà incredibilmente difficile mettere in piedi un nuovo salvataggio”. Di Carlo di Foggia</p>
    <p><hi rend="#b">LA LEZIONE DI ALEX LANGER </hi>In occasione del ventennale della scomparsa di Alex Langer pubblichiamo un estratto di “Langer, la conversione ecologica” (Jaka Book, collana “i precursori della decrescita”, diretta da Serge Latouche) a cura di Giulio Marconi, in uscita a settembre.</p>
    <p><hi rend="#b">L’ORA DI SODOMA A COLPI DI BISTURI SULLE NATICHE </hi>Nuove mode Matteo Tutino, il medico di Crocetta arrestato, destinava ai vip una rifinitura a spese pubbliche: lo sbiancamento anale. Il commento di Pietrangelo Buttafuoco</p>
    <p>“<hi rend="#b">TSIPRAS E SYRIZA NAZIONALISTI: SOLO IL SI PUO’ SALVARE ATENE” </hi>Intervistato da </p>
    <p><hi rend="#i">Andrea Valdambrini</hi>Daniel Cohn-Bendit ex leader del ’68 francese e a lungo europarlamentare distribuisce le colpe del default greco tra UE e governo ellenico.</p>
    <p><hi rend="#b">I PLAYBOY DELL’ANTICA ROMA E I GEMELLI DEL GOL GALILEO E GALILEI: IL BESTIARIO DEI MATURANDI 2015, parte terza </hi>La raccolta di </p>
    <p><hi rend="#i">Tommaso Rodano</hi>degli strafalcioni più assurdi proferiti dai ragazzi durante la maturità giunge al terzo capitolo.</p>
    <p><hi rend="#b">PERICOLO: PRESENTAZIONE LIBRI IN CORSO</hi><hi rend="#i"> Selvaggia Lucarelli </hi>a margine del premio Strega ci racconta l’avventura di presentare il proprio libro in giro per l’Italia: una delle esperienze più imprevedibili, avventurose e rocambolesche che possano capitare.</p>
    <p><hi rend="#b">L’ILIADE DEL CICLISMO NEI GIORNI DELLA GREXIT </hi>L a corsa più importante del mondo inizia il giorno prima del referendum. Più di una coincidenza. Non è in fondo anche questa una grande saga epica? Di Leonardo Coen</p>
    <p><hi rend="#b">COUNTING CROWS, IN DIRETTA DAI NOVANTA </hi>Tre date italiane per la band di San Francisco. Il frontman Adam Duritz: “Amiamo il vostro Paese. In ogni concerto faremo una scaletta diversa”. L’intervista alla band californiana a cura di Pasquale Rinaldis</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>