<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Lele Mora: &quot;In carcere ho visto la Madonna lacrimare per me. Il mio movimento politico? Già 10 milioni di adesioni&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-04-07" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/07/lele-mora-in-carcere-ho-visto-la-madonna-lacrimare-per-me-il-mio-movimento-politico-gia-10-milioni-di-adesioni/3505995/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Ho visto la Madonna lacrimare per me. Ero in carcere, avevo una sua fotografia meravigliosa in una busta di plastica e l’avevo messa sopra il mio letto, tra quelle di Padre Pio, Nilla Pizzi e Moira Orfei, due donne che avevo amato nella mia vita”. Lo rivela ai microfoni di Ecg Regione (Radio Cusano Campus) …" categories="Radio locali" tags="Carcere;Lele Mora;Padre Pio;Silvio Berlusconi" fingerprint="bde1f608e1036874">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Ho visto la Madonna lacrimare per me</hi>. Ero in carcere, avevo una sua fotografia meravigliosa in una busta di plastica e l’avevo messa sopra il mio letto, tra quelle di <hi rend="#b">Padre Pio, Nilla Pizzi e Moira Orfei</hi>, due donne che avevo amato nella mia vita”. Lo rivela ai microfoni di <hi rend="#b">Ecg Regione </hi>(Radio Cusano Campus) l’ex agente dei vip, <hi rend="#b">Lele Mora</hi>, che racconta un episodio accadutogli durante la sua detenzione in carcere. “Un giorno mi sono svegliato” – continua – “e mi sono accorto che l’immagine della Madonna aveva un sacco di acqua dentro, e questo è successo per molte volte. Ho chiesto al cappellano del carcere e mi ha detto: ‘Questa è la Madonna che piange per te’. Ogni volta che quella Madonna lacrimava mi veniva la pelle d’oca, io sono cattolico e credente. Ora quell’immagine non piange più, non ne ha motivo. Sono un uomo nuovo e libero. Faccio la mia vita. Anche io sbagliato molto, dando perle ai porci e aiuto a persone che non meritavano niente di quello che ho fatto per loro”. Mora parla anche del <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/20/lele-mora-scende-in-campo-fondero-movimento-politico-tutto-pronto-il-nome-non-ci-crederete/3463484/"> suo neo-movimento politico, “Libertà e onestà”</ref>: “</p>
    <p><hi rend="#b">Siamo arrivati a dieci milioni di richieste di preiscrizioni.</hi>Siamo in un momento in cui l’Italia è in una fase di tracollo, la gente non può campare con 300 euro al mese”. Sulla</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/03/volpe-lacrime-si-racconta-fqmagazine-sono-esausta-da-magalli-anni-di-violenza-psicologica-e-poi-le-iene-chiedo-solo-rispetto-video/3490133/">bagarre</ref>, invece, non ha dubbi: “Evidentemente</p>
    <hi rend="#b">Volpe-Magalli</hi>
    <p><hi rend="#b">il loro programma non funziona molto bene</hi>e hanno fatto</p>
    <p><hi rend="#b">questa cosa un po’ artefatta.</hi>La Volpe s’è sposata con un ragazzo che conosco, molto bravo, di ottima famiglia. Lei è una brava ragazza e una brava show-girl, ma poteva crescere molto di più. Ma questi litigi una volta si inventavano con le grandi star, come</p>
    <p><hi rend="#b">la Loren e la Lollobrigida</hi>, ma eravamo ai tempi in cui c’erano nomi di grandissimo spessore. Credo che di Magalli e della Volpe oggi</p>
    <p><hi rend="#b">non freghi niente a nessuno</hi>“. Mora, infine, si sofferma sul suo rapporto con</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>: “Io l’ho conosciuto nel 1985, è una persona straordinaria. Non ho mai votato Forza Italia, perché i</p>
    <p><hi rend="#b">o sono un mussoliniano convinto, ma sull’uomo Mussolini</hi>, non sul partito. Di Berlusconi tanti ne hanno approfittato, tanti hanno abusato della sua amicizia. Nutro per lui stima e simpatia e gli auguro il meglio per i suoi ultimi, speriamo, tanti anni di vita”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>