<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Lele Mora in tribunale a Milano: &quot;Basta vivere sulle spalle di mio figlio. Se incontrassi Berlusconi? Che carrambata&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-03-27" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/27/lele-mora-in-tribunale-a-milano-basta-vivere-sulle-spalle-di-mio-figlio-se-incontrassi-berlusconi-che-carrambata/3478967/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Silvio era un uomo generoso prima e credo lo sia rimasto anche oggi, eravamo amici e gli amici restano sempre tali, anche se sono passati 7 anni e non l’ho più visto”. Così Lele Mora ha parlato di Silvio Berlusconi arrivando a Palazzo di Giustizia di Milano, dove l’ex talent scout ha testimoniato nel processo …" categories="Cronaca" tags="Emilio Fede;Lele Mora;Milano;Silvio Berlusconi;Tribunale di Milano" fingerprint="298a5f0d737fe009">
  <main>
    <p>“Silvio era un <hi rend="#b">uomo generoso</hi> prima e credo lo sia rimasto anche oggi, eravamo amici e gli amici restano sempre tali, anche se sono passati 7 anni e non l’ho più visto”. Così <hi rend="#b">Lele Mora</hi> ha parlato di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> arrivando a <hi rend="#b">Palazzo di Giustizia di Milano,</hi> dove l’ex talent scout ha testimoniato nel processo milanese a carico di <hi rend="#b">Emilio Fede</hi>, accusato di concorso in bancarotta per la vicenda del prestito del 2010 da <hi rend="#b">2 milioni e 750 mila euro</hi> all’ex agente dei vip da parte dell’ex premier. “Ah, Silvio verrà oggi anche lui a testimoniare? – ha detto Mora – Che meraviglia! Allora sarà una bella ‘<hi rend="#b">carrambata</hi>‘”. I due però non si sono incrociati nei corridoi, dato che le testimonianze erano state fissate in due orari diversi. “La mia testimonianza di oggi – ha spiegato Mora – verterà su quei soldi che Silvio mi ha gentilmente prestato, credo che confermerò quanto ho già detto a verbale ma dico anche che Fede è una<hi rend="#b"> persona perbene</hi>“.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>