<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Legge elettorale, Richetti (Pd): &quot;Legalicum proposto da M5S? Non ha i numeri per essere approvato&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2017-05-11" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/11/legge-elettorale-richetti-pd-legalicum-proposto-da-m5s-non-ha-i-numeri-per-essere-approvato/3579009/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La proposta di estendere quel che resta dell’Italicum anche al Senato (il ‘Legalicum’, ndr) sostenuta da PD e M5S non ha i numeri per l’approvazione in entrambi i rami del Parlamento”. Lo spiega Matteo Richetti, al termine della lunga riunione nella sede del Partito Democratico a Roma. Richetti spiega la nuova proposta dem: “legge elettorale …" categories="Politica" tags="Legge Elettorale;Matteo Richetti;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="b9b61156d9772b61">
  <main>
    <p>La proposta di estendere quel che resta dell’<hi rend="#b">Italicum</hi> anche al <hi rend="#b">Senato</hi> (il ‘Legalicum’, ndr) sostenuta da PD e <hi rend="#b">M5S</hi> non ha i numeri per l’approvazione in entrambi i rami del Parlamento”. Lo spiega <hi rend="#b">Matteo Richetti</hi>, al termine della lunga riunione nella sede del Partito Democratico a Roma. Richetti spiega la nuova proposta dem: “legge elettorale che preveda l’elezioni dei parlamentari attraverso il 50 per cento di sistema proporzionale e cinquanta maggioritario. Comincio a pensare – afferma il deputato vicino a <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> – che mentre si dice che il PD voglia andare ad elezioni, mentre sosteniamo incede il <hi rend="#b">Governo Gentiloni</hi>, chi dice sempre no una mano ad approvare una legge elettorale non ha nessuna intenzione di darla”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>