<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Scanzi: “Brunetta dice che Il Fatto porta fortuna al centrodestra? Fa cabaret, anche quando parla delle vicende giudiziarie di Berlusconi” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-11-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/09/scanzi-brunetta-dice-che-il-fatto-porta-fortuna-al-centrodestra-fa-cabaret-anche-quando-parla-delle-vicende-giudiziarie-di-berlusconi/3968401/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Brunetta dice che Travaglio e Il Fatto portano fortuna a Berlusconi? L’altra sera ha fatto in larga parte cabaret, era tutto carico, felice e divertito. Non è molto serio neanche quando parla delle vicende giudiziarie di Berlusconi”. Così a Otto e Mezzo (La7) il giornalista de Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi, commenta il vis-à-vis tra …" categories="La7" tags="Andrea Scanzi;Elezioni Regionali Sicilia;Forza Italia;Il Fatto Quotidiano;La7;Marco Travaglio;Pietro Grasso;Renato Brunetta;Silvio Berlusconi" fingerprint="c87602d0967043d">
  <main><p>“<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/08/brunetta-contro-travaglio-sei-nostro-portafortuna-la-replica-veramente-avete-perso-6-milioni-e-mezzo-di-voti/3965820/"> Brunetta dice che Travaglio e Il Fatto portano fortuna a Berlusconi?</ref> L’altra sera ha fatto in larga parte </p><p><hi rend="#b">cabaret</hi>, era tutto carico, felice e divertito. N</p><p><hi rend="#b">on è molto serio neanche quando parla delle vicende giudiziarie di Berlusconi</hi>”. Così a</p><p><ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo">(La7) il giornalista de</ref></p><hi rend="#b">Otto e Mezzo</hi><p><hi rend="#b">Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi</hi>, commenta</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/08/brunetta-contro-travaglio-sei-nostro-portafortuna-la-replica-veramente-avete-perso-6-milioni-e-mezzo-di-voti/3965820/">il vis-à-vis tra il deputato di</ref></p><p><hi rend="#b">E alla conduttrice</hi></p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/08/brunetta-contro-travaglio-sei-nostro-portafortuna-la-replica-veramente-avete-perso-6-milioni-e-mezzo-di-voti/3965820/">Forza Italia, Renato Brunetta, e Marco Travaglio</ref>.<p><hi rend="#b">Lilli Gruber</hi>, che gli chiede se le parole di Brunetta sollecitino una riflessione nel Fatto, Scanzi risponde ironicamente: “</p><p><hi rend="#b">E’ un grande problema, io non sono riuscito a dormire stanotte per le parole di Brunetta</hi>”. Il giornalista, poi, spiega: “</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/07/elezioni-sicilia-dal-pd-a-forza-italia-la-carica-degli-impresentabili-in-corsa-imputati-indagati-e-condannati/3854450/">Vorrei ricordare a Brunetta che</ref>e senza quei 180mila voti, che più o meno equivalgono all’8%,</p><hi rend="#b">in Sicilia il centrodestra ha vinto anche grazie ai 180mila voti agli impresentabili</hi>. Il Fatto Quotidiano ne ha individuati 27<p><hi rend="#b">Musumeci non avrebbe vinto</hi>. Tra gli impresentabili, peraltro,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/08/sicilia-dallallevamento-di-conigli-allarresto-chi-e-cateno-de-luca-il-masaniello-che-si-spogliava-allars/3966677/">c’era</ref>, che forse detiene il record assoluto del mondo, visto che è stato arrestato appena eletto. Quando parliamo di centrodestra, rendiamoci conto che c’è anche questa gente”. E aggiunge: “Siamo nel 2017 e dopo 23 anni di berlusconismo, sentiamo parlare della ‘quarta gamba’ che serve a Berlusconi per vincere ancora. E questa ‘quarta gamba’ è data dai centristi, ovvero</p><hi rend="#b">Cateno De Luca dell’Udc</hi><p><hi rend="#b">Cesa, Costa, Lupi, Mastella</hi>. Avrà sbagliato qualcosa questo Paese? Ci sarà qualcosa che non funziona?</p><p><hi rend="#b">E invece siamo qui a dire ancora che Berlusconi è favorito.</hi>Bravo lui, ma</p><p><hi rend="#b">noi italiani un po’ zucconi forse lo siamo, così come la cosiddetta opposizione, vera o presunta che sia</hi>”. Scanzi, poi, si pronuncia sulla possibilità che</p><p><hi rend="#b">Pietro Grasso</hi>rappresenti la sinistra alternativa: “E’ vero che</p><p><hi rend="#b">non è il nuovo Enrico Berlinguer, ma è l’unico nome spendibile che ha la sinistra alternativa</hi>. Non è un trascinatore di folle, né un acchiappavoti, ma è una brava persona che ha una bella storia. Se ci fosse questa fantomatica lista con</p><p><hi rend="#b">Sinistra Italiana, Possibile di Civati, Mdp, la lista di Falcone e Montanari,</hi>forse Grasso è l’unico nome in grado di unire. Poi prenderà il 6-7%, magari togliendolo al Pd, il che è un ulteriore paradosso della sinistra, perché lì c’è anche il rischio dei vasi comunicanti, però è il migliore che ha la sinistra.</p><p><hi rend="#b">L’alternativa chi è? Speranza? D’Alema? E chi li vota?</hi>”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>