<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Marianna Madia ci sa fare col gelato&quot;: il servizio di Chi sul ministro col cono - Il Fatto Quotidiano" author="Domenico Naso" date="2014-11-05" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/11/05/marianna-madia-gelato-fa-titolo-signorini-colpisce/1193332/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il ministro Marianna Madia è in macchina, accompagnata dal marito, e sta mangiando un gelato. Tanto è bastato ai giornalisti di Chi per pubblicare un servizio fotografico che sta facendo molto discutere: una sequenza di quattro scatti rubati, una breve didascalia e il titolone “Ci sa fare col gelato”. E poi un occhiello a rincarare la …" categories="Media" tags="Alfonso Signorini;Chi;Il Messaggero;Marianna Madia;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi;Veronica Lario" fingerprint="b9f9de0e480b0bb1">
  <main><head rend="h1">“Marianna Madia ci sa fare col gelato”: il servizio di Chi sul ministro col cono</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/11/marianna-madia-gelato-675.jpg"/><p>Il ministro <hi rend="#b">Marianna Madia</hi> è in macchina, accompagnata dal marito, e sta mangiando un <hi rend="#b">gelato</hi>. Tanto è bastato ai giornalisti di <hi rend="#i"> Chi </hi>per pubblicare un </p><p><hi rend="#b">servizio fotografico</hi>che sta facendo molto discutere: una sequenza di quattro scatti rubati, una breve didascalia e il titolone “</p><p><hi rend="#i">Ci sa fare col gelato</hi>”. E poi un occhiello a rincarare la dose: “Che la gag di</p><p><hi rend="#b">Crozza-Renzi</hi>che dà lo zuccherino a una sua sosia sia stata d’ispirazione? In ogni caso, a Roma, il ministro, con il marito</p><p><hi rend="#b">Mario Gianani</hi>, si concede una… pausa di piacere”.</p><p>È evidente che il servizio del settimanale gossipparo diretto da <hi rend="#b">Alfonso Signorini</hi> giochi molto sul doppio senso nei confronti di Marianna Madia, e anche se trattasi di una <hi rend="#b">rivista patinata</hi> dedita al pettegolezzo e alle news ultraleggere, il tam tam in Rete e le inevitabili polemiche erano prevedibili.</p><p>Non è chiaro se ci sia <hi rend="#b">un motivo “politico”</hi> dietro questo servizio o se semplicemente si tratti di foto curiose associate a un titolo malizioso. Quel che è certo è che in passato il settimanale di casa <hi rend="#b">Mondadori</hi> ha manganellato i <hi rend="#b">nemici</hi> di casa Berlusconi. Senza tornare troppo indietro nel tempo, basti pensare all’episodio che ha coinvolto <hi rend="#b">Veronica Lario</hi>, ex moglie di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, solo pochi mesi fa. A maggio, sulle pagine di <hi rend="#i"> Chi </hi>erano apparse alcune foto della Lario in tenuta non certo di gala, con i capelli raccolti e qualche chilo in più, nel periodo in cui si discutevano i termini del divorzio multimilionario dall’ex </p><p><hi rend="#b">presidente del Consiglio</hi>. Veronica Lario aveva replicato duramente in un colloquio con il</p><p><hi rend="#i">, parlando di “miserabile agguato” e di “attacco inaccettabile alle donne che vogliono invecchiare senza assoggettarsi allo</hi></p><hi rend="#b">Messaggero</hi><p><hi rend="#b">stereotipo</hi>del giovane a tutti i costi”, ma soprattutto aveva sottolineato che il proprietario della testata è proprio quell’ex marito con cui stava combattendo una</p><p><hi rend="#b">battaglia</hi>a suon di milioni: “Non sono più una Berlusconi e dunque non ho più diritto alle foto ritoccate”, aveva tuonato la signora Lario.</p><p>E a questo si aggiunge anche un altro caso: nel 2012 a <hi rend="#b">Ilda Boccassini</hi>, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/10/processo-ruby-marocchina-non-arriva-in-aula-boccassini-b-vuole-dilatare-tempi/441212/">pm nel processo Ruby che vede imputato l’ex presidente del Consiglio</ref>, il settimanale aveva dedicato un servizio dal titolo </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/12/20/chi-attacco-alla-boccassini-dal-mozzicone-a-terra-alle-calze-a-righe/451471/">“Shopping di classe”, in cui criticava il suo look e la ritraeva mentre gettava un mozzicone a terra. In pratica, la stessa tecnica adottata dal telegionale Mediaset</ref>, che condannò</p><hi rend="#b">Studio Aperto</hi>nei confronti del giudice<hi rend="#b">Raimondo Mesiano</hi><p><hi rend="#b">Fininvest</hi>a risarcire</p><p><hi rend="#b">De Benedetti</hi>. Il rilievo, nel suo caso, era di indossare</p><p><hi rend="#b">calzini azzurri</hi>con</p><p><hi rend="#b">mocassini bianchi</hi>. Elementi che venivano definiti “stranezze”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>