<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Berlusconi: “Se vinciamo Salvini ministro dell’Interno. Ho nome autorevolissimo come premier” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-01-18" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/18/elezioni-berlusconi-se-vinciamo-salvini-ministro-dellinterno-ho-nome-autorevolissimo-come-premier/4101219/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ospite di Myrta Merlino a L’Aria che Tira (La7), Silvio Berlusconi esordisce denunciando, come sempre, il pericolo del M5S: “Mi sento un giovane in campo. Mi sono sempre stancato della politica, non mi è mai piaciuta e non mi piace assolutamente neppure adesso. Ma ho sempre sentito forte il dovere di essere in campo, adesso …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Carlo De Benedetti;Euro;Forza Italia;La7;Lega;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Riforma Fornero;Silvio Berlusconi" fingerprint="2fa4bfa96025b1a5">
  <main><p>Ospite di <hi rend="#b">Myrta Merlino</hi> a <hi rend="#b"> L’Aria che Tira </hi>(La7), Silvio Berlusconi esordisce denunciando, come sempre, il pericolo del</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>: “Mi sento un giovane in campo. Mi sono sempre stancato della politica, non mi è mai piaciuta e non mi piace assolutamente neppure adesso. Ma ho sempre sentito forte il dovere di essere in campo, adesso perché il Paese non finisca nelle mani di una</p><p><hi rend="#b">setta pericolosa</hi>che si chiama 5 stelle e che distruggerebbe il Paese e il ceto medio con ogni tipo di tassa”. Nel caso poi la corte di</p><p><hi rend="#b">Strasburgo</hi>dovesse giudicarlo candidabile, Berlusconi sentirebbe “</p><p><hi rend="#b">il dovere di tornare a Palazzo Chigi</hi>”. Ma aggiunge: “Lo ritengo poco probabile, perché conosco i tempi delle decisioni della corte di Strasburgo. Se andassi a Palazzo Chigi,</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>potrebbe andare bene al</p><p><hi rend="#b">ministero dell’Interno</hi>, centravanti da sfondamento qual è. Se invece non sarò al governo, ci sarà un</p><p><hi rend="#b">autorevolissimo primo ministro</hi>, che saprà certamente dirimere tutti i contrasti. Ho un nome nel cassetto, ma non lo rivelo assolutamente”. E sottolinea: “</p><p><hi rend="#b">Non si può uscire dall’euro e anche Salvini ne è assolutamente convinto</hi>, penso che usi diplomaticamente questo strumento per far paura all’Europa che, con un’altra uscita, sarebbe finita. L’unico punto del programma su cui abbiamo da discutere io e Salvini è la</p><p><hi rend="#b">legge Fornero</hi>. Salvini insiste sull’azzeramento della legge, noi insistiamo sull’azzeramento dei suoi effetti negativi”. Commento finale</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/17/de-benedetti-al-vetriolo-commissione-dinchiesta-boomerang-per-renzi-scalfari-un-anziano-ingrato-cui-ho-dato-miliardi/4099367/">sulle dichiarazioni rese ieri a</ref>: “Ci siamo sentiti e lui con me non è stato affatto sprezzante. Gli avevo detto che volevo telefonare ai direttori dei suoi giornali per correggere certe loro posizioni. E lui mi ha detto: ‘Fallo pure’. Su De Benedetti io direi che ‘de minimis non curat praetor’. E’ una</p><hi rend="#b">Otto e Mezzo</hi>dall’imprenditore<hi rend="#b">Carlo De Benedetti</hi><p><hi rend="#b">cosa assolutamente minore</hi>. C’è gente che si diverte a fare battute e a dare pagelle come</p><p><hi rend="#b">Scalfari</hi>e chi, come me, si rimbocca le maniche e lavora sodo per restituire la democrazia nel nostro Paese”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>