<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Lite Bolloli-Travaglio a La7. “Sul Fatto offendi Berlusconi”. “Fa ridere che tu dia lezioni”. Giannini: “Libero è il premio Nobel dei titoli” - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-24" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/24/lite-bolloli-travaglio-a-la7-sul-fatto-offendi-berlusconi-fa-ridere-che-tu-dia-lezioni-giannini-libero-e-il-premio-nobel-dei-titoli/7206464/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Scontro concitato a Otto e mezzo (La7) tra la giornalista di Libero, Brunella Bolloli, e il direttore de Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio. In un dibattito sulla riforma della giustizia e sul caso Santanché, la firma di Libero cambia argomento, accusando Travaglio di offendere la memoria di Silvio Berlusconi e di avergli dedicato la prima …" categories="La7" tags="Libero;Marco Travaglio;Massimo Giannini;Silvio Berlusconi" fingerprint="798e682992436a01">
  <main><p>Scontro concitato a<ref target="http://www.la7.it/ottoemezzo"> Otto e mezzo</ref> (La7) tra la giornalista di </p><p><hi rend="#b">,</hi></p><hi rend="#i">Libero</hi><p><hi rend="#b">Brunella Bolloli</hi>, e il direttore de</p><p><hi rend="#b">. In un dibattito sulla</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano,</hi>Marco Travaglio<p><hi rend="#b">riforma della giustizia</hi>e sul caso</p><p><hi rend="#b">Santanché</hi>, la firma di</p><p><hi rend="#i">Libero</hi>cambia argomento, accusando Travaglio di offendere la memoria di</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>e di avergli dedicato la prima pagina del Fatto di due giorni fa: “Fai cabaret e usi un linguaggio grillesco”.</p><p>Travaglio mostra quindi la prima pagina del quotidiano di ieri e ribatte: “Forse hai le traveggole, di cosa stai parlando? La nostra prima pagina riguarda <hi rend="#b">la Santanchè e Nordio</hi>, non riguarda Berlusconi. Se ci sono dei titoli su di lui, è perché <hi rend="#b">Berlusconi è stato commemorato al Senato. Sveglia!</hi> – continua – Ma poi è divertente che tu venga in trasmissione a darmi lezioni su come dirigere un giornale. Fatti un giornale, lo dirigi e così farai quello che vuoi. L’importante è che non dici che la nostra prima pagina è su Berlusconi, perché non è vero”.</p><p>Bolloli ripete le sue critiche e aggiunge: “La notizia sul grillino <hi rend="#b">Minenna</hi> ha avuto meno rilevanza sul Fatto”.<lb/> Interviene la conduttrice <hi rend="#b">Lilli Gruber</hi> che osserva: “<hi rend="#b">Non mi risulta che Minenna sia grillino, sapevo che era filo-leghista.</hi> Ma poi anche <hi rend="#i">Libero</hi>, quanto a titoli, non si risparmia”.<lb/> “Certo – commenta ironicamente il direttore de <hi rend="#b"> La Stampa Massimo Giannini</hi> – </p><p><hi rend="#b">Libero è il premio Nobel dei titoli</hi>”.</p><p>Gruber dà poi la parola al direttore del Fatto che chiosa: “</p><p><hi rend="#b">La notizia di Minenna è anch’essa in prima pagina sul Fatto.</hi>Ma vi pare che io debba mettermi a rispondere a Brunella Bolloli di come faccio il giornale? Ma io lo faccio come mi pare e piace. L’altro giorno, dopo la vergogna alla Camera, c’è stata la vergogna al Senato, dove Berlusconi è stato celebrato. E noi non dovremmo occuparcene? Ma ci mancherebbe altro – conclude – Di che devo rispondere? Almeno un giornale che dica che Berlusconi era un delinquente ce lo concederete, spero.</p><p><hi rend="#b">Poi un giorno o l’altro avremo un giornale unico, per il momento ancora no</hi>, anche se sulla</p><p><hi rend="#b">guerra in Ucraina</hi>ce l’abbiamo già”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>