<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s, Sallusti vs Padellaro: “Sono xenofobi e più a destra di Salvini e delle destre radicali”, &quot;Falso, sono un'altra cosa&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-10-17" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/17/m5s-sallusti-vs-padellaro-sono-xenofobi-e-piu-a-destra-di-salvini-e-delle-destre-radicali/3919167/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Polemica a Otto e Mezzo (La7) tra Antonio Padellaro, presidente de Il Fatto Quotidiano, e il direttore de Il Giornale, Alessandro Sallusti. Quest’ultimo sostiene che le dichiarazioni pronunciate da Berlusconi a Ischia circa il M5S e il legame con il magistrato Piercamillo Davigo sono forse suffragate “da prove o da indizi”. Poi passa all’attacco del …" categories="La7" tags="Alessandro Sallusti;Antonio Padellaro;Beppe Grillo;Estrema Destra;La7;Matteo Salvini;Migranti;Movimento 5 Stelle;Piercamillo Davigo;Polemica;Silvio Berlusconi" fingerprint="ac2cd2faab2ba1b3">
  <main><p>Polemica a <hi rend="#b"> Otto e Mezzo </hi>(La7) tra</p><p><hi rend="#b">Antonio Padellaro</hi>, presidente de</p><p><hi rend="#b">Il Fatto Quotidiano</hi>, e il direttore de Il Giornale,</p><p><hi rend="#b">Alessandro Sallusti.</hi>Quest’ultimo sostiene che</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/14/berlusconi-torna-nel-segno-dellimpunita-galera-per-i-violenti-i-corrotti-fuori-su-cauzione-m5s-dietro-ce-davigo/3914219/">le dichiarazioni pronunciate da</ref>sono</p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>a Ischia circa il<hi rend="#b">M5S</hi>e il legame con il magistrato<hi rend="#b">Piercamillo Davigo</hi><p><hi rend="#b">forse suffragate “da prove o da indizi”</hi>. Poi passa all’attacco del</p><p><hi rend="#b">M5s</hi>: “</p><p><hi rend="#b">I grillini non solo sono inaffidabili, ma costituiscono una forza molto radicale estremista.</hi>E mi sorprende che</p><p><hi rend="#b">i sinceri democratici</hi>, che hanno urlato con preoccupazione per il rischio che forze radicali estremiste prendessero la maggioranza in Francia, in Austria, in Germania, qui in Italia, invece, si compiacciono dell’avanzata del M5s”. Sallusti vede nell’accoppiata</p><p><hi rend="#b">Renzi-Berlusconi</hi></p><p><hi rend="#b">un argine al pericolo “Grillo”</hi>. “Forse volevi dire</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>” – commenta Padellaro – “Vorrei ricordarti che</p><p><hi rend="#b">chi in questo momento sta esultando per la vittoria della estrema destra in Austria non è Grillo, ma Salvini.</hi>Cioè quel Salvini con cui Berlusconi sta per fare un</p><p><hi rend="#b">patto di centrodestra</hi>. Come si fa a creare un’analogia tra il M5s e l’estrema destra austriaca, tedesca, ungherese e polacca? Non tornano i conti, sono un’altra cosa.</p><p><hi rend="#b">I 5 Stelle sono considerati radicali</hi>per una loro peculiarità che dà molto fastidio, e cioè</p><p><hi rend="#b">l’ossessione per la legalità</hi>.</p><p><hi rend="#b">Questo dà molto fastidio, basti vedere quel che si è detto su Davigo”</hi>. Sallusti ribadisce: “</p><p><hi rend="#b">Molte delle posizioni del M5s sono addirittura più a destra delle nostre destre</hi>. Per esempio, sull’immigrazione sono stati tra i primi più duri a dire</p><p><hi rend="#b">‘basta immigrati’</hi>e ad attaccare le</p><p><hi rend="#b">Ong</hi>. Considerano</p><p><hi rend="#b">la libera stampa un nemico, se non un pericolo della democrazia.</hi>E queste mi sembrano posizioni molto più a destra di quelle di Salvini, che non fa l’elenco dei cattivi da mettere a bando”. “Questa è una novità straordinaria” – ribatte Padellaro – “Quindi, secondo te, sugli immigrati e sulla xenofobia</p><p><hi rend="#b">Grillo</hi>è a più a destra di Salvini? Scusami, Alessandro, ma</p><p><hi rend="#b">hanno chiesto l’abolizione della legge Bossi-Fini.</hi>Poi hanno fatto una polemica sulle navi delle Ong che aveva il suo fondamento. Ma non mi sembra che i 5 Stelle siano xenofobi”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>