<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Renzusconi, Scanzi: “Renzi e Berlusconi? Tanti punti politici in comune, da abolizione art.18 alla scuola” - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-12-06" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/06/renzusconi-scanzi-renzi-e-berlusconi-tanti-punti-politici-in-comune-da-abolizione-art-18-alla-scuola/4023062/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ospite di Dimartedì (La7), il giornalista de Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi, presenta il suo nuovo libro Renzusconi, edito da Paper First. E snocciola i tanti punti di contatto tra il leader del Pd, Matteo Renzi, e Silvio Berlusconi: “Tra i punti in comune, ci sono l’attenzione spasmodica nei confronti di tutto ciò che è …" categories="La7" tags="Andrea Scanzi;Eugenio Scalfari;La7;Matteo Renzi;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="498e1a6d823ad2ac">
  <main><p>Ospite di <hi rend="#b"> Dimartedì</hi> (La7), il giornalista de</p><hi rend="#b">I</hi><p><hi rend="#b">, presenta</hi></p><hi rend="#i">l Fatto Quotidiano</hi>, Andrea Scanzi<p><ref target="https://shop.ilfattoquotidiano.it/renzusconi-dal-30-novembre-in-libreria-e-in-edicola-con-il-fatto-quotidiano/?utm_source=facebook&amp;utm_medium=social&amp;utm_campaign=facebook2017&amp;utm_content=libri">il suo nuovo libro</ref>E snocciola i tanti punti di contatto tra il leader del</p><hi rend="#b">, edito da</hi><hi rend="#i">Renzusconi</hi><hi rend="#b">Paper First</hi>.<p><hi rend="#b">Pd, Matteo Renzi</hi>, e</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>: “Tra i punti in comune, ci sono l’attenzione spasmodica nei confronti di tutto ciò che è</p><p><hi rend="#b">mediatico</hi>, una certa propensione alla</p><p><hi rend="#b">gaffe</hi>, una particolare tendenza alla sopravvalutazione, un credersi</p><p><hi rend="#b">superomistici</hi>, l’avere un’idea molto</p><p><hi rend="#b">liberistica</hi>del partito, l’avere una</p><p><hi rend="#b">classe dirigente molto deludente</hi>, anche se trovo che quella renziana sia addirittura peggiore della classe dirigente berlusconiana. E poi ci sono anche punti di contatto politici” – continua – “come l’idea del lavoro e</p><p><hi rend="#b">l’abolizione dell’articolo 18</hi>, alcuni aspetti della</p><p><hi rend="#b">Buona Scuola</hi>, lo</p><p><hi rend="#b">Sblocca Italia</hi>e quindi la cementificazione selvaggia”. Il conduttore,</p><p><hi rend="#b">Giovanni Floris</hi>, obietta che il narcisismo è, tutto sommato, una peculiarità di tutti i leader politici. “E’ vero” – risponde Scanzi – “però dopo 20 anni di berlusconismo, era forse lecito sperare dal centrosinistra una strada diversa. Il problema è che sia proprio il centrosinistra a produrre un leader con quel tratto. Se il centrosinistra diventa troppo contiguo al centrodestra, un elettore fa fatica a scegliere. In più, quando mostri una tendenza leaderistica, te la devi permettere. Berlusconi, dopo 24 anni, rischia ancora di vincere le elezioni. Non è una bella notizia, ma è la dimostrazione che ha del talento. Renzi, dopo 3 anni</p><p><hi rend="#b">,</hi>è il politico più odiato d’Italia. C’è questa piccola differenza tra i due”. E aggiunge: “Renzi si è bruciato troppo velocemente il consenso, si sopravvaluta, si circonda da yes-men, non è un uomo che sa federare, a differenza di Berlusconi.</p><p><hi rend="#b">Renzi</hi>o lo adori o vieni mandato via. Non riesce a stare con</p><p><hi rend="#b">Grasso</hi>, né con</p><p><hi rend="#b">Bersani</hi>. Nel mio libro arrivo a dire che, se Renzi si fosse candidato come alternativa credibile e come una sorta di democristiano garbato dentro il centrodestra, a me sarebbe anche andata bene. Ma che lui sia il vessillo del centrosinistra” – chiosa – “e che tutti quelli che attaccavano Berlusconi adesso dicano che Renzi sia il futuro è preoccupante per me.</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/22/scalfari-tra-berlusconi-e-di-maio-scelgo-il-primo-renzi-e-il-mio-nipotino/3993429/">E penso anche a</ref>che ringrazio, perché con le sue parole ha lanciato il mio libro ed è la certificazione che siamo nell’era del</p><hi rend="#b">Eugenio Scalfari</hi><p><hi rend="#b">Renzusconismo</hi>”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>