<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Lombardia, il candidato dem Gori: &quot;A sinistra mi guardavano con diffidenza perchè lavoravo con Berlusconi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-10-19" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/19/lombardia-il-candidato-dem-gori-a-sinistra-mi-guardavano-con-diffidenza-perche-lavoravo-con-berlusconi/3922619/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Intervistato da Roberto Poletti a Intelligo Tv, il candidato del Pd alle prossime elezioni regionali lombarde Giorgio Gori (attuale sindaco di Bergamo), ricorda le diffidenze della sinistra nei suoi confronti, visto i suoi esordi professionali con Silvio Berlusconi. “La sinistra mi ha sempre visto con diffidenza – ha detto Gori – perché ho lavorato con Berlusconi nella tv commerciale e …" categories="Politica" tags="Giorgio Gori;Lombardia;Matteo Renzi;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="a1a2164cc072482d">
  <main>
    <p>Intervistato da <hi rend="#b">Roberto Poletti</hi> a <hi rend="#b">Intelligo Tv</hi>, il candidato del Pd alle prossime elezioni regionali lombarde <hi rend="#b">Giorgio Gori</hi> (attuale sindaco di Bergamo), ricorda le diffidenze della sinistra nei suoi confronti, visto i suoi esordi professionali con <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. “La sinistra mi ha sempre visto con diffidenza – ha detto Gori – perché ho lavorato con Berlusconi nella tv commerciale e perché ho fatto due soldi. Oggi invece sto con <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> che considero un grande leader politico. Mi candido alle regionali – conclude l’attuale sindaco di Bergamo – e se la gente mi sceglierà farò il presidente di questa regione con piacere e per me sarà il compimento di questa esperienza politica”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>