<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="In edicola sul Fatto del 27 agosto – Gli antiberlusconiani che hanno rovinato l'Italia - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-08-26" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/08/26/in-edicola-sul-fatto-del-27-agosto-gli-antiberlusconiani-che-hanno-rovinato-litalia/1986743/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="IN EDICOLA GIOVEDI’ 27 AGOSTO ECCO GLI ANTIBERLUSCONIANI CHE HANNO ROVINATO L’ITALIA Dopo la sparata di Renzi, ricordiamo cosa è stato il Ventennio di B. e chi l’ha contrastato. Le opinioni di Peter Gomez, Sandra Bonsanti, Oliviero Beha, Elio Veltri, Pancho Pardi e Antonio di Pietro. Con un’intervista di Silvia Truzzi a Luciano Canfora e …" categories="In Edicola" tags="Antiberlusconismo;Silvio Berlusconi" fingerprint="aa77c63eaf3202f">
  <main>
    <head rend="h1">In edicola sul Fatto del 27 agosto – Gli antiberlusconiani che hanno rovinato l’Italia</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/07/in-edicola_675.jpg"/>
    <p>
      <hi rend="#b">IN EDICOLA GIOVEDI’ 27 AGOSTO</hi>
    </p>
    <p>
      <hi rend="#b">ECCO GLI ANTIBERLUSCONIANI CHE HANNO ROVINATO L’ITALIA</hi>
    </p>
    <p>Dopo la sparata di Renzi, ricordiamo cosa è stato il Ventennio di B. e chi l’ha contrastato. Le opinioni di Peter Gomez, Sandra Bonsanti, Oliviero Beha, Elio Veltri, Pancho Pardi e Antonio di Pietro. Con un’intervista di Silvia Truzzi a Luciano Canfora e una a Marco Belpoliti di Antonello Caporale.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">CHE FILM HA VISTO. L’editoriale di Marco Travaglio</hi>
    </p>
    <p>Ripensando alla terrificante frase di Renzi – “Il berlusconismo e per alcuni aspetti l’antiberlusconismo hanno messo il tasto pausa al ventennio italiano, impedendoci di correre” – viene da esclamare: magari!</p>
    <p>
      <hi rend="#b">SCUSI RENZI, MA LEI DA CHE PARTE STAVA?</hi>
    </p>
    <p>Suscita qualche legittima curiosità ciò che ha detto Matteo Renzi all’entusiasta platea di Cl sulle colpe storiche del “berlusconismo e dell’antiberlusconismo che hanno fatto perdere all’Italia vent’anni”. Una frase furba e anche abbastanza ignobile. Il commento di Antonio Padellaro.</p>
    <p>
      <hi rend="#b">GENI ITALICI – DA BANKITALIA ALLA CONSULTA, DA ENI ALLA RAI, ECCO TUTTI I TRUCCHI. COSI’ BOIARDI E DIRIGENTI PUBBLICI AGGIRANO IL TETTO AI MEGASTIPENDI</hi>
    </p>
    <p>Gli organi costituzionali si sono voltati dall’altra parte. Le aziende pubbliche quotate in borsa sono riuscite a conservare gli emolumenti dei propri vertici. Quelle non quotate hanno emesso obbligazioni per salvarli. A Montecitorio ci ha pensato il fido tesoriere Pd Bonifazi a difendere i funzionari . Di Virginia Della Sala e Giorgio Meletti</p>
    <p>
      <hi rend="#b">CARA MILANO TI LASCIO: MA IL PD NON CANCELLI SINISTRA E SOCIETA’ CIVILE</hi>
    </p>
    <p>L’intervista di Gianni Barbacetto a Giuliano Pisapia. A otto mesi dalle prossime elezioni, il sindaco di Milano a il bilancio di fine mandato. E spera in una giunta “arancione” bis</p>
    <p>
      <hi rend="#b">ALFANO E CASINI TRATTANO PER AVERE POSTI IN LISTA NEL PD</hi>
    </p>
    <p>I leader di Ncd e Udc si sono incontrati più volte con Renzi per avere una quota di seggi sicuri. Di Gianluca Roselli</p>
    <p>
      <hi rend="#b">LAVORO, FIGURACCIA DI POLETTI: “CI SIAMO SBAGLIATI SUI DATI”</hi>
    </p>
    <p>Il ministero ammette il clamoroso “errore”: i contratti “stabili” in più registrati nel 2015 non sono 630 mila, ma meno della metà. Di Carlo Di Foggia</p>
    <p>
      <hi rend="#b">RIEMPIE 57 CASSE DI POMODORI, BRACCIANTE SCOMPARE A FOGGIA</hi>
    </p>
    <p>Il corpo non si trova. Forse nascosto dai caporali. Aveva lavorato 12 ore con il sole a picco. Di Antonio Massari</p>
    <p>
      <hi rend="#b">FILO SPINATO E GAS, L’ONDA UMANA TOCCA IL MURO DUNGHERIA</hi>
    </p>
    <p>È arrivata in Europa, l’onda umana. L’Europa vera, quella di Schengen, quella che non ti chiedono più i documenti e forse non ti derubano più, non ti picchiano, non ti stuprano. Forse. Di Roberto Zanini</p>
    <p>
      <hi rend="#b">CRONISTA UCCIDE DUE COLLEGHI “VENDETTA PER CHARLESTON”</hi>
    </p>
    <p>Virginia, l’omicidio durante una diretta. Vester Flanagan era stato licenziato dalla stessa emittente. A sua volta ha ripreso la sparatoria. La polizia: “Poi si è suicidato”. Di Caterina Minnucci</p>
    <p>
      <hi rend="#b">L’ULTIMO SCOOP: METTERE SUL WEB IL PROPRIO DELITTO</hi>
    </p>
    <p>Come in un film di Lang, l’ossessione per la “notizia” ha spinto il reporter all’estremo: fornire al pubblico l’esclusiva. L’analisi di Giampiero Gramaglia</p>
    <p>
      <hi rend="#b">FRANZEN L’ODIOSO SICURO</hi>
    </p>
    <p>“Purity” e le solite polemiche. Anche stavolta fioccano le tensioni pre-romanzo. Di Caterina Soffici</p>
    <p>
      <hi rend="#b">LA LUNA NOMADE DI CAPOSSELA RIPOPOLA I BORGHI DELL’IRPINIA</hi>
    </p>
    <p>Maria Teresa Totaro racconta l’ultimo progetto che il cantautore ha presentato allo Sponzfest</p>
    <p>
      <hi rend="#b">L’ODISSEA KAFKIANA E’ FINITA. “LA BELLA GENTE” OGGI IN SALA</hi>
    </p>
    <p>Per strane ragioni che dicono molto sullo stato di salute del cinema in Italia, è stato realizzato cinque anni fa, ma potremo vederlo solo ora. Di Malcom Pagani</p>
    <p>
      <hi rend="#b">AL GLOBE DI PROIETTI SHAKESPEARE SCENDE IN SALENTO</hi>
    </p>
    <p>“Molto rumore per nulla”, il grande classico in scena a Roma fino al 30 agosto. Una commedia in cui tutti smaniano per il sesso, più o meno gentile e volgarmente chiamato amore. Di Camilla Tagliabue</p>
    <p>
      <hi rend="#b">STUDIARE VIA WEB NON SARA’ PIU’ UNA BARZELLETTA</hi>
    </p>
    <p>Il commento di Furio Colombo</p>
    <p>
      <hi rend="#b">I DUE PADOAN: IL MINISTRO E L’ECONOMISTA OMONIMO</hi>
    </p>
    <p>La rubrica di Marco Palombi</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>