<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s, Sallusti a Scanzi: “Hanno un programma marxista-leninista nascosto”. “Non sapevo che Crimi fosse il nuovo Bakunin” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-12-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/14/m5s-sallusti-a-scanzi-hanno-un-programma-marxista-leninista-nascosto-non-sapevo-che-crimi-fosse-il-nuovo-bakunin/4038965/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“M5s? Chiunque legga il loro programma, e io ho fatto questo sforzo professionale, capisce che è più che marxista-leninista. E se le tengono nascosto, quindi la gente non lo sa”. Sono le parole del direttore de Il Giornale, Alessandro Sallusti, ospite di Otto e Mezzo (La7) assieme ad Andrea Scanzi, firma de Il Fatto Quotidiano, …" categories="La7" tags="Alessandro Sallusti;Andrea Scanzi;Forza Italia;La7;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="2ba54c710c8f613d">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">M5s?</hi> Chiunque legga il loro programma, e io ho fatto questo sforzo professionale, capisce che è più che<hi rend="#b"> marxista-leninista. </hi>E se le<hi rend="#b"> tengono nascosto</hi>, quindi la gente non lo sa”. Sono le parole del direttore de<hi rend="#i"> Il Giornale</hi>, <hi rend="#b">Alessandro Sallusti</hi>, ospite di <ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo"> Otto e Mezzo</ref> (La7) assieme ad </p>
    <p><hi rend="#b">Andrea Scanzi</hi>, firma de I</p>
    <p>
      <hi rend="#b">, e</hi>
    </p>
    <hi rend="#i">l Fatto Quotidiano</hi>
    <p><hi rend="#b">Marco Damilano</hi>, direttore dell’</p>
    <p><hi rend="#i">Espresso</hi>. Ironica la replica di Scanzi: “Mi fa sorridere apprendere da Sallusti che</p>
    <p><hi rend="#b">Vito Crimi</hi>sia il nuovo</p>
    <p><hi rend="#b">Bakunin e Roberta Lombardi sia Trotsky</hi>. Non me ne ero accorto personalmente”. Sallusti contesta l’efficienza delle amministrazioni comunali pentastellate: “In questi anni i 5 Stelle hanno inanellato una serie di cose per cui</p>
    <p><hi rend="#b">qualsiasi</hi>persona di buon senso non dovrebbe più votarli. Basti pensare a Roma, a Torino, a Livorno. In Parlamento, oltre che urlare e far casino, non hanno portato nulla di quello che volevano. Sostanzialmente sono stati inutili, però hanno il vento in poppa e raccolgono attorno a loro tutti quelli che odiano gli altri. Non sono esattamente una forza politica con un pensiero comune, ma tutti quelli contro gli altri. Io penso che i 5 Stelle non pagheranno per i loro errori”. “E’ vero che su tanti temi il M5S non è stato chiaro” – replica Scanzi – “su alcune cose sembra più di sinistra e su altre più di destra. Rispondendo con garbo a Sallusti, mi limito solo a dire che se è lecito non votare più il M5S, dopo i suoi errori, mi domando se non sia lecito non votare più sotto tortura</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi,</hi>dopo i danni che ha fatto in 23 anni. Male che vada la</p>
    <p><hi rend="#b">Raggi</hi>ha sbagliato in un anno e mezzo, Berlusconi sta disastrando il Paese da 23 anni. Anche basta nel 2018″. Il direttore del Giornale definisce</p>
    <p><hi rend="#b">“vulnus della democrazia”</hi>il fatto che</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>non si possa presentare alle elezioni politiche e smentisce la voce di alcuni retroscenisti, secondo cui lo stesso Sallusti sarebbe pronto per candidarsi nelle fila di</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>: “Ringrazio i retroscenisti, ma ho già fatto abbastanza danni nel</p>
    <p><hi rend="#b">giornalismo</hi>e mi asterrò dal farli nella politica. E questo è un impegno solenne che prendo”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>