<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s, la copertina di Luca e Paolo: &quot;La lezione ad Harvard di Di Maio? È come se Adinolfi spiegasse i volteggi a Jury Chechi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-05-02" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/02/m5s-la-copertina-di-luca-e-paolo-la-lezione-ad-harvard-di-di-maio-e-come-se-adinolfi-spiegasse-volteggi-jury-chechi/3558278/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Copertina di Luca e Paolo a Dimartedì (La7) sulle primarie Pd. “Il successo straordinario di Renzi lo ricolloca lì dove stava prima: sul trono del Pd. E sulle palle di Bersani” – ironizzano i due comici – “Renzi ha dedicato anche un pensiero al premier Paolo Gentiloni… Prrrrr. No,non l’ha fatto. Ma l’ha pensato di …" categories="La7" tags="La7;Luca e Paolo;Luigi di Maio;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;PD;Primarie PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="679f8b0241d6b6b9">
  <main><p>Copertina di Luca e Paolo a<ref target="http://www.la7.it/dimartedi"> Dimartedì </ref>(La7) sulle </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/02/primarie-pd-orlando-contesta-dati-renzi-al-68-al-voto-tra-16-e-18-milioni-guerini-diffuse-cifre-attendibili/3555698/">primarie Pd</ref>. “Il successo straordinario di</p><p><hi rend="#b">Renzi</hi>lo ricolloca lì dove stava prima: sul trono del Pd.</p><p><hi rend="#b">E sulle palle di Bersani</hi>” – ironizzano i due comici – “Renzi ha dedicato anche un pensiero al</p><p><hi rend="#b">premier Paolo Gentiloni</hi>… Prrrrr. No,non l’ha fatto. Ma l’ha pensato di sicuro. Alle primarie Pd sono andate a votare 2 milioni di persone. E questo dimostra che, pur di tornare a votare qualcosa, gli italiani farebbero veramente di tutto.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/01/primarie-pd-risultati-ufficiali-e-definitivi-laffluenza-18-milioni-perso-un-milione-rispetto-al-2013-renzi-vince-col-70/3554477/">C’è gente che ha pagato 2 euro per andare ai gazebo e votare scheda bianca.</ref></p><hi rend="#b">Ci sono state oltre 15.500 schede bianche</hi>.<p><hi rend="#b">E’ come andare a mignotte e pagarle per fare quattro chiacchiere</hi>. Chiediamo scusa alle prostitute, non volevamo paragonarle al Pd”. Luca e Paolo si soffermano poi sulle</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/26/primarie-pd-diretta-del-confronto-su-sky-renzi-si-accontenta-partecipazione-sopra-a-un-milione-e-un-successo/3546003/">domande rivolte ai candidati delle primarie Pd circa i loro poster adolescenziali</ref>: “Chissà i politici di altri partiti che poster avevano.</p><p><hi rend="#b">Salvini di sicuro aveva in camera quello di Nelson Mandela. Ma era convinto che fosse Gullit</hi>.</p><p><hi rend="#b">D’Alema aveva il poster dei Beatles. Ma del periodo in cui si erano già divisi</hi>“. Poi commentano i fatti della settimana trascorsa: “</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/29/silvio-berlusconi-tre-punti-dopo-caduta-portofino-zangrillo-una-sciocchezza/3551135/">. Proprio ora che la stava recuperando.</ref></p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>ha avuto un incidente, si è fatto male alla faccia<p><hi rend="#b">Giovanni Toti</hi>ha dichiarato ‘Non sarà una labbrata a fermare Berlusconi’. Beh, l’ultima volta sì. Comunque, niente di grave, si è semplicemente sdraiato sul marciapiede.</p><p><hi rend="#b">Per il Cavaliere non ci sono stati grossi guai perché il marciapiede era maggiorenne</hi>“. E chiosano: “La politica è ancora in grado di stupirci.</p><p><hi rend="#b">Luigi Di Maio terrà una lezione di politica ad Harvard. E’ come se Adinolfi spiegasse a Jury Chechi come si fanno i volteggi</hi>“</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>