<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi si abbassa l'età: &quot;Più di 70 ma sono un giovanotto&quot;. Poi il mantra anti-grillino, e Di Maio diventa uno scroccone - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-11-26" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/26/berlusconi-si-abbassa-leta-piu-di-70-ma-sono-un-giovanotto-poi-il-mantra-anti-grillino-e-di-maio-diventa-uno-scroccone/4002753/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Nel 1994 siamo scesi in campo per evitare un grande pericolo che era quello dell’ascesa al potere dei comunisti. Oggi c’è un altro pericolo, quello che al potere vadano questi grillini che sono una categoria speciale di persone che non hanno né arte né parte. Il loro pensiero è dominato dall’invidia sociale. Hanno un frontman …" categories="Politica" tags="Centrodestra;Forza Italia;Luigi di Maio;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="b8bf9f8e80535174">
  <main>
    <p>“Nel 1994 siamo scesi in campo per evitare un grande pericolo che era quello dell’ascesa al potere dei <hi rend="#b">comunisti</hi>. Oggi c’è un altro pericolo, quello che al potere vadano questi <hi rend="#b">grillini</hi> che sono una categoria speciale di persone che non hanno né arte né parte. Il loro pensiero è dominato dall’invidia sociale. Hanno un frontman che si chiama <hi rend="#b">Di Maio</hi>, un fascino pulito che ha fatto un solo mestiere, steward allo Stadio San Paolo<hi rend="#b"> per vedersi gratis le partite</hi> del Napoli”. Così <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> intervenuto nella giornata conclusiva di <hi rend="#b">#IdeeItalia</hi>, la tre giorni di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> ribattezzata “contro-Leopolda” e organizzata da <hi rend="#b">Mariastella Gelmini</hi> e <hi rend="#b">Renato Brunetta</hi> a <hi rend="#b">Milano</hi></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>