<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Di campanella in campanella, i passaggi a Palazzo Chigi negli ultimi sei anni: volti, espressioni e smorfie - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2016-12-13" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/12/13/di-campanella-in-campanella-i-passaggi-a-palazzo-chigi-negli-ultimi-sei-anni-volti-espressioni-e-smorfie/3254212/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La cerimonia della campanella, che segna simbolicamente il passaggio di consegne tra gli inquilini di Palazzo Chigi, negli ultimi sei anni ha visto protagonisti molto diversi, dando vita a situazioni radicalmente differenti tra loro. Dall’approccio scherzoso di Silvio Berlusconi, che il 16 novembre del 2011 ha voluto tenere ancora una volta la scena con un divertito …" categories="Politica" tags="Enrico Letta;Governo Gentiloni;Mario Monti;Matteo Renzi;Paolo Gentiloni;Silvio Berlusconi" fingerprint="adb69b47187a0064">
  <main>
    <p>La cerimonia della campanella, che segna simbolicamente il passaggio di consegne tra gli inquilini di <hi rend="#b">Palazzo Chigi</hi>, negli ultimi sei anni ha visto protagonisti molto diversi, dando vita a situazioni radicalmente differenti tra loro. Dall’approccio scherzoso di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, che il 16 novembre del 2011 ha voluto tenere ancora una volta la scena con un divertito <hi rend="#b">Mario Monti</hi>, fino al gelo imbarazzante che ha caratterizzato la cerimonia del 22 febbraio 2014, quando <hi rend="#b">Enrico Letta</hi> (tutt’altro che sereno) dovette cedere la campanella proprio a <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>. Il passaggio di consegne tra <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> e <hi rend="#b">Paolo Gentiloni</hi>, invece, è avvenuto all’insegna degli abbracci e dei baci a favore di telecamere. Poi il dono del presidente del Consiglio uscente al nuovo premier: la felpa di <hi rend="#b">Amatrice</hi></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>