<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Good bye Alfano, Ap si divide (il suo 2,8%). Ecco il &quot;divorzio consensuale&quot; di Lupi, Formigoni e compagni - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2017-12-11" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/11/good-bye-alfano-ap-si-divide-il-suo-28-ecco-il-divorzio-consensuale-di-lupi-formigoni-e-compagni/4032764/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Ormai la spaccatura, più volte nascosta e rinviata, è di fatto ufficiale. Seppure Alternativa popolare si sia data un’altra giornata per prendere tempo ed evitare faide turbolente, dopo la scelta di Angelino Alfano di non ricandidarsi, la frattura è sancita. Un “liberi tutti”. Filorenziani – come Beatrice Lorenzin e Fabrizio Cicchitto – da una parte, …" categories="Politica" tags="Angelino Alfano;Beatrice Lorenzin;Fabrizio Cicchitto;Matteo Renzi;Maurizio Lupi;Roberto Formigoni;Silvio Berlusconi" fingerprint="a1c71d06997f6964">
  <main>
    <p>Ormai la spaccatura, più volte nascosta e rinviata, è di fatto ufficiale. Seppure <hi rend="#b">Alternativa popolare</hi> si sia data un’altra giornata per prendere tempo ed evitare faide turbolente, dopo la scelta di <hi rend="#b">Angelino Alfano</hi> di non ricandidarsi, la frattura è sancita. Un “liberi tutti”. Filorenziani – come <hi rend="#b">Beatrice Lorenzin</hi> e <hi rend="#b">Fabrizio Cicchitto</hi> – da una parte, verso una lista in appoggio al centrosinistra. Altri, invece, considerano conclusa l’esperienza con il partito di <hi rend="#b">Renzi</hi>, con diverse sfumature. C’è il coordinatore <hi rend="#b">Maurizio Lupi</hi> che insiste nel tentare la strada solitaria, puntando a superare la soglia del 3%: “Serve una proposta seria, moderata, liberale, alternativa al Pd”, spiega. Altri, come Formigoni e l’ala lombarda tornano a strizzare l’occhio verso il centrodestra e <hi rend="#b">Forza Italia</hi>: “Secondo me contiamo più del 2%, dobbiamo costruire un’alleanza che si ispiri ai valori del Ppe. E ricostruire una gamba moderata dello schieramento di centrodestra”, ha spiegato. Il rischio concreto, di fatto, è ormai che il partito vada in ordine sparso. Con tante microscissioni</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>