<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Giustizia, Grillo: &quot;M5S non discuterà della riforma. La vuole un pregiudicato&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2014-08-26" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/08/26/giustizia-m5s-non-partecipera-a-discussione-sulla-riforma-la-vuole-un-pregiudicato/1099163/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il 21 agosto la prima avvisaglia, con il no dei 5 Stelle al confronto previsto con il Guardasigilli condito dalla replica al veleno del governo. Oggi la conferma: Grillo e i suoi non si siederanno al tavolo dell’esecutivo per parlare di riforma della giustizia. Il motivo? La bozza è stata concepita all’interno del patto del …" categories="Politica" tags="Andrea Orlando;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;Riforma della Giustizia;Silvio Berlusconi" fingerprint="efe31ca961080575">
  <main><head rend="h1">Giustizia, Grillo: “M5S non discuterà della riforma. La vuole un pregiudicato”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/08/grillo-640.jpg" alt="Beppe Grillo"/><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/08/21/giustizia-m5s-a-orlando-proviamo-ribrezzo-per-patti-con-berlusconi-disertiamo-incontro/1095388/">Il 21 agosto la prima avvisaglia, con il no dei 5 Stelle al confronto previsto con il Guardasigilli condito dalla replica al veleno del governo</ref>. Oggi la conferma: Grillo e i suoi non si siederanno al tavolo dell’esecutivo per parlare di riforma della giustizia. Il motivo? La bozza è stata concepita all’interno del patto del Nazareno tra il premier Renzi e </p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. La spiegazione definitiva in un post sul blog del leader 5 Stelle: “Il M5s non parteciperà ad alcuna discussione sulla cosiddetta</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/08/25/giustizia-il-fantasma-di-berlusconi-sulla-riforma-di-renzi-al-via-la-trattativa-finale/1098056/">“. La riforma</ref></p><hi rend="#b">riforma della Giustizia</hi>voluta da un pregiudicato i cui obiettivi sono la<hi rend="#b">separazione</hi>delle carriere, l’abolizione della<hi rend="#b">obbligatorietà</hi>dell’azione penale, la<hi rend="#b">responsabilità diretta</hi>dei magistrati, la proibizione della pubblicazione delle<hi rend="#b">intercettazioni</hi>e la riduzione dei tempi di<hi rend="#b">prescrizione</hi><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/08/19/riforma-della-giustizia-testo-in-cdm-il-29-agosto-ma-sui-punti-caldi-laccordo-e-lontano/1093952/">che dovrebbe essere sul tavolo del Consiglio dei ministri il 29 agosto</ref>è “fatta su misura per i</p><p><hi rend="#b">ladri</hi>e preceduta da leggi ignobili di Berlusconi durante i suoi governi. Se Renzie vuole parlarci insieme sono fatti suoi, non nostri, questo nonostante appelli continui di sirene istituzionali avvenuti in questi giorni con telefonate private ai nostri senatori. Sirene astenetevi!”, recita il post.</p><p>Poi l’attacco al ministro della Giustizia, <hi rend="#b">Andrea Orlando</hi>. “Noi non siamo in vendita. Né siamo un call center del Soccorso Piduista. Sedersi al tavolo con il <hi rend="#b">manichino </hi>Orlando vorrebbe dire riconoscerne la dignità, ma lui l’ha persa nel momento in cui ha scelto di negoziare la giustizia con un condannato in via definitiva per truffa fiscale. Che credibilità può avere un ministro del genere? Da chi prende ordini e, soprattutto, cosa c’entra con la giustizia?”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>