<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s, Di Maio: &quot;Scalfari? Sta con élite che si difende, io col 99% degli italiani. Berlusconi? Anacronistico&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-12-06" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/06/m5s-di-maio-scalfari-sta-con-elite-che-si-difende-io-col-99-degli-italiani-berlusconi-anacronistico/4022375/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Scalfari preferisce Berlusconi a me? Tutti si sono meravigliati della risposta, ma in Italia l’1% della popolazione possiede il 25% della ricchezza. Questo 1% è una élite che si difende e si protegge. Scalfari sta con quella élite, e la notizia sarebbe stata che votava Di Maio. Quella domanda ha smascherato la messinscena“. Così a …" categories="La7" tags="Eugenio Scalfari;La7;Luigi di Maio;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="39c6d2e4f29f6705">
  <main>
    <p>“<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/29/scalfari-berlusconi-meglio-di-di-maio-politica-e-diversa-da-morale-perche-poi-i-grillini-si-chiamano-5-stelle/4009711/"> Scalfari preferisce Berlusconi a me?</ref> Tutti si sono meravigliati della risposta, ma in Italia</p>
    <p><hi rend="#b">l’1% della popolazione possiede il 25% della ricchezza</hi>. Questo 1% è una</p>
    <p><hi rend="#b">élite</hi>che si difende e si protegge.</p>
    <p><hi rend="#b">Scalfari</hi>sta con quella élite, e la notizia sarebbe stata che votava Di Maio. Quella domanda ha smascherato la</p>
    <p><hi rend="#b">messinscena</hi>“. Così a</p>
    <p>
      <ref target="http://www.la7.it/dimartedi">(La7) il candidato</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Dimartedì</hi>
    <p><hi rend="#b">M5S</hi>alla presidenza del Consiglio,</p>
    <p><hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>, si esprime sulla preferenza del fondatore di</p>
    <p><hi rend="#i">Repubblica</hi>,</p>
    <p><hi rend="#b">Eugenio Scalfari</hi>, a favore del Cavaliere. Di Maio, che definisce ‘geniale’ la domanda a suo tempo posta da</p>
    <p><hi rend="#b">Giovanni Floris</hi>a Scalfari, puntualizza: “Scalfari sta con quell’1% che ha ammazzato la</p>
    <p><hi rend="#b">meritocrazia</hi>, ha distrutto</p>
    <p><hi rend="#b">l’ascensore sociale</hi>, ha aumentato le disuguaglianze.</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>? Parlare di lui nel 2017 mi sembra alquanto</p>
    <p><hi rend="#b">anacronistico</hi>. Io faccio parte di quella parte di Paese ignorata e danneggiata dalla politica per decenni e che ha deciso di entrare nelle istituzioni per provare a cambiarle. Quando quel signore attacca me, attacca una parte di popolazione, che</p>
    <p><hi rend="#b">ha tradito e deluso</hi>in questi anni”. E aggiunge: “Se dovessimo andare la governo di questo Paese, elimineremmo le leggi. Nei prossimi mesi presenterò</p>
    <p><hi rend="#b">un piano di 400 leggi da abolire</hi>chestanno rendendo la vita delle imprese degli italiani un inferno. Eliminiamole un po’ e lasciamo le persone libere di vivere e di lavorare”. Floris ricorda il leghista</p>
    <p><hi rend="#b">Roberto Calderoli</hi>che nel marzo del 2010, quando era ministro della Semplificazione, bruciò un enorme muro di scatoloni composto da oltre 375mila leggi e regolamenti. “Fu una</p>
    <p><hi rend="#b">grande operazione di marketing elettorale</hi>“, commenta Di Maio. “Lei lo votava all’epoca?”, chiede il giornalista. “No, per carità” – risponde, sorridendo, il parlamentare – “Io poi sono di Napoli, ma le pare che votassi</p>
    <p><hi rend="#b">Lega Nord</hi>?”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>