<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Restituzioni M5s, Di Battista: &quot;Mario Giarrusso evoca i servizi segreti? No, non penso che ci sia un complotto&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-02-17" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/17/restituzioni-m5s-di-battista-mario-giarrusso-evoca-i-servizi-segreti-no-non-penso-che-ci-sia-un-complotto/4167444/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Il caso delle restituzioni del M5S? Non penso che ci sia un complotto dietro questa storia”. Sono le parole pronunciate a L’Aria che Tira (La7) dal deputato uscente del M5S, Alessandro Di Battista, a proposito delle dichiarazioni del senatore pentastellato, Mario Giarrusso, per il quale dietro la vicenda ci sia “la manona dei servizi segreti“. …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Alessandro Di Battista;Campania;Fratelli dItalia;Giorgia Meloni;La7;Mario Giarrusso;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;PD;Rifiuti Tossici;Silvio Berlusconi;Vincenzo De Luca" fingerprint="ec8fe43053c747ab">
  <main><p>“Il caso delle restituzioni del <hi rend="#b">M5S</hi>? Non penso che ci sia un <hi rend="#b">complotto</hi> dietro questa storia”. Sono le parole pronunciate a<ref target="http://www.la7.it/laria-che-tira"> L’Aria che Tira </ref>(La7) dal deputato uscente del </p><p><hi rend="#b">M5S, Alessandro Di Battista</hi>, a proposito delle dichiarazioni del senatore pentastellato,</p><p><hi rend="#b">Mario Giarrusso</hi>, per il quale dietro la vicenda ci sia “la manona dei</p><p><hi rend="#b">servizi segreti</hi>“. Il parlamentare si sofferma</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/16/napoli-corruzione-e-tangenti-per-smaltire-i-rifiuti-lanticipazione-dellinchiesta-di-fanpage-rischiato-in-prima-persona/4164159/">sull’inchiesta giornalista di</ref>: “Questo è un Paese alla rovescia. Vengono indagati due giornalisti, che, così facendo, hanno contribuito a far scoprire un sistema incredibilmente criminale che sta uccidendo i cittadini campani. Io voglio parlare di questo, gli altri non me li filo più. Quei due giornalisti di Fanpage stanno insegnando come si fa questo mestiere a tanti altri giornalisti che in questo momento stanno nelle redazioni protette a spulciare i conti del M5S”. “Anche le</p><hi rend="#b">Fanpage</hi>sui<hi rend="#b">rifiuti tossici in Campania</hi><p><hi rend="#b">Iene</hi>sono state brave” – osserva la conduttrice,</p><p><hi rend="#b">Myrta Merlino</hi>– “lo dica, tanto lei è onesto”. “Non solo sono brave, ma io le ringrazio anche” – risponde Di Battista – “Quando si scopre una cosa sui 5 Stelle, e non parliamo di reati, io li ringrazio. Gli altri partiti politici, invece, si nascondono e nascondono i loro candidati. Ad esempio</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/15/napoli-corruzione-e-finanziamento-illecito-indagato-passariello-candidato-del-centrodestra-alla-camera/4162454/">, la</ref>coinvolto nell’inchiesta di Fanpage? E</p><hi rend="#b">Meloni</hi>vuole dire di non accettare la candidatura al suo iscritto<p><hi rend="#b">Renzino</hi>vuole andare a dire di fare un passo indietro</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/17/napoli-la-nostra-quota-e-del-15-il-figlio-di-de-luca-nellinchiesta-di-fanpage-sugli-appalti-rifiuti/4166873/">al figlio di</ref>? Ormai i De Luca sono diventati una stirpe come i</p><hi rend="#b">De Luca</hi>, anche lui pizzicato da Fanpage e indagato per corruzione<p><hi rend="#b">Tudor</hi>. E volete dire anche voi giornalisti a questi soggetti? Capite perché il M5S cresce e gli altri partiti crollano?”. Poi chiosa: “Sono a</p><p><hi rend="#b">Recanati</hi>e ieri volevo recitare in piazza</p><p><hi rend="#b">‘A Silvio’</hi>. Ma poi ho rinunciato”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>