<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Milan ai cinesi, a Fininvest 520 milioni dopo 8 mesi di viaggio: da Pechino alle Isole Vergini fino al Lussemburgo - Il Fatto Quotidiano" author="Andrea Tundo" date="2017-04-13" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/13/milan-ai-cinesi-a-fininvest-520-milioni-dopo-8-mesi-di-viaggio-da-pechino-alle-isole-vergini-fino-al-lussemburgo/3521332/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Trenta mesi, tanto ha impiegato Fininvest a vendere il Milan. È dovuta passare attraverso due trattative, un misterioso broker thailandese e un altrettanto sconosciuto uomo d’affari cinese per cedere il club rossonero dopo 31 anni di investimenti ripagati, almeno fino a qualche stagione fa, da successi e coppe. Poi il mondo del calcio è cambiato …" categories="Lobby" tags="Fininvest;Milan;Paolo Scaroni;Silvio Berlusconi;Yonghong Li" fingerprint="e9cdb37f64fb8e1c">
  <main><head rend="h1">Milan ai cinesi, a Fininvest 520 milioni dopo 8 mesi di viaggio: da Pechino alle Isole Vergini fino al Lussemburgo</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2017/04/closing-milan-675.jpg"/><p>Trenta mesi, tanto ha impiegato <hi rend="#b">Fininvest</hi> a vendere il Milan. È dovuta passare attraverso <hi rend="#b">due trattative</hi>, un misterioso <hi rend="#b">broker thailandese</hi> e un altrettanto sconosciuto uomo d’affari cinese per cedere il club rossonero dopo 31 anni di <hi rend="#b">investimenti ripagati</hi>, almeno fino a qualche stagione fa, da successi e coppe. Poi il mondo del calcio è cambiato e anche <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> ha dovuto piegarsi: impossibile proseguire ad alti livelli. Troppi debiti e <hi rend="#b">spese</hi>, troppi rossi nei conti per continuare a lottare con le big europee. Allora addio, ma ben remunerato: <hi rend="#b">Fininvest</hi> ha incassato <hi rend="#b">520 milioni di euro</hi> e ha ‘trasferito’ alla Rossoneri Lux altri <hi rend="#b">220 milioni di debiti</hi>. Un <hi rend="#b">affare</hi>, per diversi motivi. Secondo gli addetti ai lavori, la valutazione è disallineata rispetto all’<hi rend="#b">attuale valore</hi> del club. E poi in questo momento, per la holding della<hi rend="#b"> famiglia Berlusconi</hi>, era strategico togliersi di dosso un <hi rend="#b">asset</hi> che continuava a bruciare milioni su milioni (80 solo da agosto ad oggi), anche tenuto conto della vicenda <hi rend="#b">Premium</hi>, con la pay-tv ancora in mano a Fininvest che pensava di esserne ormai liberata vendendola a <hi rend="#b">Vivendi</hi>. In questo quadro, è spuntato – provvidenziale – <hi rend="#b">Yonghong Li</hi>, classe ’69, sostenuto dal fondo speculativo <hi rend="#b">Elliott</hi> e dalla società londinese di brokeraggio <hi rend="#b">Blue Sky</hi>.</p><p>Il nuovo proprietario del <hi rend="#b">Milan</hi> ha impiegato 8 mesi per trovare i soldi necessari a comprare il Milan tramite una<hi rend="#b"> società lussemburghese</hi> creata appositamente, la <hi rend="#b">Rossoneri Lux</hi>. Gli ultimi 290 sono arrivati sui conti di <hi rend="#b">Fininvest</hi> alle 14 di giovedì 13 aprile. Poco prima, negli studi legali del gruppo <hi rend="#b">Gianni, Origoni and partners</hi> in piazza Belgioioso a Milano, l’ad di Fininvest <hi rend="#b">Danilo Pellegrino</hi> e il braccio destro di Yonghong Li, <hi rend="#b">David Han</hi>, avevano firmato tutte le carte necessarie davanti al notaio <hi rend="#b">Ridella</hi>. Sotto il palazzo, tutti i media italiani pronti a dare l’annuncio ufficiale. Un <hi rend="#b">closing</hi> che ha interessato solo la stampa di casa nostra, visto che solo un giornalista cinese ha seguito l’inizio della nuova era del <hi rend="#b">Milan</hi>, di cui faranno parte con un ruolo nel consiglio di amministrazione anche l’ex numero uno di Telecom <hi rend="#b">Marco Patuano</hi> e l’ex manager di Eni ed Enel <hi rend="#b">Paolo Scaroni</hi>, berlusconiano di ferro.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/08/05/milan-berlusconi-ha-venduto-ai-cinesi-per-740-milioni-di-euro/2957688/">Un travaglio lungo otto mesi, iniziato nell’agosto scorso, con la firma del preliminare di vendita tra Fininvest e Sino Europe Sports</ref>, il fondo con il quale </p><p><hi rend="#b">Li</hi>avrebbe dovuto raccogliere i soldi necessari per completare l’acquisto. Il passaggio di consegne ufficiale era previsto inizialmente entro</p><p><hi rend="#b">dicembre</hi>. Il posticipo era stato chiesto dai cinesi e ottenuto grazie al versamento di una caparra di</p><p><hi rend="#b">100 milioni</hi>. Poco prima di Natale, la sorpresa:</p><p><hi rend="#b">Yonghong Li</hi>chiede altri tre mesi di tempo, complice la stretta di</p><p><hi rend="#b">Pechino</hi>all’esportazione di</p><p><hi rend="#b">capitali</hi>all’estero.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/12/07/milan-closing-con-i-cinesi-ancora-rinviato-e-intanto-nelle-casse-di-berlusconi-entrano-altri-100-milioni/3243865/">La holding di Berlusconi dà l’ok, ma chiede garanzie per rinviare tutto al</ref>. Arrivano quindi altri 100 milioni di caparra. Nei primi giorni di gennaio,</p><hi rend="#b">3 marzo</hi><hi rend="#b">ne documenta la provenienza:</hi><hi rend="#i">Calcio&amp;Finanza</hi><hi rend="#b">Isole Vergini Britanniche</hi>.<p>Ma quando la nuova scadenza si avvicina,<hi rend="#b"> Yonghong Li</hi> rimanda ancora la definizione della <hi rend="#b">vendita</hi>. Il 28 febbraio chiede un altro mese di pazienza <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/02/28/milan-problemi-sui-pagamenti-slitta-il-closing-del-3-marzo-e-fassone-non-riesce-piu-contattare-referenti-cinesi/3423135/">e promette in cambio un’altra caparra da 100 milioni</ref>. Il <hi rend="#b">pagamento</hi> parte da un’altra società ad hoc, la <hi rend="#b">Rossoneri Advanced Company Limited</hi>. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/24/milan-anche-i-soldi-della-terza-caparra-arrivano-da-una-societa-con-sede-nelle-isole-vergini/3473639/">Sede? Ancora una volta le Isole Vergini Britanniche</ref>. Dalla Cina, sostiene Li, è impossibile far uscire i </p><p><hi rend="#b">soldi</hi>e alcuni investitori si sono sfilati. Ma decide di</p><p><hi rend="#b">proseguire</hi>. Qui entra in gioco il</p><p><hi rend="#b">fondo Elliott</hi>, con il quale il misterioso uomo d’affari viene messo in contatto dalla società</p><p><hi rend="#b">Blue Sky</hi>. Da lì arriva un prestito di circa 300 milioni a un tasso medio attorno all’11% che i nuovi</p><p><hi rend="#b">proprietari</hi>dovranno restituire in un’unica tranche entro la fine del 2018. Un impegno</p><p><hi rend="#b">importante</hi>, soprattutto tenuto conto dei trascorsi dell’</p><p><hi rend="#b">hedge fund</hi>, fondato da</p><p><hi rend="#b">Paul Singer</hi>negli anni Settanta e protagonista dell’acquisto a prezzi bassi – tramite la succursale</p><p><hi rend="#b">Nml</hi>– dei titoli di stato argentini durante la</p><p><hi rend="#b">crisi economica</hi>. Elliott non volle aderire alla</p><p><hi rend="#b">ristrutturazione del debito</hi>e chiese il rimborso dei bond, ottenuto al termine di una lunga battaglia legale e tra le cause del</p><p><hi rend="#b">secondo default</hi>del paese sudamericano.</p><p>Yonghong Li ha quindi una sfida importante davanti: mantenere l’impegno con <hi rend="#b">Elliott</hi> e allo stesso tempo, come ha dichiarato subito dopo il <hi rend="#b">closing</hi> il suo braccio destro <hi rend="#b">David Han</hi>, “tornare i numeri uno al mondo”. Il <hi rend="#b">Milan</hi> è atteso da un due anni particolari, tra <hi rend="#b">investimenti</hi> per rinforzare la squadra e il tentativo di riuscire a <hi rend="#b">sbloccare</hi> quei soldi che – sostiene la nuova proprietà – sono già stati raccolti e sarebbero utili per ripagare il <hi rend="#b">fondo americano</hi>. La seconda strada, più tortuosa, è rimettere i conti in ordine per quotarla in borsa ed evitare che <hi rend="#b">Elliott</hi> bussi alla porta per ‘<hi rend="#b">prendersi</hi>’ il Milan.</p><p>Un obiettivo, quello del <hi rend="#b">mercato</hi>, che era stato annunciato dal primo interlocutore di <hi rend="#b">Mediaset</hi>, il thailandese <hi rend="#b">Bee Taechaubol</hi>, il primo a farsi avanti dopo l’annuncio della banca <hi rend="#b">Lazard</hi> circa la possibile cessione del club nell’ottobre 2014. Due mesi dopo,<hi rend="#b"> Mr Bee</hi> andò ad <hi rend="#b">Arcore</hi> da Berlusconi. Disse di puntare al 100% delle <hi rend="#b">azioni</hi>, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/06/05/milan-silvio-berlusconi-vende-il-47-del-diavolo-a-mr-bee-taechaubol/1751838/">poi virò verso una quota di minoranza</ref>, alla fine scomparve. Non prima che si fosse saputo c</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/10/10/diritti-tv-arrestato-per-riciclaggio-il-fiscalista-baroni-tra-i-suoi-clienti-infront-turbativa-dasta-indagato-bogarelli/2114882/">he il numero uno della</ref>. Da quel momento, tra “dame cinesi” apparse a in città e l’interessamento mai</p><hi rend="#b">Tax and Finance</hi>di Lugano – sua consulente nell’acquisto e fondata da persone che lavoravano nelle società coinvolte nella gestione dei fondi neri di<hi rend="#b">Fininvest</hi>– era sotto indagine a<hi rend="#b">Milano</hi><p><hi rend="#b">concretizzatosi</hi>di un fondo americano, si è fatto strada Yonghong Li. È atterrato mercoledì in città per concludere l’affare. Si racconta che abbia volato</p><p><hi rend="#b">classe economy</hi>. Trentuno anni fa, Berlusconi atterrò all’</p><p><hi rend="#b">Arena</hi>civica in elicottero per inaugurare la sua</p><p><hi rend="#b">presidenza</hi>.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>