<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Lavoro, Landini: &quot;Su diritti governo Renzi ha fatto solo politiche sbagliate, neanche Berlusconi era arrivato a tanto&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alessandro Sarcinelli" date="2017-02-15" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/02/15/lavoro-landini-su-diritti-governo-renzi-ha-fatto-solo-politiche-sbagliate-neanche-berlusconi-era-arrivato-a-tanto/3392218/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il Pd di sinistra per quanto riguarda il lavoro? “Ha fatto solo politiche sbagliate, neanche Berlusconi era arrivato a cancellare l’articolo 18″. Questo il pensiero di Maurizio Landini sull’operato del governo guidato dal segretario del Pd, Matteo Renzi. Intervenuto a Milano al convegno “Produttività del lavoro e salario aziendale” organizzato da “Think-in” di Giuseppe Sabella, …" categories="Lavoro" tags="Fiom;Governo Berlusconi;Matteo Renzi;Maurizio Landini;Silvio Berlusconi" fingerprint="e9bf5a7c846fe124">
  <main>
    <p>Il <hi rend="#b">Pd</hi> di sinistra per quanto riguarda il lavoro? “Ha fatto solo politiche sbagliate, neanche <hi rend="#b">Berlusconi</hi> era arrivato a cancellare l’articolo 18″. Questo il pensiero di <hi rend="#b">Maurizio Landini</hi> sull’operato del governo guidato dal segretario del Pd,<hi rend="#b"> Matteo Renzi</hi>. Intervenuto a Milano al convegno “Produttività del lavoro e salario aziendale” organizzato da “Think-in” di <hi rend="#b">Giuseppe Sabella</hi>, il segretario generale della Cgil-Fiom ha poi aggiunto: “Vorrei ricordare che nel 2000 il governo Berlusconi di fronte alle manifestazioni si fermò e accettò di non intervenire per cancellare i diritti. Questi sono andati avanti”. Più abbottonato, invece, sul prossimo congresso del <hi rend="#b">Pd</hi>, dove la leadership dello stesso <hi rend="#b">Renzi</hi> è insidiata da molti avversari interni: “In questo dibattito non entro. Io in tasca ho la tessera della <hi rend="#b">Cgil</hi> e dell’<hi rend="#b">Anpi</hi>, non ho alcun tessera politica. Non è mio compito dare suggerimenti alle forze politiche su quello che devono fare”. Poi ha concluso: “Mi sembra comunque che chi ha fatto il <hi rend="#b">Jobs Ac</hi>t stia perdendo consensi”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>