<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Centrodestra, Parisi lancia il suo soggetto politico: &quot;Berlusconi? Forza Italia così non può andare avanti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alessandro Sarcinelli" date="2016-11-18" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/11/18/centrodestra-parisi-lancia-il-suo-soggetto-politico-berlusconi-forza-italia-cosi-non-puo-andare-avanti/3202801/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Da Milano, Stefano Parisi lancia il suo nuovo soggetto politico “Energia per l’Italia“. L’ex candidato sindaco di Milano rompe così con Silvio Berlusconi che gli aveva dato il compito di riunificare il centro-destra: “Non ho mai avuto un cordone ombelicale con Berlusconi. Gli ho proposto un processo di rinnovamento che inizialmente appoggiasse ma ha avuto …" categories="Politica" tags="Centrodestra;Destra;Matteo Salvini;Milano;Silvio Berlusconi;Stefano Parisi" fingerprint="2b9f570ea26f415d">
  <main>
    <p>Da Milano, <hi rend="#b">Stefano Parisi</hi> lancia il suo nuovo soggetto politico “<hi rend="#b">Energia per l’Italia</hi>“. L’ex candidato sindaco di Milano rompe così con <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> che gli aveva dato il compito di riunificare il centro-destra: “Non ho mai avuto un cordone ombelicale con Berlusconi. Gli ho proposto un processo di rinnovamento che inizialmente appoggiasse ma ha avuto dei ripensamenti. Non mi sono sentito tradito da Berlusconi, non eravamo mica fidanzati. Ma <hi rend="#b">Forza Italia</hi> così non può andare avanti”. Parisi è poi tornato sulle divergenze con il segretario della Lega, <hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>: “Sull’Europa abbiamo idee opposte rispetto a quelle di Salvini, quindi ognuno andrà per conto suo”. Però la destra ha sempre avuto il bisogno della Lega per vincere le elezioni?: “Ormai il centro-destra e centro sinistra cosa sono? Lo dimostra il voto degli Stati Uniti. Trump con chi stava, con gli operai o con le èlite? In Italia con le èlite ci sta Renzi: è supportato dalle grandi aziende italiane compresa Mediaset”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>