<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Belluscone, gli auguri di Babbo Natale: &quot;A Silvio ma non ai Carabinieri&quot;. La clip di Franco Maresco - Il Fatto Quotidiano" author="Pietrangelo Buttafuoco" date="2017-12-24" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/24/belluscone-gli-auguri-di-babbo-natale-a-silvio-ma-non-ai-carabinieri-la-clip-di-franco-maresco/4058820/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="In attesa di Loro, la pellicola di Paolo Sorrentino sul bunga-bunga, torna Belluscone con le sue due “elle” . Tre anni dopo infatti Franco Maresco firma il sequel del primo film. “Tutti, infatti, davano per spacciato Silvio – dice Maresco – ma lui, come Babbo Natale, ricompare, stravince e si riprende la scena”. Torna, dunque, il …" categories="Cinema" tags="Franco Maresco;Silvio Berlusconi" fingerprint="eb891e0e804b5141">
  <main>
    <p>In attesa di Loro, la pellicola di Paolo Sorrentino sul bunga-bunga, torna <hi rend="#b">Belluscone</hi> con le sue due “elle” . Tre anni dopo infatti <hi rend="#b">Franco Maresco</hi> firma il sequel del primo film. “Tutti, infatti, davano per spacciato Silvio – dice Maresco – ma lui, come Babbo Natale, ricompare, stravince e si riprende la scena”. Torna, dunque, il Cavaliere. A venticinque anni dalle stragi di mafia – con la messa a morte di Giovanni Falcone e Paolo Borsellino –<hi rend="#b"> Letizia Battaglia</hi> e Maresco, si ritrovano in questo nuovo lavoro per interrogarsi su ciò che resta nel frattempo che la mafia, oggi, trova più conveniente fare l’antimafia</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>