<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="In edicola sul Fatto del 4 giugno: Alfano e la telefonata al pm per l'inchiesta su B. - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-06-03" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/06/03/in-edicola-sul-fatto-del-4-giugno-alfano-e-la-telefonata-ai-pm-per-linchiesta-su-berlusconi/1745823/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="ESCLUSIVO – ALFANO E LA TELEFONATA AL PM DELLE “CENE ELEGANTI”: “ANGELINO MI HA CHIAMATO PER L’INCHIESTA SU B.” L’ex procuratore di Bari Antonio Laudati, sotto processo per aver rallentato le inchieste su Giampi Tarantini e le ragazze portate alla corte di Silvio Berlusconi, intratteneva rapporti frequenti con giornalisti dipendenti dell’ex premier e con i …" categories="In Edicola" tags="Adolescenti;Angelino Alfano;Matteo Renzi;Maurizio Landini;Senato;Sesso;Silvio Berlusconi" fingerprint="6dc60e435b8f0ab9">
  <main>
    <head rend="h1">In edicola sul Fatto del 4 giugno: Alfano e la telefonata al pm per l’inchiesta su B.</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/05/fatto-6751.jpg"/>
    <p>
      <hi rend="#b">ESCLUSIVO – ALFANO E LA TELEFONATA AL PM DELLE “CENE ELEGANTI”: “ANGELINO MI HA CHIAMATO PER L’INCHIESTA SU B.”</hi>
    </p>
    <p>L’ex procuratore di Bari Antonio Laudati, sotto processo per aver rallentato le inchieste su Giampi Tarantini e le ragazze portate alla corte di Silvio Berlusconi, intratteneva rapporti frequenti con giornalisti dipendenti dell’ex premier e con i suoi ministri più fidati.</p>
    <p>Uno su tutti: Angelino Alfano. Proprio l’uomo che ancora oggi siede in una delle poltrone più di peso del governo nonostante gli ultimi risultati elettorali abbiamo confermato quanto vale: meno del 4 per cento.</p>
    <p>
      <hi rend="#i">di Antonio Massari</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">SCANTONATE</hi> – L’editoriale di Marco Travaglio<hi rend="#b">STOCCATA E FUGA</hi> – La rubrica di Antonio Padellaro</p>
    <p><hi rend="#b">GLI ADOLESCENTI E IL SESSO: ECCO COSA FANNO DAVVERO</hi><lb/> Un anno dopo la sua inchiesta che fece scandalo, Beatrice Borromeo torna a raccontare le abitudini sessuali dei ragazzi italiani in un reportage che andrà in onda anche il 4 giugno su <hi rend="#i">Sky</hi>.</p>
    <p>“Il segnale è un messaggio sul cellulare: “SSS”, che è la richiesta di un incontro veloce. Basta dire ok e si va subito nei bagni”</p>
    <p>“Organizziamo anche festini, quando i genitori di qualcuno non ci sono. Quando perdi ai giochi alcolici paghi pegno: cose soft, tipo toccate o un pompino”</p>
    <p>“Ho mandato un filmato erotico al fidanzato che lo ha diffuso sul web ed è finito sui siti porno. Mio padre voleva ammazzarmi di botte”</p>
    <p><hi rend="#b">LANDINI: “LE RIFORME DI RENZI NON HANNO PIU’ IL VOTO DEGLI ITALIANI”</hi><lb/> L’intervista di Salvatore Cannavò al leader della Fiom, a pochi giorni dal lancio della “coalizione sociale”</p>
    <p><hi rend="#b">I PROBLEMI DEL PREMIER: AL SENATO CI SONO TRE POPOLARI IN FUGA</hi><lb/> I Popolari per l’Italia dell’ex ministro Mario Mauro sono ufficialmente usciti dalla maggioranza. Ora vogliono “costruire un centrodestra che non è Salvini”. Di Wanda Marra</p>
    <p><hi rend="#b">MATTEO DIMENTICA I COMPAGNI, MA NON SI SCORDA DEGLI “AMICI”</hi><lb/> Daniela Ranieri anticipa l’ennesima ospitata di Renzi al programma di Maria De Filippi</p>
    <p><hi rend="#b">FILIPPO ANDREATTA: “NON CI SONO PIU’ REGIONI ROSSE MA IL PD NON SE N’E’ ACCORTO”</hi><lb/> Stefano Feltri intervista il docente bolognese, figlio di Beniamino, maestro di Romano Prodi</p>
    <p><hi rend="#b">ESCLUSIVO – ENI, IL REGALO DELLA NUOVA SEDE: 10 MILIONI IN DONO ALL’IMMOBILIARISTA</hi><lb/> A San Donato Milanese la multinazionale compra un terreno dall’imprenditore Daniel Buaron, che poco prima lo aveva pagato meno della metà. Ora indaga la Finanza. Di Marco Lillo</p>
    <p><hi rend="#b">LA DIA SEQUESTRA IL MAXI CANTIERE DI SALERNO</hi><lb/> Doveva essere il fiore all’occhiello dell’area portuale della città di Vincenzo De Luca. Invece l’antimafia è intervenuta d’urgenza per sequestrare il cantiere per evitare il rischio di cedimenti strutturalia. Di Vincenzo Iurillo</p>
    <p><hi rend="#b">LA FRANCIA E’ GIA’ STUFA DEL DUELLO SARKOZY-HOLLANDE</hi><lb/> La campagna elettorale per l’Eliseo è iniziata, ma un sondaggio di Paris Match dà una spallata ai due favoriti: solo il 29 per cento dei francesi vuole il remaking della sfida del 2012. Di Luana De Micco</p>
    <p><hi rend="#b">LA SECONDA GIOVINEZZA DI GIORGIO MORODER: “HO INVENTATO LA DISCO, ORA DEVO TRATTARE COI MANAGER”</hi><lb/> Lo storico produttore, tornato sulla scena con la collaborazione coi Daft Punk di Get Lucky, racconta i suoi nuovi progetti</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>