<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Legge elettorale, Renzi: &quot;Chi dice che Pd è per instabilità ha mangiato male. Inciucio con Berlusconi? Banale semplificazione&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-05-30" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/30/legge-elettorale-renzi-chi-dice-che-pd-e-per-instabilita-ha-mangiato-male-inciucio-con-berlusconi-banale-semplificazione/3625221/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“A chi dice che cerchiamo l’instabilità dico che evidentemente avete mangiato male negli ultimi giorni. Perché se c’è un partito che ha combattuto in Europa per creare condizioni di flessibilità che prima non c’erano, questo è il Pd“. E’ il monito lanciato dal segretario del Pd, Matteo Renzi, durante la direzione nazionale del partito. L’ex …" categories="Politica" tags="Direzione PD;Legge Elettorale;Matteo Renzi;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="b1ee1345405f01c4">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">A chi dice che cerchiamo l’instabilità dico che evidentemente avete mangiato male negli ultimi giorni.</hi> Perché se c’è un partito che ha combattuto in Europa per creare condizioni di<hi rend="#b"> flessibilità</hi> che prima non c’erano, questo è il <hi rend="#b">Pd</hi>“. E’ il monito lanciato dal segretario del<hi rend="#b"> Pd, Matteo Renzi</hi>, durante<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/30/legge-elettorale-renzi-farla-entro-il-7-luglio-non-lideale-ma-pacifica-voto-anticipato-non-impazienti-ma-non-fa-paura/3624969/"> la direzione nazionale del partito. </ref>L’ex presidente del Consiglio si sofferma sulla l<hi rend="#b">egge elettorale</hi>: “Il Pd non ha fretta di votare, non siamo impazienti, ma deve essere chiaro che <hi rend="#b">le elezioni non sono una minaccia</hi>. Dire che il passaggio elettorale costituisce una minaccia è una tesi suggestiva che non mi sentirei di proporre ai millennials, altrimenti si fa una figuraccia”. E sottolinea: “<hi rend="#b">La banale semplificazione</hi> dell’<hi rend="#b">i</hi><hi rend="#b">nciucio con Berlusconi</hi> è talmente <hi rend="#b">stancante</hi> da aver perso anche il motivo di divertimento che aveva all’inizio. La legge elettorale? <hi rend="#b">Non è la mia legge elettorale, non sono contento ma abbiamo scelto la responsabilità</hi>“</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>