<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Scalfari: &quot;Grasso? Dirigerà anche D'Alema, che fa fuori chiunque voglia comandarlo&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-12-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/13/scalfari-grasso-dirigera-anche-dalema-che-fa-fuori-chiunque-voglia-comandarlo/4035676/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Io personalmente voterò sempre contro Berlusconi. Ma l’unica possibilità per vincere l’ingovernabilità del Paese è che il Pd , dopo le elezioni, si allei con Forza Italia. Altre non ne vedo”. Lo ribadisce a Dimartedì (La7) il fondatore di Repubblica, Eugenio Scalfari, confermando il suo noto assunto, secondo cui Berlusconi è preferibile a Di Maio …" categories="La7" tags="Eugenio Scalfari;Forza Italia;La7;Laura Boldrini;Liberi e uguali;Massimo DAlema;Matteo Renzi;PD;Pietro Grasso;Silvio Berlusconi;Walter Veltroni" fingerprint="eaa6ba76163faead">
  <main><p>“<hi rend="#b">Io personalmente voterò sempre contro Berlusconi.</hi> Ma<hi rend="#b"> l’unica possibilità per vincere l’ingovernabilità</hi> del Paese è che<hi rend="#b"> il Pd , dopo le elezioni, si allei con Forza Italia.</hi> Altre non ne vedo”. Lo ribadisce a <ref target="http://www.la7.it/dimartedi"> Dimartedì</ref> (La7) il fondatore di </p><p><hi rend="#i">Repubblica</hi>,</p><p><hi rend="#b">Eugenio Scalfari</hi>,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/22/scalfari-tra-berlusconi-e-di-maio-scelgo-il-primo-renzi-e-il-mio-nipotino/3993429/">confermando il suo noto assunto, secondo cui</ref>. Il giornalista vedrebbe come timoniere ideale del nuovo governo</p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>è preferibile a<hi rend="#b">Di Maio</hi>in vista di un’alleanza post elezioni col<hi rend="#b">Pd</hi><p><hi rend="#b">Paolo Gentiloni</hi>e si sofferma su</p><p><hi rend="#b">Liberi e Uguali</hi>e sul suo leader,</p><p><hi rend="#b">Pietro Grasso</hi>: “Il Pd ha perso una serie di gruppi e di gruppetti, ciascuno dei quali arriva da un massimo pari al 2% a un minimo dello 0,2%.</p><p><hi rend="#b">Questi pezzetti si sono uniti, totalizzando insieme tra il 5% e il 6%</hi>, anche perché è arrivato Grasso. L’ho conosciuto bene ed è un gran brav’uomo.</p><p><hi rend="#b">Ora comanda anche su D’Alema, da cui si dovrebbe guardare, perché D’Alema fa fuori chiunque voglia comandarlo</hi>. Però trovo” – continua – “che</p><p><hi rend="#b">non sia conveniente il fatto che sia Grasso, sia Boldrini facciano contemporaneamente due mestieri</hi>: presidenti di ciascuna delle Camere e capi di un partito. Di solito un presidente della Repubblica non si iscrive a un partito”. E aggiunge: “Se dovessi idealmente scegliere il</p><p><hi rend="#b">capo del Pd</hi>, sceglierei</p><p><hi rend="#b">Walter Veltroni</hi>. Lo conosco da quando ha 18 anni,</p><p><hi rend="#b">mi considero un po’ il padre.</hi></p><p><hi rend="#b">Renzi</hi>disse che Veltroni era il padre del Pd e quindi anche suo padre. In una recente conversazione telefonica che ebbi con Renzi, e preciso che mi chiamò lui, io gli dissi che</p><p><hi rend="#b">mi consideravo suo nonno</hi>. E gli dissi di stare molto attento, perché il nonno vuole bene ai nipoti, ma li castiga quando sbagliano”. Scalfari, infine, puntualizza: “</p><p><hi rend="#b">In Italia ormai tutti i partiti sono populisti, salvo il Pd</hi>, che per ora non è populista nel senso deteriore del termine, ma popolare”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>