<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Bersani: “Pd? Il suo istinto a traino renziano è allearsi con Berlusconi. Noi di LeU non lo faremo mai” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-01-31" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/31/elezioni-bersani-pd-il-suo-istinto-a-traino-renziano-e-allearsi-con-berlusconi-noi-di-leu-non-lo-faremo-mai/4128622/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Casini si candida a Bologna col Pd? Vedi che roba?”. Con questa battuta e una sonora risata l’ex segretario Pd, Pier Luigi Bersani, ospite di Dimartedì (La7), commenta la candidatura di Pier Ferdinando Casini col suo vecchio partito. “Che il Pd sia per compattare il centrosinistra è abbastanza curioso” – continua l’esponente di Liberi e …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Centrodestra;La7;Liberi e uguali;Matteo Renzi;PD;Pier Ferdinando Casini;Pier Luigi Bersani;Silvio Berlusconi" fingerprint="1dbc162f86fd82cc">
  <main><p>“<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/18/pd-candida-casini-a-bologna-il-senatore-dem-e-presidente-onorario-arcigay-lo-giudice-prova-a-nascondere-limbarazzo/4099470/"> Casini si candida a Bologna col Pd?</ref> Vedi che roba?”. Con questa battuta e una sonora risata l’ex segretario Pd, </p><p><hi rend="#b">Pier Luigi Bersani</hi>, ospite di</p><p><ref target="http://www.la7.it/dimartedi">(La7), commenta la candidatura di</ref></p><hi rend="#b">Dimartedì</hi><p><hi rend="#b">Pier Ferdinando Casini</hi>col suo vecchio partito. “Che il</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>sia per compattare il centrosinistra è abbastanza curioso” – continua l’esponente di</p><p><hi rend="#b">Liberi e Uguali</hi>– “stiamo ai fatti, o, come si suol dire, alle uova del giorno. Stiamo andano a votare con una</p><p><hi rend="#b">legge elettorale</hi>che il Pd ha fatto con la</p><p><hi rend="#b">destra</hi>. Mica l’ha fatta con noi. Nel Pd è stata liquidata buona parte di quelli che parlavano di centrosinistra.</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/29/elezioni-il-pd-in-sicilia-candida-gli-ex-di-lombardo-e-cuffaro-e-poi-la-figlia-di-cardinale-e-del-sindaco-di-forza-italia/4123564/">Il Pd candida in</ref>,</p><hi rend="#b">Sicilia</hi>i sodali di<hi rend="#b">Cuffaro e di Lombardo</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/29/pd-majorino-le-liste-in-lombardia-fanno-schifo-gori-sulla-composizione-molti-pasticci/4124983/">in</ref>, nel cuore</p><hi rend="#b">Lombardia</hi>il braccio destro di<hi rend="#b">Formigoni</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/30/elezioni-il-pd-e-il-prezzo-della-coalizione-alfaniani-in-collegi-rossi-salvagente-e-contentini-agli-ex-di-monti-sel-m5s/4124039/">dell’</ref>. Tutta gente che, quando pensa al centrosinistra, lo farebbe con</p><hi rend="#b">Emilia Romagna</hi>la<hi rend="#b">Lorenzin e Casini</hi><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, non pensa mica di farlo con me”. E aggiunge: “Bisogna capire che la spaccatura è nel popolo di centrosinistra. Il popolo che voterà noi, tanto o poco che sia, non vota quelli lì. L’istinto del Pd a traino renziano è quello di andare con Berlusconi. Naturalmente noi con Berlusconi non ci andiamo. Punto. Noi non andiamo con nessuno che non sia disposto seriamente a ragionare di</p><p><hi rend="#b">lavoro</hi>, di</p><p><hi rend="#b">sanità</hi>, di</p><p><hi rend="#b">progressività fiscale</hi>. Il Pd? Ha tirato la volata alla destra” – continua – “E non sto neanche alludendo al</p><p><hi rend="#b">Patto del Nazareno</hi>,</p><p><hi rend="#b">all’Italicum e al Rosatellum</hi>, fatti insieme con Berlusconi. Ma quando un cosiddetto centrosinistra parla di ‘meno tasse’ senza dire perché e per chi, ti stupisce poi che Berlusconi voglia la</p><p><hi rend="#b">‘tassa piatta’</hi>? Io feci battaglie contro l’uso del</p><p><hi rend="#b">contante</hi>. A Pechino e in Svezia non lo usano più.</p><p><hi rend="#b">Renzi</hi>ha alzato il tetto dell’uso del contante da mille a</p><p><hi rend="#b">3mila euro</hi>. Berlusconi lo vuole aumentare a</p><p><hi rend="#b">5mila</hi>.</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>dice: ‘Senza limiti’. Va bene. Ciao. Ciao Cina, ciao Svezia”. Battuta finale sulle riforme renziane: “Io mi riferisco ad altre riforme, altrimenti chiamiamo riforme anche quelle fatte a rovescio. In realtà, il tema che sento di più drammaticamente è quello della</p><p><hi rend="#b">precarietà del lavoro</hi>. Chi affronta sul serio questo problema, noi,</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>o la destra, afferra un pezzo di futuro di questo Paese. Il mio sogno è che possa riprendere fiato una grande area progressista con un baricentro forte”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>