<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Di Maio: &quot;Berlusconi si è svegliato dopo 20 anni di sogno. Ditegli che la classe media sta con noi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-12-03" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/03/di-maio-berlusconi-si-e-svegliato-dopo-20-anni-di-sogno-ditegli-che-la-classe-media-sta-con-noi/4016675/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Oggi abbiamo davanti un nuovo film che è Goodbye Berlusconi. Sembra che si sia addormentato nel ’94 e si sia risvegliato adesso dicendo ancora che la classe media sta con lui”, ha scherzato Luigi Di Maio, candidato premier dei cinque Stelle, a margine di un incontro con un comitato di professionisti a Milano. “La classe media …" categories="Politica" tags="Luigi di Maio;Silvio Berlusconi" fingerprint="b9b0162d82564045">
  <main>
    <p>“Oggi abbiamo davanti un nuovo film che è <hi rend="#b">Goodbye Berlusconi</hi>. Sembra che si sia addormentato nel ’94 e si sia risvegliato adesso dicendo ancora che la classe media sta con lui”, ha scherzato <hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>, candidato premier dei cinque Stelle, a margine di un incontro con un comitato di professionisti a <hi rend="#b">Milano</hi>. “La classe media stava con lui nel ’94 quando gli prometteva la rivoluzione liberale, solo che l’ha tradita. La classe media ora sta con noi, basta vedere i numeri abbiamo il 30% è statistica”, ha proseguito. “Quelle persone stanno con noi, diteglielo a Berlusconi che oggi si è svegliato dopo <hi rend="#b">20 anni di sogno</hi>. Dite a Berlusconi che non è più il ’94”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>