<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s, Di Battista ad Arcore: la piazza grillina &quot;recita&quot; all'unisono la sentenza Dell'Utri - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-02-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/09/m5s-di-battista-ad-arcore-la-piazza-grillina-recita-allunisono-la-sentenza-dellutri/4149736/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Grazie all’opera di intermediazione svolta da Dell’Utri, veniva raggiunto un accordo che prevedeva la corresponsione, da parte di Silvio Berlusconi, di rilevanti somme di denaro in cambio della protezione a lui accordata da parte di ‘cosa nostra’”. E’ il testo della sentenza della prima sezione penale della Cassazione, la numero 28225 del 9 maggio 2014, …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Alessandro Di Battista;Arcore;Elezioni Politiche;Mafia;Marcello Dell’Utri;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9af534da1724004">
  <main>
    <p>“Grazie all’opera di intermediazione svolta da <hi rend="#b">Dell’Utri</hi>, veniva raggiunto un accordo che prevedeva la corresponsione, da parte di Silvio Berlusconi, di rilevanti somme di denaro in cambio della protezione a lui accordata da parte di ‘cosa nostra’”. E’ il testo della <hi rend="#b">sentenza</hi> della prima sezione penale della Cassazione, la numero 28225 del 9 maggio 2014, letta da <hi rend="#b">Alessandro Di Battista</hi> insieme ai sostenitori del <hi rend="#b">Movimento 5 Stelle</hi> durante il comizio di questa sera ad <hi rend="#b">Arcore</hi>. Il coro di voci a pochi passi dalla residenza del leader di Forza Italia, che ha promesso di <hi rend="#b">querelare</hi> Di Battista per aver detto, durante il comizio in piazza che <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/09/m5s-di-battista-fa-il-comizio-ad-arcore-berlusconi-in-un-paese-normale-dovrebbe-stare-in-galera-abbiamo-scarsa-memoria/4149503/">“in un paese normale Berlusconi dovrebbe stare in galera” ( guarda il video)</ref></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>