<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Perseguitato e umiliato&quot;, &quot;Ultimo tra gli ultimi&quot;: pure la Camera santifica Berlusconi. Ma M5s, Avs e parte del Pd non applaudono - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2023-06-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/22/perseguitato-e-umiliato-ultimo-tra-gli-ultimi-pure-la-camera-santifica-berlusconi-ma-m5s-avs-e-parte-del-pd-non-applaudono/7204117/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="'Perseguitato e umiliato', 'Ultimo tra gli ultimi': pure la Camera santifica Berlusconi. Ma M5s, Avs e parte del Pd non applaudono. Assente Fascina" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="2fc630147306c631">
  <main>
    <p><hi rend="#b">bugie e la ‘beatificazione’</hi>in diretta televisiva al</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/20/silvio-berlusconi-morto-la-beatificazione-prosegue-al-senato-il-falso-di-la-russa-le-accuse-piu-gravi-cadute-nel-nulla/7201262/">Senato</ref>, anche la Camera dei deputati ha dedicato una seduta alla commemorazione di</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, morto il 12 giugno scorso a 86 anni. Un copione, quello di Palazzo Madama, che si è ripetuto così anche a Montecitorio, sempre con</p>
    <p><hi rend="#b">Gianni Letta</hi>ad assistere dalle tribune, ma tra diverse assenze di peso. Tra i banchi del governo c’erano il Guardasigilli</p>
    <p><hi rend="#b">Carlo Nordio</hi>e il vicepremier forzista</p>
    <p><hi rend="#b">Antonio Tajani,</hi>mentre non si è vista nell’emiciclo</p>
    <p><hi rend="#b">Marta Fascina</hi>(che poco prima non aveva risposto alla ‘chiama’ per il voto di fiducia sul decreto amministrazione enti pubblici.</p>
    <p><hi rend="#b">Lorenzo Fontana</hi>, che ha invitato l’Aula a raccogliersi in un</p>
    <p><hi rend="#b">minuto di silenzio</hi>, al termine del quale i deputati hanno fatto partire un lungo applauso che si è protratto per cinque minuti. Ma al quale</p>
    <p><hi rend="#b">non hanno partecipato i deputati del Movimento 5 Stelle, dell’Alleanza Verdi Sinistra e parte del Partito democratico</hi>. Altri dem, invece, come Enrico Letta, si sono uniti agli applausi. Assenti in Aula anche la leader dem Elly Schlein e il presidente M5s Giuseppe Conte, impegnati in campagna elettorale in Molise.</p>
    <p><hi rend="#b">partecipare senza intervenire:</hi>“Il Movimento 5 stelle parteciperà in silenzio alla commemorazione di Silvio Berlusconi alla Camera e nessuno dei suoi deputati prenderà la parola. La scelta, già assunta in Senato, è determinata dal doveroso rispetto per la famiglia di Berlusconi e per la sua comunità politica, ma anche dalla coerenza verso i valori e le battaglie del Movimento 5 stelle. Nei giorni scorsi abbiamo già ribadito le grandi differenze tra la storia politica di Berlusconi e la nostra, così come la nostra forte contrarietà all’istituzione del lutto nazionale per la sua scomparsa e a una narrazione mediatica a reti unificate che ha volutamente rimosso le sue responsabilità politiche e culturali“, avevano spiegato in una nota dal gruppo M5s della Camera.</p>
    <p><hi rend="#b">Riccardo Molinari.</hi>Mentre Tajani lo ha celebrato pure come</p>
    <p><hi rend="#i">‘ultimo tra gli ultimi’</hi>ricordando la pena per frode fiscale scontata ai servizi sociali. E non sono nemmeno mancati gli</p>
    <p><hi rend="#b">attacchi rivolti verso il M5s</hi>, reo di aver votato contro la diretta tv: “Negarla significa solo che sono passati tanti anni ma l‘odio ad personam continua”, è stata l’arringa di Tommaso Foti, a nome di Fratelli d’Italia.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>