<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Grasso, Ingroia: &quot;Non è mai stato di sinistra. Fu cauto su Andreotti, trattativa Stato-mafia e Dell'Utri&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-12-04" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/04/ingroia-grasso-non-e-mai-stato-di-sinistra-fu-cauto-su-andreotti-trattativa-stato-mafia-e-dellutri/4019463/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Pietro Grasso leader di Liberi e Uguali? Con tutto il rispetto per il mio ex collega, lui non è una faccia nuova e non può rappresentare il nuovo, né il 60% di astensionismo“. Inizia così, ai microfoni di Ho scelto Cusano, su Radio Cusano Campus, l’affondo dell’ex magistrato Antonio Ingroia nei confronti di Pietro Grasso. …" categories="Politica" tags="Antonio Ingroia;Gian Carlo Caselli;Giulio Andreotti;Marcello Dell’Utri;Mdp;Pietro Grasso;Polemica;Silvio Berlusconi;Trattativa Stato-Mafia" fingerprint="2de4ee7c9d229814">
  <main><p>“<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/03/piero-grasso-leader-della-sinistra-tra-le-ovazioni-per-unalternativa-io-ci-sono-qui-per-difendere-valori-e-principi/4016705/"> Pietro Grasso leader di Liberi e Uguali?</ref> Con tutto il rispetto per il mio ex collega, lui </p><p><hi rend="#b">non è una faccia nuova</hi>e non può rappresentare il nuovo, né il</p><p><hi rend="#b">60% di astensionismo</hi>“. Inizia così, ai microfoni di</p><p><hi rend="#i">, su Radio Cusano Campus, l’affondo dell’ex magistrato</hi></p><hi rend="#b">Ho scelto Cusano</hi><p><hi rend="#b">Antonio Ingroia</hi>nei confronti di Pietro Grasso. “Non è tutto oro quel che luccica” – spiega – “Noi siamo molto critici nei confronti del progetto politico che è nato da questa fusione a freddo tra</p><p><hi rend="#b">Mdp, SI e Possibile</hi>e che ha poi prodotto questa leadership di Pietro Grasso costruita in laboratorio a tavolino. La nostra idea, come</p><p><hi rend="#b">Mossa del cavallo</hi>che produrrà la</p><p><hi rend="#b">Lista del Popolo</hi>per le prossime elezioni politiche, è che è finito il tempo dei professionisti della politica che costruiscono i leader in laboratorio. Dovranno rassegnarsi</p><p><hi rend="#b">Bersani e D’Alema</hi>che sono i veri artefici dell’operazione Liberi e Uguali”. E aggiunge: “Al di là dell’abilità dell’ultimo minuto nel cancellare la parola ‘sinistra’ dal nome del progetto, si tratta di un movimento che vuole unire la sinistra e questo è già</p><p><hi rend="#b">sbagliato e perdente.</hi>Gli italiani non vogliono più sentire parlare di</p><p><hi rend="#b">sinistra e destra</hi>. Quel 60% di astenuti ne ha piene le tasche di sinistra che è sinistra solo apparente. L’assemblea di Liberi e Uguali è stata solo apparente, perché nulla ha deciso e si è fatta solo per applaudire una scelta che era già stata presa a tavolino e in altre stanze chiuse”. Ingroia, poi, si sofferma sulla figura di Pietro Grasso: “E’ stato un magistrato di grande esperienza, coraggio, capacità professionali, ma bisogna ricordarsi che è diventato</p><p><hi rend="#b">procuratore nazionale Antimafia per una legge ad personam di Berlusconi</hi>, che ha escluso</p><p><hi rend="#b">Gian Carlo Caselli,</hi>il quale aveva più numeri di Pietro Grasso.</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2012/05/12/grasso-premio-speciale-berlusconi-lotta-alla-mafia/227796/">Lo stesso Grasso in una famosa intervista disse che il</ref>Pietro Grasso</p><hi rend="#b">governo Berlusconi</hi>meritava un premio speciale per la sua attività<hi rend="#b">antimafia</hi>.<p><hi rend="#b">non è certamente di sinistra</hi>– continua – non lo è stato nelle sue momentanee contiguità con la politica. Anche quando Caselli nel</p><p><hi rend="#b">1992</hi>fu nominato procuratore di Palermo, Grasso era il suo avversario, candidato dell’allora ministro della giustizia</p><p><hi rend="#b">Martelli</hi>. Quindi, non aveva una posizione di sinistra sinistra, come lo sono i fondatori di Liberi e Uguali. Poi è stato sostenuto dal governo Berlusconi contro Caselli”. E chiosa: “Grasso ha avuto sempre posizioni molto prudenti su tante iniziative della procura di Palermo. Non volle sottoscrivere</p><p><hi rend="#b">l’appello della procura di Palermo contro l’assoluzione di Andreotti in primo grado</hi>. E’ stato molto tiepido, quando era il mio capo, su indagini che avevo portato avanti intorno ai sistemi criminali, sulla</p><p><hi rend="#b">trattativa Stato-mafia</hi>, sul</p><p><hi rend="#b">processo Dell’Utri.</hi>E’ stato sempre un uomo prudente, legittimamente, ma anche un magistrato cauto”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>