<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Consultazioni, Travaglio: &quot;M5s con Forza Italia? Inaccettabile per elettori 5 Stelle&quot;. Mieli: &quot;Di Maio unico che ha parlato a braccio&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-04-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/13/consultazioni-travaglio-m5s-con-forza-italia-inaccettabile-per-elettori-5-stelle-mieli-di-maio-unico-che-ha-parlato-a-braccio/4289970/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“I 5 Stelle sono stati crocifissi dai loro elettori per aver dato un voto tecnico-istituzionale in una equa spartizione delle presidenze delle Camere a una turbo-berlusconiana come la Casellati. Immaginate che gli capiterebbe in casa se dovessero guidare o appoggiare un governo in cui ci fossero altri ministri come la Casellati”. Così a Otto e …" categories="La7" tags="Alessandro Di Battista;Alessandro Sallusti;Consultazioni;Danilo Toninelli;Forza Italia;La7;Lega;Luigi di Maio;Marco Travaglio;Maria Elisabetta Alberti Casellati;Matteo Salvini;Paolo Mieli;Silvio Berlusconi" fingerprint="69a5247431928116">
  <main>
    <p>“I <hi rend="#b">5 Stelle</hi> sono stati crocifissi dai loro elettori per aver dato un voto tecnico-istituzionale in una equa spartizione delle presidenze delle <hi rend="#b">Camere</hi> a una turbo-berlusconiana come la <hi rend="#b">Casellati</hi>. Immaginate che gli capiterebbe in casa se dovessero guidare o appoggiare un governo in cui ci fossero altri ministri come la Casellati”. Così a <ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo"> Otto e Mezzo</ref> (La7) il direttore de </p>
    <p><hi rend="#b">Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio</hi>, esprime perplessità sulla tesi del giornalista</p>
    <p><hi rend="#b">Paolo Mieli</hi>, secondo cui è più vicino un governo M5s- Lega con benedizione dell’</p>
    <p><hi rend="#b">ex Cavaliere</hi>. E aggiunge: “</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>ha chiaramente fatto intendere che vuole un governo di centrodestra, appoggiato dal</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>, perché ha messo in guardia gli astanti e i telespettatori da quelli che non conoscono la democrazia, che, secondo lui, sono i 5 Stelle.</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>vorrebbe che i 5 Stelle accettassero di entrare in un governo nel quale ci fosse anche</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia.</hi>La ragionevolezza” – chiosa – “e la parola dei politici che hanno parlato</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/12/consultazioni-diretta-salvini-lega-indichera-personalita-per-premier-con-berlusconi-accanto-chiede-riforma-giustizia/4287667/">dopo quest’ultimo giro di</ref>a me fanno intendere che in questo momento siamo in pieno stallo. Se poi sono tutti matti e contemporaneamente bugiardi, allora è possibile che domani nasca un nuovo governo”. La conduttrice</p>
    <hi rend="#b">consultazioni</hi>
    <p><hi rend="#b">Lilli Gruber</hi>sottolinea la durata notevole dell’incontro tra</p>
    <p><hi rend="#b">Mattarella e M5S</hi>e osserva: “i 5 Stelle ci hanno messo tanto a buttare giù il</p>
    <p><hi rend="#b">comunicato</hi>che poi Di Maio ha letto finalmente dopo l’incontro”. “Non era la lettura di un comunicato” – puntualizza Mieli – “anzi la cosa che mi ha colpito è che il</p>
    <p><hi rend="#b">M5s</hi>è l’unico partito il cui leader ha parlato con tranquillità e speditezza a braccio. Qui 20 minuti sono ancora più strani, avranno telefonato a qualcuno”. Interviene anche il direttore de Il Giornale,</p>
    <p><hi rend="#b">Alessandro Sallusti</hi>, che stigmatizza il comportamento poco severo della</p>
    <p><hi rend="#b">Lega</hi>nei confronti del M5s e inciampa in una</p>
    <p><hi rend="#b">gaffe</hi>, confondendo i 5 Stelle col Carroccio e sbagliando il ruolo di</p>
    <p><hi rend="#b">Danilo Toninelli</hi>, capogruppo M5s al Senato: ” A me sorprende che la Lega non si sia indignata ieri quando uno dei bracci destri di Di Maio, e cioè Di Battista, ha detto che Berlusconi è il male assoluto, né si è indignata quando 10 giorni fa Toninelli ha detto che il M5s è</p>
    <p><hi rend="#b">geneticamente superiore</hi>a Berlusconi e agli elettori di Forza Italia”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>