<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Closing Milan, i sentimenti dei tifosi: &quot;I cinesi? Speriamo nei soldi&quot;. Il vox di Ricca - Il Fatto Quotidiano" author="Piero Ricca e Alessandro Sarcinelli" date="2017-04-12" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/12/closing-milan-i-sentimenti-contrastanti-dei-tifosi-i-cinesi-speriamo-abbiano-i-soldi-il-vox-di-ricca/3514582/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Manca poco alla chiusura del contratto per la vendita del Milan, prevista per il 13 aprile. I tifosi rossoneri vivono l’attesa con sentimenti contrastanti. Siamo andati ad ascoltare le loro voci domenica allo stadio di San Siro, prima della partita Milan-Palermo, che potrebbe essere ricordata come l’ultima del regno di Berlusconi. “Speriamo che i nuovi proprietari …" categories="Sport" tags="Cina;Milan;Piero Ricca;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9b95a6e76fb4955">
  <main>
    <p>Manca poco alla chiusura del contratto per la vendita del <hi rend="#b">Milan</hi>, prevista per il <hi rend="#b">13 aprile</hi>. I tifosi rossoneri vivono l’attesa con sentimenti contrastanti. Siamo andati ad ascoltare le loro voci domenica allo stadio di <hi rend="#b">San Siro</hi>, prima della partita Milan-Palermo, che potrebbe essere ricordata come l’ultima del regno di <hi rend="#b">Berlusconi</hi>. “Speriamo che i nuovi proprietari abbiano soldi da investire nella squadra, noi vogliamo tornare a vincere”, dichiarano alcuni. “L’Italia è in vendita ai cinesi, se ne vanno i marchi storici anche nel calcio”, osservano altri. “Per noi tifosi l’importante è l’amore per la maglia, ma servirebbe più chiarezza”, obiettano altri ancora. E c’è chi mette in dubbio la verità ufficiale: “Sicuri che Berlusconi venda davvero? Sembra tutta una partita dì giro”. “Una cosa è certa”, aggiunge un tifoso storico: “Con questa operazione stiamo facendo una <hi rend="#b">pessima figura</hi> rispetto all’Inter”. Sabato c’è il derby, anticipato alle 12,30 per comodità dei telespettatori cinesi. Potrebbe essere il primo della nuova era.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>