<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Scanzi: “Berlusconi e insulti a elettori M5s? Non è lucidissimo e teme di non essere più ago della bilancia” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-04-21" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/21/scanzi-berlusconi-e-insulti-a-elettori-m5s-non-e-lucidissimo-e-teme-di-non-essere-piu-ago-della-bilancia/4307109/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Gli insulti di Berlusconi agli elettori del M5s? Non credo che siano necessariamente frasi calcolate. Secondo me ci sono due spiegazioni: una anagrafica e l’altra politica”. Così a Otto e Mezzo (La7) il giornalista de Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi, spiega le ultime sortite dell’ex Cavaliere. E spiega: “La motivazione anagrafica che nelle ultime settimane …" categories="La7" tags="Andrea Scanzi;Centrodestra;La7;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="bfff62f9e20f6129">
  <main>
    <p>“<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/governo-berlusconi-m5s-mediaset-li-prenderei-per-pulire-cessi-morra-meglio-quello-che-accordarsi-con-la-mafia/4305292/">Gli insulti di Berlusconi agli elettori del M5s?</ref> Non credo che siano necessariamente frasi calcolate. Secondo me ci sono due spiegazioni: una anagrafica e l’altra politica”. Così a </p>
    <p>
      <ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo">(La7) il giornalista de</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Otto e Mezzo</hi>
    <p><hi rend="#b">Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi</hi>, spiega le ultime sortite dell’ex Cavaliere. E spiega: “La motivazione anagrafica che nelle ultime settimane</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>non è stato lucidissimo in alcune sue uscite. In campagna elettorale è arrivato a parlare di</p>
    <p><hi rend="#b">“curva di laser”</hi>, forse perché aveva in mente</p>
    <p><hi rend="#b">Mazinga</hi>e non la</p>
    <p><hi rend="#b">curva di Laffer</hi>. Quindi, faceva tante gafe e ci sta che in qualche modo non è stato lucido. Ma c’è un elemento politico” – continua – “per la prima volta, dopo 24 anni di politica, Berlusconi teme seriamente di non essere più l’ago della bilancia e al centro dell’agorà e dell’agone politico. E quando sei un</p>
    <p><hi rend="#i">dominus</hi>, sei forte, e sei abituato a comandare e cominci a sentire la terra che ti frana sotto i piedi, un po’ di nervosismo ce l’hai, anche se ti chiami Silvio Berlusconi”. Scanzi analizza la situazione nel centrodestra: “E’ difficile capire quanto ancora riusciranno a sopportarsi in quella coalizione. Il centrodestra è un accrocco che fatica a stare insieme. Ha finto di stare unito per fare il</p>
    <p><hi rend="#b">Rosatellum</hi>, si era detto che era finito quando</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>tirò fuori il nome della</p>
    <p><hi rend="#b">Bernini</hi>come candidata</p>
    <p><hi rend="#b">presidente del Senato</hi>, poi la mattina successiva riuscirono ad appiccicare quei tanti cocci col nome della</p>
    <p><hi rend="#b">Casellati</hi>. Adesso mi sembra che sono molto vicini allo strappo definitivo”. E aggiunge: “Berlusconi va in</p>
    <p><hi rend="#b">Molise</hi>e insulta chiunque abbia votato il M5S, Salvini invece guarda anzitutto a</p>
    <p><hi rend="#b">Di Maio</hi>per fare un governo. A questo punto io non riesco a capire come Salvini possa continuare a stare attaccato a Berlusconi, a meno che non abbiano ragione i tanti, compreso il mio giornale, secondo cui Salvini non può strappare perché in qualche modo è vittima di una sorta di ricatto o di un dossieraggio, come è successo a</p>
    <p><hi rend="#b">Fini</hi>e a tanti altri ex alleati, che, non appena hanno provato a camminare da soli, sono stati gambizzati, neanche troppo metaforicamente, dai berlusconiani. Se non c’è un dossieraggio, Salvini è un pazzo a continuare a stare attaccato a Berlusconi perché più cade Berlusconi, più Salvini rischia di farsi buttare giù”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>