<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="&quot;Berlusconi? Non rispettava le regole, difficile comprendere come abbia fatto il premier&quot;: il discorso in Aula di Unterberger (Svp) - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/20/berlusconi-non-rispettava-le-regole-difficile-comprendere-come-abbia-fatto-il-premier-il-discorso-in-aula-di-unterberger-svp/7201507/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L'intervento della senatrice ha scatenato le proteste del centrodestra" categories="Politica" tags="Senato;Silvio Berlusconi" fingerprint="9b5130f82bf4105">
  <main>
    <p>“Non si può tacere come <hi rend="#b">Berlusconi abbia fortemente danneggiato l’immagine della donna italiana</hi>“. Così la senatrice del gruppo per le Autonomie <hi rend="#b">Julia Unterberger</hi>, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/20/silvio-berlusconi-morto-la-beatificazione-prosegue-al-senato-il-falso-di-la-russa-le-accuse-piu-gravi-cadute-nel-nulla/7201262/">durante la cerimonia di commemorazione di Silvio Berlusconi</ref>, ex presidente del Consiglio e leader di Forza Italia, scomparso lo scorso 12 giugno all’età di 86 anni. La sua frase ha suscitato le proteste della maggioranza che le ha riservato qualche contestazione anche quando ha ricordato che “alla nostra autonomia di Bolzano non ha tolto ma non ha mai nemmeno dato niente”. “Io non l’ho mai conosciuto personalmente”, ha ammesso Unterberger. “E si vede”, la replica che si è levata dai parlamentari azzurri. Pace fatta quando Unterberger ha aggiunto che “se c’è una cosa che ho apprezzato è stato il suo amore per gli animali”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>