<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Salvini vs Travaglio: &quot;Basta coi processi tv a Berlusconi&quot;. &quot;E' vostro alleato, eravate con lui quando fece condoni fiscali&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-01-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/20/elezioni-salvini-vs-travaglio-basta-coi-processi-tv-a-berlusconi-e-vostro-alleato-eravate-con-lui-quando-fece-condoni-fiscali/4104396/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Battibecco a Otto e Mezzo (La7) tra il leader della Lega, Matteo Salvini, e il direttore de Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio, sull’alleanza tra Lega e Forza Italia. Salvini insorge più volte durante il dibattito: “Quando ci sarà Berlusconi, farete il processo a lui. Io sono qui a rappresentare un movimento che è quello che …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Attilio Fontana;La7;Marco Travaglio;Matteo Salvini;Polemica;Silvio Berlusconi" fingerprint="bba6a272826dd068">
  <main>
    <p>Battibecco a <ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo"> Otto e Mezzo</ref> (La7) tra il leader della</p>
    <p><hi rend="#b">Lega, Matteo Salvini</hi>, e il direttore de</p>
    <p><hi rend="#b">Il Fatto Quotidiano, Marco Travaglio</hi>, sull’alleanza tra Lega e Forza Italia. Salvini insorge più volte durante il dibattito: “Quando ci sarà Berlusconi, farete il</p>
    <p><hi rend="#b">processo</hi>a lui. Io sono qui a rappresentare</p>
    <p><hi rend="#b">un movimento che è quello che è cresciuto di più</hi>in questi anni”. “Veramente siete alleati” – ribatte Travaglio – “Non sono credibili le promesse della Lega sull’</p>
    <p><hi rend="#b">evasione fiscale</hi>, perché l</p>
    <p><hi rend="#b">a Lega e tutto il centrodestra hanno votato un condono e tre scudi fiscali</hi>. Berlusconi, che era stato cacciato dalla porta, per rientrare dalla finestra, si sta presentando a livello internazionale come il contrario del se stesso negli ultimi 20 anni. Cioè come un moderato filo-europeista, obbediente agli accordi europei. Come fa Berlusconi, che ora sta promettendo alla</p>
    <p><hi rend="#b">Merkel</hi>, a questo e a quell’altro, che non farà più lo sfasciacarrozze dell’Europa, come ha fatto per tanti anni?”. “Prendo atto del fatto che non viene contestato Salvini e che la trasmissione è su Berlusconi” – ribadisce Salvini – “</p>
    <p><hi rend="#b">Di processi televisivi a Berlusconi ne avete fatti 150</hi>e ne farete altri 150. Secondo me, sono noiosi”. “Sto parlando del centrodestra, non solo di Berlusconi” – spiega il direttore del Fatto – “</p>
    <p><hi rend="#b">C’era la Lega quando lui faceva i condoni.</hi>I leghisti, secondo me, giustamente si vergognano di essere costretti a ripresentarsi un’altra volta con Berlusconi alleato”. “Mamma mia, c’ha l’ansia di Berlusconi”, si lamenta Salvini. Travaglio continua: “I leghisti cercano in tutti i modi di differenziarsi. E lo fanno bene, quando invocano pene più severe per chi evade le tasse. Lo fanno male, quando parlano di razza italiana, come</p>
    <p><hi rend="#b">Fontana</hi>“</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>