<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Fratelli di Crozza, Sorrentino difende Loro e spiega perché Berlusconi compare dopo un'ora: &quot;Ecco cosa deve fare un buon regista&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-28" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/28/fratelli-di-crozza-sorrentino-difende-loro-e-spiega-perche-berlusconi-compare-dopo-unora-ecco-cosa-deve-fare-un-buon-regista/4321730/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Maurizio Crozza nei panni del regista premio oscar Paolo Sorrentino, nel corso la puntata di Fratelli di Crozza – in onda tutti i venerdì in prima serata sul Nove – difende il suo nuovo film Loro da chi non ha apprezzato l’entrata in scena del personaggio di Berlusconi dopo un’ora dall’inizio del film: “Un film …" categories="Televisione" tags="Maurizio Crozza;Paolo Sorrentino;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9be4f0ddcf741f0">
  <main>
    <p>Maurizio Crozza nei panni del regista premio oscar <hi rend="#b">Paolo Sorrentino</hi>, nel corso la puntata di <hi rend="#b">Fratelli di Crozza</hi> – in onda tutti i venerdì in prima serata sul Nove – difende il suo nuovo film <hi rend="#b">Loro</hi> da chi non ha apprezzato l’entrata in scena del personaggio di <hi rend="#b">Berlusconi</hi> dopo un’ora dall’inizio del film: “Un film buono è quello dove per tutta la prima ora il pubblico si chiede: “Ma abbiamo sbagliato sala?”. Io credo che un buon regista sappia capire qual è il momento esatto in cui il pubblico si alza e sta per cambiare sala ed è lì che fa apparire il protagonista”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>