<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Elezioni, Bersani: “Mio ripensamento su Pd? Sì, quando Renzi cadrà dal triciclo e vorrà bene ai comunisti” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-01-31" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/31/elezioni-bersani-mio-ripensamento-su-pd-si-quando-renzi-cadra-dal-triciclo-e-vorra-bene-ai-comunisti/4128739/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Ripensamento mio sul Pd? Faccia quello che vuole, a meno che Renzi non venga illuminato sulla via di Damasco o cada dal triciclo e improvvisamente diventi uno che vuol bene ai comunisti. Ormai per loro io sono diventato così, ma non mi offendo mica”. Sono le parole del candidato alla Camera per Liberi e Uguali, …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Centrodestra;Liberi e uguali;Maria Elena Boschi;Matteo Renzi;PD;Pier Luigi Bersani;Silvio Berlusconi" fingerprint="a11e2775c9a4c6ac">
  <main>
    <p>“Ripensamento mio sul <hi rend="#b">Pd</hi>? Faccia quello che vuole, a meno che <hi rend="#b">Renzi</hi> non venga illuminato sulla via di Damasco o cada dal triciclo e improvvisamente diventi uno che vuol bene ai <hi rend="#b">comunisti</hi>. Ormai per loro io sono diventato così, ma non mi offendo mica”. Sono le parole del candidato alla Camera per <hi rend="#b">Liberi e Uguali, Pier Luigi Bersani</hi>, durante la trasmissione<hi rend="#b"> Dimartedì</hi>, su La7</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/31/elezioni-bersani-pd-il-suo-istinto-a-traino-renziano-e-allearsi-con-berlusconi-noi-di-leu-non-lo-faremo-mai/4128622/">(qui la prima parte)</ref>. Diverse le scudisciate critiche al</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>renziano: “Torno dal coccolone e mi trovo il</p>
    <p><hi rend="#b">Patto del Nazareno.</hi>Poi mi ritrovo</p>
    <p><hi rend="#b">l’Italicum</hi>fatto con</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, poi il</p>
    <p><hi rend="#b">Jobs Act</hi>, poi le cose sul fisco, poi i bonus, poi il</p>
    <p><hi rend="#b">Rosatellum</hi>, tutte cose fatte con Berlusconi. Adesso vedo anche le candidature. Ma, secondo voi, viene in testa a qualcuno dei nuovi messi da Renzi lì che l’idea è quella di fare l’alleanza con noi di Liberi e Uguali? Sento anche</p>
    <p><hi rend="#b">fake news</hi>, come quella secondo cui Renzi abbia stabilito le candidature come me. Falso”. E spiega: “Innanzitutto, non ho mai fatto un</p>
    <p><hi rend="#b">congresso</hi>con Renzi. L’unico congresso che ho fatto fu quello in cui i miei avversari erano</p>
    <p><hi rend="#b">Dario Franceschini</hi>e</p>
    <p><hi rend="#b">Ignazio Marino</hi>. Vinsi abbastanza largamente, ma il giorno dopo Franceschini diventò</p>
    <p><hi rend="#b">capogruppo alla Camera</hi>e Marino qualche mese dopo fu il candidato Pd a sindaco di Roma</p>
    <p><hi rend="#b">.</hi>E questo avvenne perché ci chiamavamo ‘democratici’, non eravamo un partito uninominale”. Poi aggiunge: “Io insistetti per cambiare lo</p>
    <p><hi rend="#b">statuto</hi>del Pd, consentendo a Renzi di partecipare alle primarie di coalizione per il candidato premier. Io avevo capito che quel giovane aveva in testa di essere un</p>
    <p><hi rend="#b">Macron ante litteram</hi>. Credevo di poterlo battere sul campo e così fu. E questo non me lo rimprovero come errore. Era già in atto una</p>
    <p><hi rend="#b">scalata</hi>di Renzi al Pd. Ora nel Pd non si può giocare nessuna partita, perché il campo è chiuso e le chiavi ce le ha in tasca uno. E non le tira fuori”. Bersani si concede anche una battuta sulla candidatura di</p>
    <p><hi rend="#b">Maria Elena Boschi a Bolzano</hi>(“E’ un partito tosto, eh, l’hanno mandata così lontano…”). E sul</p>
    <p><hi rend="#b">M5s</hi>sottolinea: “Io sempre detto che con loro ci parlo, sono i 5 stelle che non parlano. Ma da qui a un accordo ce ne passa. Ho un piccolo pregiudizio su di loro: sono antifascisti o no? Vorrei capirlo, perché ho assistito in giro nel Paese a cosucce che non mi sono piaciute”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>