<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Balle Spaziali, Travaglio sulle fake news della settimana: dalle tasse di Trump alle scuse di Le Monde - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-01-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/13/balle-spaziali-marco-travaglio-sulle-fake-news-della-settimana-dalle-tasse-trumpiane-alle-scuse-di-le-monde/4088703/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="È vero che la proposta di Piero Grasso di abolire le tasse universitarie favorirebbe i più ricchi come va dicendo il Pd? E ancora, è vero, come dicono tutti i “giornaloni” che Virginia Raggi ha chiesto il rito immediato per allungare i tempi del processo per falso allo scopo di oltrepassare il 4 marzo, data …" categories="TVLoft" tags="Balle Spaziali;Bruno Vespa;Fabio Fazio;Le Monde;Loft;Marco Travaglio;Pietro Grasso;Silvio Berlusconi;Tasse Universitarie;TvLoft;Virginia Raggi" fingerprint="eda267687bccd619">
  <main>
    <p>È vero che la proposta di <hi rend="#b">Piero Grasso</hi> di abolire le <hi rend="#b">tasse universitarie</hi> favorirebbe i più ricchi come va dicendo il Pd? E ancora, è vero, come dicono tutti i “giornaloni” che<hi rend="#b"> Virginia Raggi</hi> ha chiesto il <hi rend="#b">rito immediato</hi> per allungare i tempi del processo per falso allo scopo di oltrepassare il <hi rend="#b">4 marzo</hi>, data delle elezioni? E poi, davvero <hi rend="#b">Fabio Fazio</hi> e <hi rend="#b">Bruno Vespa</hi> sono vittime di un nuovo <hi rend="#b">editto bulgaro</hi> ordito dai 5Stelle per eliminarli dalla televisione pubblica nei 45 giorni previsti dalla legge sulla <hi rend="#b">par condicio</hi>? Infine, ha fatto bene <hi rend="#i"> Le Monde </hi>a scusarsi con </p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>per aver scritto, nel 2015 e nel 2017, due articoli sui legami con</p>
    <p><hi rend="#b">la mafia</hi>intrattenuti dal Cavaliere? Questi i quattro temi su cui si concentra</p>
    <p><hi rend="#b">Marco Travaglio</hi>, questa settimana, nel decimo appuntamento di</p>
    <p>
      <hi rend="#i">, il format disponibile in abbonamento sul sito e sulla app di</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Balle Spaziali</hi>
    <p>
      <hi rend="#b">.</hi>
    </p>
    <ref target="https://www.tvloft.it/">TvLoft</ref>
    <p>Su piattaforma e app di Loft sono disponibili, sempre <hi rend="#b">in abbonamento</hi>, anche le nove puntate delle scorse settimane che toccano tutti gli argomenti caldi del dibattito politico: si parte dal <hi rend="#b">Rosatellum</hi>, si passa alle elezioni siciliane e al caso di Ostia; dal ritorno sulla scena politica di Silvio Berlusconi, alla sconfitta della candidatura europea di Milano come sede dell’<hi rend="#b">Agenzia del Farmaco</hi>; si parla delle <hi rend="#b">molestie</hi> nel mondo del cinema, delle dichiarazioni del fondatore di Repubblica, <hi rend="#b">Eugenio Scalfari</hi>, a favore di Berlusconi nonostante le 60 leggi vergogna che i suoi governi ci hanno lasciato in eredità, del crac di <hi rend="#b">Banca Etruria</hi>; dei vitalizi mai tagliati e del <hi rend="#i">battàge</hi> di tv e giornali a favore della scarcerazione del condannato per mafia <hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi>; della tassa sulle buste di plastica che favorisce un’impresa vicina a <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>, delle finte missioni istituzionali di <hi rend="#b">Maria Elena Boschi</hi>; dell’ossessione dei media per Virginia Raggi e del bavaglio sulle <hi rend="#b">intercettazioni</hi> voluto dal ministro <hi rend="#b">Andrea Orlando</hi>. Il tutto passato al microscopio da Marco Travaglio.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>