<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Casellati: &quot;Mandato esplorativo? Se Mattarella chiama difficile dire di no&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/14/casellati-mandato-esplorativo-se-mattarella-chiama-sara-difficile-dire-di-no/4293238/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La sua speranza è che i partiti trovino una soluzione, specie alla luce delle tensioni in Siria. Ma a fronte di una richiesta di mandato esplorativo da parte del Quirinale la presidente del Senato Maria Elisabetta Alberti Casellati ribadisce la sua disponibilità. “Intanto vediamo cosa deciderà il presidente Mattarella – ha detto a L’intervista di Maria Latella …" categories="Politica" tags="Maria Elisabetta Alberti Casellati;Sergio Mattarella;Silvio Berlusconi" fingerprint="b3278c764b6f61ac">
  <main><head rend="h1">Casellati: “Mandato esplorativo? Se Mattarella chiama difficile dire di no”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/04/14/casellati-675.jpg"/><p>La sua speranza è che i partiti trovino una soluzione, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/14/siria-attacco-di-usa-regno-unito-e-francia-scontro-mosca-washington-allonu-minata-autorita-del-consiglio-finito-tempo-delle-parole-abbiamo-il-colpo-canna-pronti-colpire/4292116/">specie alla luce delle tensioni in Siria</ref>. Ma a fronte di una richiesta di mandato esplorativo da parte del </p><p><hi rend="#b">Quirinale</hi>la presidente del Senato</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/13/governo-la-carta-di-mattarella-mandato-esplorativo-prima-scelta-casellati-lei-se-me-lo-chiede-il-presidente-ci-sono/4290093/">. “Intanto vediamo cosa deciderà il presidente</ref></p><hi rend="#b">Maria Elisabetta Alberti Casellati</hi>ribadisce la sua disponibilità<p><hi rend="#b">Mattarella</hi>– ha detto a</p><p><hi rend="#i">L’intervista</hi>di</p><p><hi rend="#b">Maria Latella</hi>su</p><p><hi rend="#i">SkyTg24</hi>– se dovesse chiedermelo è chiaro che sarebbe difficile poter dire di no”. Poi ha specificato: “Avrei personalmente preferito che una soluzione di questo genere non ci fosse, perché questo significherebbe, lo dico nell’interesse esclusivo dei nostri cittadini, che i partiti avrebbero trovato una soluzione rapida e quindi diciamo che la ragione avrebbe prevalso sul pregiudizio. Il mio auspicio è che in questi giorni, anche di fronte a questi nuovi avvenimenti di carattere internazionale, i partiti si mettano intorno a un tavolo e trovino dei punti di convergenza per arrivare ad un governo”.</p><p>Commentando poi le recenti dichiarazioni di <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/13/alleanza-m5s-centrodestra-di-battista-berlusconi-tratta-salvini-peggio-di-dudu/4291618/"> Alessandro Di Battista, secondo cui Berlusconi tratta Salvini peggio di Dudù</ref>, il presidente del Senato ritiene che “oggi come oggi queste uscite siano uscite che forse sarebbe meglio evitare, perché già la situazione è molto complicata, addirittura inedito il panorama politico che è uscito dalle elezioni del 4 marzo”. Per la </p><p><hi rend="#b">Casellati</hi>, infatti, si tratta di dichiarazioni inopportune che accendono “ancora di più i fuochi” e complicano “una situazione la cui</p><p><hi rend="#b">soluzione</hi>costituisce un rebus per tutti, non mi pare opportuno e non mi pare opportuno neanche in una</p><p><hi rend="#b">dialettica</hi></p><p><hi rend="#b">politica</hi>che dovrebbe andare anche verso una pacificazione, una distensione e non verso il fatto di dover accendere ancora di più gli animi”. Inoltre, ha aggiunto, ritiene che “</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/11/di-battista-berlusconi-il-male-assoluto-del-nostro-paese-italia-repubblica-fondata-sul-ricatto-politico/4286955/">porre veti, emarginare una personalità come quella di</ref>, nel senso che sarebbe una ferita alla nostra democrazia non mettere su un tavolo ad un livello di parità tutti gli</p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>che ha campeggiato nella vita politica ed economica degli ultimi venti anni non sia neppure possibile<p><hi rend="#b">interlocutori</hi>politici di questo momento”. Quindi, ha precisato, “non ci deve essere uno che ci sta ed un altro che non ci sta. Tutti, a pari merito, devono mettersi attorno ad un tavolo per decidere quello che si vuole fare per il nostro Paese. Questo significa assunzione di responsabilità ed è questo che noi dobbiamo ai nostri cittadini”.</p><p>Riguardo la situazione in Siria ha inoltre aggiunto, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/12/consultazioni-la-giornata-di-maio-centrodestra-spaccato-spera-pd-salvini-la-lega-indichera-nome-per-premier/4287667/">come aveva fatto Salvini nei giorni scorsi, che “ritorni quello spirito di Pratica di Mare</ref>, che aveva univo vari popoli in un momento in cui sembrava impossibile e invece si è realizzato. In questo momento non ci resta altro che aspettare che le diplomazie facciano il loro corso”. E alla domanda della giornalista su cosa si aspetti martedì dall’Aula, </p><p><hi rend="#b">Casellati</hi>ha risposto: “Innanzitutto</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/14/siria-gentiloni-no-a-escalation-salvini-pazzesco-fermatevi-ma-berlusconi-meglio-tacere-ora-governo-forte/4292212/">Gentiloni (che riferirà anche del “supporto logistico” all’attacco di Stati Uniti, Gb e Francia, ndr) darà un’informativa</ref>. Vediamo che succede da oggi fino a martedì, perché ormai la politica e lo</p><p><hi rend="#b">scenario internazionale</hi>ci hanno fatto vedere come cambi tutto improvvisamente. Soltanto ieri la situazione era diversa, oggi è precipitata, vediamo fino a martedì che cosa ci dirà</p><p><hi rend="#b">Gentiloni</hi>e poi si aprirà questo dibattito in aula, per cui vedremo e terremo conto di tutte le varie posizioni politiche”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>