<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Primarie Pd, Richetti, Guerini e Rosati: &quot;Berlusconi? Non esiste nessuna alleanza con lui&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2017-04-30" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/30/primarie-pd-richetti-guerini-e-rosati-berlusconi-non-esiste-nessuna-alleanza-con-lui/3554112/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Non esiste nessuna futura alleanza con Forza Italia e il centrodestra. Le alleanze si fanno davanti agli elettori prima del voto e noi costruiremo intese con chi si definisce, si colloca o si sente nel centrosinistra”. Così il portavoce della mozione di Matteo Renzi, Matteo Richetti, respinge l’ipotesi di future alleanze con Silvio Berlusconi. Gli …" categories="Politica" tags="Dario Franceschini;Lorenzo Guerini;Matteo Richetti;PD;Primarie PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="acb3974cb0efc945">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Non esiste nessuna futura alleanza con Forza Italia e il centrodestra</hi>. Le alleanze si fanno davanti agli elettori prima del voto e noi costruiremo intese con chi si definisce, si colloca o si sente nel centrosinistra”. Così il <hi rend="#b">portavoce della mozione di Matteo Renzi, Matteo Richetti</hi>, respinge l’ipotesi di future <hi rend="#b">alleanze</hi> con <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Gli fa eco il vicesegretario dem <hi rend="#b">Lorenzo Guerini</hi>: “Non c’è nessuna alleanza con Berlusconi, assolutamente no. Mi pare una cosa talmente ovvia”. Piccata la risposta del capogruppo Pd alla Camera, <hi rend="#b">Ettore Rosato</hi>: “<hi rend="#b">Ma a Grillo che domanda fate su questo? Noi siamo alternativi al M5S e a Forza Italia</hi>“. Il deputato Pd, <hi rend="#b">Dario Franceschini</hi>, ringrazia anche <hi rend="#b">Michele Emiliano e Andrea Orlando</hi> e aggiunge: “Da stasera si può ripartire tutti insieme”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>