<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Tajani eletto segretario pro tempore di Forza Italia. Al Consiglio legge una lettera dei figli di Berlusconi: &quot;Portate avanti i suoi ideali&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-07-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/07/15/tajani-eletto-segretario-pro-tempore-di-forza-italia-al-consiglio-legge-una-lettera-dei-figli-di-berlusconi-portate-avanti-i-suoi-ideali/7230175/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Tajani, commosso, ha letto una lettera inviata dalla famiglia Berlusconi" categories="Politica" tags="Antonio Tajani;Forza Italia;Silvio Berlusconi" fingerprint="a8ba920ce97f4b0d">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Antonio Tajani</hi> è il nuovo segretario nazionale <hi rend="#i">pro tempore</hi> di <hi rend="#b">Forza Italia</hi>. Lo ha deciso il Consiglio nazionale del partito, riunito oggi sabato 15 luglio a Roma, che l’ha eletto all’unanimità. Sarà il leader di FI fino alla convocazione del prossimo Congresso. Il voto è avvenuto per alzata di mano. I lavori del Consiglio si sono aperti con un lungo applauso a Silvio Berlusconi morto più di un mese fa. “Ieri sera – ha detto Tajani dal palco – ho ricevuto <hi rend="#b">una lettera molto affettuosa e cordiale</hi>, piena di incoraggiamento, anche nei mie confronti, da parte della <hi rend="#b">famiglia Berlusconi</hi>, che mi ha pregato di leggere questo messaggio al consiglio”. Il ministro ha quindi letto la lettera inviata dalla famiglia Berlusconi: “Carissimi, grazie per <hi rend="#b">l’appoggio e vicinanza</hi> che avete sempre dato al nostro caro papà e grazie per tutto ciò che farete d’ora in poi per continuare a <hi rend="#b">far valere gli ideali </hi>di libertà, progresso e democrazia che hanno sempre contraddistinto il suo pensiero e la sua azione. Un abbraccio grande a tutti con i migliori auguri di buon lavoro”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>