<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Fininvest, rosso di 120 milioni nel 2016: pesano lo scontro con Vivendi e le perdite del Milan. Niente dividendi ai Berlusconi - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-06-29" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/06/29/fininvest-rosso-di-120-milioni-nel-2016-pesano-lo-scontro-con-vivendi-e-le-perdite-del-milan-niente-dividendi-ai-berlusconi/3696386/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Non solo Mediaset, che ha archiviato il 2016 con il rosso peggiore della sua storia. Anche Fininvest, holding della famiglia Berlusconi a cui il Biscione fa capo, ha chiuso l’esercizio in perdita per 120 milioni. Pesano, spiega il gruppo, i “gravissimi danni che ha causato il mancato rispetto da parte di Vivendi degli accordi vincolanti …" categories="Numeri &amp; News" tags="Fininvest;Mediaset;Silvio Berlusconi" fingerprint="eb45b719307fb92b">
  <main><head rend="h1">Fininvest, rosso di 120 milioni nel 2016: pesano lo scontro con Vivendi e le perdite del Milan. Niente dividendi ai Berlusconi</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2016/12/Berlusconi-675.jpg"/><p>Non solo <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/19/mediaset-nel-2016-perdita-record-295-milioni-lo-scontro-con-vivendi-su-premium-ce-ne-e-costati-341/3532016/"> Mediaset, che ha archiviato il 2016 con il rosso peggiore della sua storia</ref>. Anche </p><p><hi rend="#b">Fininvest</hi>, holding della famiglia</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>a cui il Biscione fa capo, ha chiuso l’esercizio in perdita per 120 milioni. Pesano, spiega il gruppo, i “gravissimi</p><p><hi rend="#b">danni</hi>che ha causato</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/12/14/mediaset-sotto-assedio-berlusconi-si-arrocca-ma-bollore-sa-come-espugnare-gli-imperi-familiari/3260381/">il mancato rispetto da parte di</ref>Per questo, si apprende, quest’anno non saranno distribuiti i</p><hi rend="#b">Vivendi</hi>degli accordi vincolanti raggiunti” su<hi rend="#b">Premium</hi>.<p><hi rend="#b">dividendi</hi>.</p><p>La perdita dipende da svalutazioni e accantonamenti fatti a fronte del “progressivo peggioramento della performance dell’area pay-tv”, che i francesi avrebbero dovuto comprare salvo poi<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/08/01/mediaset-il-numero-uno-di-vivendi-premium-ci-hanno-detto-che-era-una-ferrari-invece-e-una-punto/2948019/"> tirarsi indietro sostenendo che era stata loro presentata come “una Ferrari” ma di fatto è “una Punto”. </ref>Escludendo tutti i costi di natura non ricorrente e le perdite del </p><p><hi rend="#b">Milan</hi>relative al secondo semestre 2016 il risultato è positivo per 46,9 milioni. La</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/13/milan-completato-il-closing-finita-lera-berlusconi-il-club-e-del-cinese-yanghong-li/3520782/">cessione del Milan, rileva Fininvest, nel 2017 evidenzierà poi una</ref>a livello consolidato di circa 600 milioni. Gli altri indicatori sono positivi per il gruppo della famiglia Berlusconi: i ricavi consolidati per l’esercizio 2016 sono stati pari a 5 miliardi, in crescita del 6,6% rispetto ai 4,7 del 2015.</p><hi rend="#b">plusvalenza</hi><p>Nella nota sul bilancio, approvato giovedì dall’assemblea dei soci, si sottolinea che i risultati vanno necessariamente inquadrati nel contesto di un esercizio “del tutto particolare, visti i significativi <hi rend="#b">eventi straordinari</hi> che l’hanno caratterizzato accanto alle importanti<hi rend="#b"> scelte strategiche</hi> messe in atto durante l’anno”. Se da una parte Vivendi ha condizionato l’andamento economico, dall’altra il gruppo “ha realizzato investimenti di ampia rilevanza strategica, come quelli di <hi rend="#b">Mondadori</hi> in <hi rend="#b">Rizzoli</hi> Libri e <hi rend="#b">Banzai</hi> Media e di Mediaset nel settore radiofonico, mentre in parallelo la capogruppo Fininvest ha posto le premesse per il completamento della cessione del Milan, finalizzata durante l’esercizio in corso”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>