<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Alfaniani a rischio estinzione, il consiglio del militante: &quot;In ginocchio da Berlusconi&quot;. Ma il leader vaneggia: &quot;Da soli&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2017-11-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/12/alfaniani-a-rischio-estinzione-il-consiglio-del-militante-in-ginocchio-da-berlusconi-ma-il-leader-vaneggia-da-soli/3972201/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Come se nulla fosse mai accaduto. Come se le urne in Sicilia non avessero travolto quel che resta della sua Alternativa popolare: bocciata, fuori dall’Assemblea regionale, irrilevante pure nel vecchio feudo, con il 4,2% e appena 80mila voti “incassati”. E a rischio diaspora. Eppure, dopo il trauma nell’isola, Angelino Alfano sembra quasi vittima di rimozione freudiana: “Ap? C’è e ci sarà …" categories="Politica" tags="Angelino Alfano;Fabrizio Cicchitto;Matteo Renzi;Maurizio Lupi;Roberto Formigoni;Silvio Berlusconi" fingerprint="2cf2901668aba0a5">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Sicilia</hi>non avessero travolto quel che resta della sua</p>
    <p><hi rend="#b">Alternativa popolare:</hi>bocciata, fuori dall’Assemblea regionale, irrilevante pure nel vecchio feudo, con il 4,2% e appena 80mila voti “incassati”. E a rischio diaspora. Eppure, dopo il trauma nell’isola,</p>
    <p><hi rend="#b">Angelino Alfano</hi>sembra quasi vittima di rimozione freudiana: “</p>
    <p><hi rend="#b">Ap? C’è e ci sarà anche tra quattro anni</hi>“, ha provato a rivendicare il suo presidente, ostentando una sicurezza tradita dalla realtà dei numeri, dal palco dell’Hotel Marriott, nella periferia ovest di Roma. Cornice di una</p>
    <p><hi rend="#b">conferenza programmatica</hi>surreale, con quasi duemila delegati presenti, per una partito ancora</p>
    <p><hi rend="#b">senza identità precisa</hi>, a pochi mesi ormai dalla fine della legislatura.</p>
    <p><hi rend="#b">voti per la sopravvivenza politica</hi>, il verdetto è stato al contrario impietoso. E la sua linea – l’</p>
    <p><hi rend="#b">accordo con il centrosinistra di Renzi</hi>– sconfessata. Per questo ora tenta di rimuovere il fantasma della sconfitta. Tanto da accusare pure la stampa. “Colpevole”, denuncia, di trattarlo male da quando scelse di sostenere il governo Renzi: “Ha trovato buon gioco nel darci calci negli stinchi, per non dire altrove, sapendo che il Pd non si sarebbe indignato e che il centrodestra ne era contento”, ha attaccato, nelle vesti del “martire”. Oppure, a suo dire, in quelle del difensore dei diritti umani, in merito alla crisi nel Mediterraneo: “Ho salvato vite, il rischio era lasciar morire mezzo milione di persone. Non so se sia stata causa del calo di consensi. Ma lo rifarei”. Applausi dei delegati. E distanza ribadita dal centrodestra a trazione salviniana.</p>
    <p><hi rend="#b">direzione</hi>del 24 novembre. Quella decisiva sulle</p>
    <p><hi rend="#b">alleanze</hi>. Dove andare, con chi? Restare alla corte di</p>
    <p><hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>e del</p>
    <p><hi rend="#b">centrosinistra</hi>? O provare a “tornare in ginocchio” verso Arcore – come suggerisce ad Alfano pure qualche delegato alla convention – sperando nella compassione di quel</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>secondo cui il leader di Ap era sprovvisto di “quid”? Nell’attesa, Alfano quasi</p>
    <p><hi rend="#b">vaneggia</hi>: “</p>
    <p><hi rend="#b">Siamo pronti anche ad andare da soli</hi>,</p>
    <p>
      <hi rend="#b">con i nostri valori e i nostri programmi”, è l’antipasto che prova a offrire a un partito che ribolle, per siglare una tregua con</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Maurizio Lupi</hi>. Missione proibitiva, quella dell’avventura solitaria,</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/11/sondaggi-effetto-sicilia-il-pd-sprofonda-il-m5s-rimbalza-in-alto-impresentabili-a-destra-se-ne-fregano-fi-e-lega-stabili/3970951/">sondaggi</ref>(e voti) alla mano. Ma è questa la linea del neo-coordinatore, che evoca la strada dell’autonomia politica. L’obiettivo? Staccarsi dall’abbraccio renziano e provare a riportare Ap verso la famiglia popolare. Accanto a lui, quell’ala nordista, ancora filo-berlusconiana (Formigoni su tutti) che di “morire renziana” non ne ha più alcuna voglia.</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>, l’alleato – seppur a giorni e umori alterni – del leader azzurro. Con Alfano, nonostante il flop elettorale, resta gran parte del gruppo di vertice di Ap: dalla ministra Lorenzin a Cicchitto, fino a Pizzolante, Castiglione, Bianconi. Un’area che punta a restare nel</p>
    <p><hi rend="#b">centrosinistra</hi>. E, magari, a strappare qualche collegio considerato sicuro o quasi. “Non c’è altra scelta che proseguire nella strada di questi anni di governo. Ma dobbiamo chiarire subito chi siamo”, spiega D’Ascola. “Io</p>
    <p><hi rend="#b">nel centrodestra non ci torno</hi>“, certifica invece Cicchitto. E c’è chi evoca l’idea di un possibile accordo in vista delle politiche con “</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/29/forza-europa-in-arrivo-una-nuova-lista-della-vedova-si-a-soggetto-europeista-ma-letta-e-calenda-non-partecipiamo/3943161/">Forza Europa</ref>“, la lista in costruzione con protagonista Benedetto Della Vedova e il mondo radicale, dopo i richiami europeisti alfaniani.</p>
    <p><hi rend="#b">3%</hi>, la soglia del Rosatellum, quota minima</p>
    <p><hi rend="#b">per sopravvivere</hi>. Almeno un milione e oltre di voti, per non sparire dal prossimo Parlamento. “Questa sfida l’abbiamo superata più volte”, ribadisce Lupi. Diversi militanti sono con lui. C’è chi azzarda indicandolo pure come prossimo leader, anche se simbolico, al posto di Alfano: “Io, volto del rinnovamento? Non scherziamo”, ammette e scherza lui, parlamentare e dirigente di lungo corso. Ma è proprio Lupi a vestire quasi i panni del “garante” tra le anime del partito, frenando per il momento le uscite verso destra. Così come tocca a lui la conclusione “politica” della kermesse, tra minacce a Gentiloni (“Non voteremo la legge di bilancio se non verrà reintrodotto il bonus bebè”) e al Pd sullo Ius soli (“Se lo scordi, non voteremo la fiducia”). Rivendica: “Il governo è finito e non c’è alcuna alleanza scontata per andare avanti”. Parole e sicurezze che, però, si scontrano con i numeri in caduta libera di Ap. Ma è questa l’unica ossessione: rientrare in Parlamento. Poi, chissà. Aspettando le</p>
    <p>
      <hi rend="#b">prossime larghe intese</hi>
    </p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>