<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Bari, Procura chiede il rinvio a giudizio per Berlusconi. &quot;Indusse Tarantini a mentire&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="RQuotidiano" date="2014-07-11" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/07/11/bari-procura-chiede-il-rinvio-a-giudizio-per-berlusconi-indusse-tarantini-a-mentire/1057552/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Dopo Milano, ecco Bari. Due tegole giudiziarie nell’arco di nemmeno un’ora sulla testa di Silvio Berlusconi, per cui la procura del capoluogo pugliese ha chiesto il rinvio a giudizio. L’ex presidente del consiglio è accusato di induzione a mentire. Secondo gli inquirenti, per il tramite dell’ex direttore dell’Avanti Valter Lavitola ha pagato l’imprenditore Gianpaolo Tarantini perché …" categories="Giustizia" tags="Bari;Caso Escort Bari;Gianpaolo Tarantini;Silvio Berlusconi" fingerprint="edfe5625522a872d">
  <main><head rend="h1">Bari, Procura chiede il rinvio a giudizio per Berlusconi. “Indusse Tarantini a mentire”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2013/11/tarantini.jpg" alt="Gianpaolo Tarantini"/><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/07/11/ruby-il-pg-chiede-la-conferma-della-condanna-a-7-anni-per-berlusconi/1056946/">Dopo Milano</ref>, ecco Bari. Due tegole giudiziarie nell’arco di nemmeno un’ora sulla testa di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, per cui la procura del capoluogo pugliese ha chiesto il rinvio a giudizio. L’ex presidente del consiglio è accusato di induzione a mentire. Secondo gli inquirenti, per il tramite dell’ex direttore dell’Avanti <hi rend="#b">Valter Lavitola</hi> ha pagato l’imprenditore <hi rend="#b">Gianpaolo Tarantini</hi><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/09/15/chi-mi-porti-stasera-le-telefonate-di-berlusconi-a-tarantini/157672/">perché mentisse sulle escort portate nelle sue residenze estive tra il 2008 e il 2009</ref>. L’<hi rend="#b">udienza preliminare</hi> del processo a Berlusconi per le escort di Tarantini inizierà il prossimo 14 novembre dinanzi al gup del Tribunale di Bari <hi rend="#b">Rosanna Depalo</hi>. Come si diceva, quella della procura barese è la seconda brutta notizia di giornata per il leader di Forza Italia, visto che il pg della corte d’Appello di Milano <hi rend="#b">Piero de Petris</hi> aveva chiesto di confermare la pena a 7 anni inflitta in primo grado all’ex premier nel <hi rend="#b">processo Ruby</hi>.</p><p>Per quanto riguarda la vicenda pugliese, davanti ai pm baresi Gianpaolo Tarantini ha sempre sostenuto che <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/09/21/caso-escort-berlusconi-ai-magistrati-non-sapevo-che-mie-ospiti-fossero-escort/718886/">Berlusconi non sapeva che quelle donne fossero prostitute</ref>. Secondo i magistrati, invece, emerge dagli atti la consapevolezza dell’allora capo del governo che si trattasse di escort. </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/09/27/caso-escort-finanza-smentisce-berlusconi-pagava-ragazze-di-tarantini/724322/">Le indagini della Procura, coordinate dal procuratore aggiunto</ref>. L’arresto di Lavitola, ex direttore dell’</p><hi rend="#b">Pasquale Drago</hi>, sono state avviate nell’ottobre 2011 sulla base degli atti inviati per competenza dal<hi rend="#b">Tribunale di Napoli</hi><p><hi rend="#b">, fu il primo atto di un’inchiesta durata ben due anni. Nel corso degli accertamenti disposti dalla magistratura barese, Lavitola e Berlusconi sono stati interrogati (a maggio 2012 il primo, a maggio 2013 l’ex premier) e dopo la notifica dell’avviso di conclusione delle indagini preliminari è stato sentito, su richiesta dei</hi></p><hi rend="#i">Avanti</hi><p><hi rend="#b">difensori</hi>, anche l’ex capo della Protezione civile</p><p><hi rend="#b">Guido Bertolaso</hi>. Stando agli atti dell’inchiesta, basati soprattutto su</p><p><hi rend="#b">intercettazioni telefoniche</hi>,</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2011/09/16/bari-inchiesta-sulle-escort-le-intercettazioni-e-gli-interrogatori/157988/">Tarantini avrebbe tentato di entrare in affari con la</ref></p><hi rend="#b">Protezione civile</hi>utilizzando proprio le conoscenze dell’ex premier.</main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>