<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Governo, Scanzi: &quot;No di Salvini a Renzi e no di Di Maio a Berlusconi? Non sono atti di maleducazione, ma di coerenza&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/09/governo-scanzi-no-di-salvini-a-renzi-e-no-di-di-maio-a-berlusconi-non-sono-atti-di-maleducazione-ma-di-coerenza/4344404/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Salvini dice che c’è ancora uno spiraglio di governo Lega-M5S? E’ curiosa questa sua affermazione, perché è come se parlasse da solo con se stesso. L’unico che può rispondere a questa domanda è solo Salvini”. Sono le parole pronunciate a Otto e Mezzo (La7) dal giornalista de Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi, che spiega: “Siamo …" categories="La7" tags="Andrea Scanzi;Governo;La7;Lega;Luigi di Maio;Matteo Renzi;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;PD;Sergio Mattarella;Silvio Berlusconi" fingerprint="aebde4f0684581bd">
  <main><p>“<hi rend="#b">Salvini</hi> dice che c’è ancora uno spiraglio di <hi rend="#b">governo Lega-M5S</hi>? E’ curiosa questa sua affermazione, perché è come se parlasse da solo con se stesso. L’unico che può rispondere a questa domanda è solo Salvini”. Sono le parole pronunciate a <ref target="http://www.la7.it/otto-e-mezzo"> Otto e Mezzo</ref> (La7) dal giornalista de </p><p><hi rend="#b">, che spiega: “Siamo in un momento storico particolare, complicato e surreale, in cui paradossalmente tutto dipende da</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>, Andrea Scanzi<p><hi rend="#b">Salvini</hi>. O lui accetta questo</p><p><hi rend="#b">governo neutrale</hi>, ipotesi che non mi sembra probabile perché avrebbe tutto da rimetterci, oppure, come gli sta chiedendo il</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>dal 5 marzo, deve staccarsi da</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>e fare un governo coi 5 Stelle. Se Salvini fa quest’ultima scelta, il M5S è già lì pronto. Non so se sarebbe un bene per il Paese” – continua – “ma dipende tutto da Salvini. A oggi non mi sembra che sia in grado di farlo. Probabilmente, come è stato scritto sulla</p><p><hi rend="#i">Stampa</hi>in un retroscena, poiché</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>governa tutto il Nord con</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, è difficile che si stacchi dall’ex Cavaliere per governare il M5S”. Alla domanda della conduttrice</p><p><hi rend="#b">Lilli Gruber</hi>, che parla di ‘sgarbo istituzionale’ del M5S e in particolare di</p><p><hi rend="#b">Danilo Toninelli</hi>nei confronti di</p><p><hi rend="#b">Mattarella</hi>con il loro immediato no a un governo neutrale, il giornalista risponde: “Lo sgarbo c’è stato. Credo che oggi il presidente della Repubblica sia una delle persone più popolari d’Italia, anche per questo motivo: ha dato la sensazione di essere più responsabile di tutti gli altri. Siamo dentro uno stallo totale. E’ come se il povero</p><p><hi rend="#b">Mattarella</hi>si fosse trovato nel bel mezzo della tempesta perfetta. Ci sono le bizze dei diretti interessati” – prosegue – “ma anche c’è anche una legge elettorale fatta per arrivare a questo stallo, c’è un Paese che è tripartitico, ci sono dei veti che per fortuna vengono dati dai partiti. Veniamo da 7 anni in cui ci è sembrato normale accettare qualsiasi maxi-governo, da</p><p><hi rend="#b">Monti a Letta fino a Renzi e a Gentiloni.</hi>Se il</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>dicono che sono disponibili a un accordo con tutti tranne che con</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, per me non è uno sgarbo. La vedo come coerenza di una forza politica. E lo stesso</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>fa benissimo a non voler dialogare con</p><p><hi rend="#b">Renzi</hi>“. E chiosa: “Non sono atti di maleducazione nei confronti di</p><p><hi rend="#b">Mattarella</hi>.</p><p><hi rend="#b">M5s e Lega</hi>fanno quello per cui sono stati votati. Ci sono solo due governi politici possibili: un</p><p><hi rend="#b">governo Lega-M5S</hi>oppure un</p><p><hi rend="#b">governo M5S-Pd</hi>. Le responsabilità sono su questi due agganci”</p><hi rend="#i">derenzizzato</hi></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>