<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Siria, Berlusconi: &quot;Al più presto governo autorevole per mediazione Usa-Russia. Mosca non sia vista come avversaria&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-04-15" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/15/siria-berlusconi-al-piu-presto-governo-autorevole-per-mediazione-usa-russia-mosca-sia-visto-come-partner-non-come-avversario/4293769/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Nella crisi siriana l’Italia potrebbe avere un importante ruolo di mediazione, come quando a Pratica di Mare nel 2002 l’Alleanza atlantica si aprì per la prima volta anche alla Russia per il vertice Nato. Ma per farlo il nostro paese ha bisogno di “un governo italiano autorevole”, che “potrebbe riprendere a lavorare proprio in quella …" categories="Politica" tags="Nato;Russia;Silvio Berlusconi;Siria;Stati Uniti" fingerprint="fa0ad0b57982c20f">
  <main><head rend="h1">Siria, Berlusconi: “Al più presto governo autorevole per mediazione Usa-Russia. Mosca non sia vista come avversaria”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/04/15/berlusconi-675.jpg"/><p>Nella <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/14/siria-attacco-di-usa-regno-unito-e-francia-scontro-mosca-washington-allonu-minata-autorita-del-consiglio-finito-tempo-delle-parole-abbiamo-il-colpo-canna-pronti-colpire/4292116/"> crisi siriana l’Italia potrebbe avere un importante ruolo di mediazione</ref>, come quando a</p><p><hi rend="#b">Pratica di Mare</hi>nel 2002 l’</p><p><hi rend="#b">Alleanza atlantica</hi>si aprì per la prima volta anche alla</p><p><hi rend="#b">Russia</hi>per il vertice</p><p><hi rend="#b">Nato</hi>. Ma per farlo il nostro paese ha bisogno di “un governo italiano autorevole”, che “potrebbe riprendere a lavorare proprio in quella direzione, perché l’</p><p><hi rend="#b">Italia</hi>proprio nel</p><p><hi rend="#b">Mediterraneo</hi>ha grandi interessi in gioco ma ha anche un ruolo strategico imprescindibile. Mi auguro che tutte le forze politiche responsabili se ne rendano conto”.</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>lo scrive oggi in una lettera al</p><p><hi rend="#i">Corriere della Sera</hi>, all’indomani dell’</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/14/siria-iniziato-nella-notte-lattacco-coordinato-di-usa-francia-e-regno-unito-le-immagini-delle-bombe/4292088/">attacco congiunto su</ref>per rispondere all’uso delle</p><hi rend="#b">Damasco</hi>di<hi rend="#b">Usa-Francia-Gran Bretagna</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/12/siria-macron-abbiamo-le-prove-che-assad-ha-usato-armi-chimiche/4288294/">presunte</ref>. E pur ribadendo l’alleanza con gli</p><hi rend="#b">armi chimiche</hi>fatto da<hi rend="#b">Assad</hi>lo scorso 7 aprile<p><hi rend="#b">Stati Uniti</hi>, invita al dialogo con</p><p><hi rend="#b">Mosca</hi>. “Continuo a credere, da occidentale che ama l’</p><p><hi rend="#b">America</hi>e l’</p><p><hi rend="#b">Europa</hi>, che la</p><p><hi rend="#b">Russia</hi>di</p><p><hi rend="#b">Putin</hi>vada vista come un partner strategico e non come un</p><p><hi rend="#b">avversario</hi>“.</p><p>“Quindici anni fa – continua il leader di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> – il nostro governo mise intorno a un tavolo, a <hi rend="#b">Pratica di Mare</hi>, Russia, Stati Uniti, <hi rend="#b">Europa</hi>, in uno storico accordo che avrebbe potuto inaugurare una nuova epoca, di alleanza e non più di contrapposizione”. Un accordo del quale aveva parlato anche <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/premium/articoli/silvio-il-mimo-che-imbriglio-matteo/"> Salvini – affiancato dall’ex premier – all’uscita delle consultazioni del Quirinale</ref>. Per l’ex </p><p><hi rend="#b">Cavaliere</hi>, inoltre, “di fronte a una situazione complessa e drammatica come quella che si è determinata in</p><p><hi rend="#b">Siria</hi>non si tratta di schierarsi da una parte o dall’altra, ma di ragionare e di agire su una possibile soluzione per evitare l’ulteriore aggravarsi della situazione. Per questo l’</p><p><hi rend="#b">Italia</hi>avrebbe bisogno al più presto di un governo nella pienezza dei suoi poteri”. Un</p><p><hi rend="#b">esecutivo</hi>che non deve essere “uno</p><p><hi rend="#b">qualsiasi</hi>, con una qualsiasi</p><p><hi rend="#b">maggioranza</hi></p><p><hi rend="#b">parlamentare</hi>, ma un governo autorevole sul piano interno e internazionale, interlocutore riconosciuto e capace di farsi ascoltare delle maggiori potenze”.</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi> poi sottolinea che “la nostra leale e indiscussa amicizia prima di tutti verso gli <hi rend="#b">Stati Uniti</hi> porrebbe l’Italia, se non ci trovassimo nell’attuale condizione di <hi rend="#b">paralisi</hi>, in grado di esercitare un ruolo e dare dei suggerimenti che i nostri alleati avrebbero il dovere e l’interesse di ascoltare”. Ma il giudizio su <hi rend="#b">Assad</hi> è netto: il suo è “un governo dittatoriale e crudele, con alleati molto pericolosi e gli va assolutamente impedito” l’uso di armi chimiche”, ma “non vi è una prova univoca in questo senso”. Ed evidenzia come “l’intervento diretto della <hi rend="#b">Russia</hi> ha evitato che si ripetesse in Siria quanto è accaduto in <hi rend="#b">Libia</hi> con <hi rend="#b">Gheddafi</hi>“.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>