<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La Confessione, sulla app di TvLoft in esclusiva l'intervista a Bertinotti: &quot;Il governo Prodi? Lo farei cadere ancora&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-02-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/07/la-confessione-sulla-app-di-tvloft-in-esclusiva-lintervista-a-bertinotti-il-governo-prodi-lo-farei-cadere-ancora/4143078/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="La Confessione torna con un’intervista esclusiva a Fausto Bertinotti, disponibile in abbonamento sull’app di TvLoft a partire da lunedì 12 febbraio. Peter Gomez intervista l’ex presidente della Camera ed ex segretario di Rifondazione comunista che, per molti elettori del centrosinistra rimane, a distanza di 20 anni, “colpevole” del consolidamento della figura politica di Silvio Berlusconi: …" categories="TVLoft" tags="Bettino Craxi;Fausto Bertinotti;Governo Prodi;La Confessione;Loft;Massimo DAlema;Nove;Peter Gomez;Silvio Berlusconi;TvLoft" fingerprint="d65d170db3ac828">
  <main>
    <p><hi rend="#i">La Confessione</hi> torna con <hi rend="#b">un’intervista esclusiva </hi>a <hi rend="#b">Fausto Bertinotti</hi>, disponibile in abbonamento sull’app di<hi rend="#b"> TvLoft </hi>a partire da lunedì </p>
    <p><hi rend="#b">12 febbraio</hi>.</p>
    <p><hi rend="#b">Peter Gomez</hi>intervista l’ex presidente della Camera ed ex segretario di</p>
    <p><hi rend="#b">Rifondazione comunista</hi>che, per molti elettori del centrosinistra rimane, a distanza di 20 anni, “colpevole” del consolidamento della figura politica di</p>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>: Bertinotti, infatti, facendo mancare la fiducia nel</p>
    <p><hi rend="#b">1998</hi>, contribuì alla fine del</p>
    <p><hi rend="#b">governo Prodi</hi>. “Noi di Rifondazione comunista finché è vissuto, abbiamo consentito la vita di quel governo – spiega Bertinotti. “Visto, però, come è andata a finire dopo, lei</p>
    <p><hi rend="#b">lo farebbe cadere ancora</hi>?”, incalza Gomez. “</p>
    <p><hi rend="#b">Sì</hi>, certamente – reagisce l’ex sindacalista raccontando il suo punto di vista su una vicenda ormai consegnata alla storia. “Dopo quel governo non venne Berlusconi – dice ancora Bertinotti -, ma vennero i governi di</p>
    <p><hi rend="#b">Massimo D’Alema</hi>e di</p>
    <p><hi rend="#b">Giuliano Amato</hi>. E’</p>
    <p><hi rend="#b">il fallimento della sinistra</hi>che porta a Berlusconi”. L’intervista tocca tutti i punti salienti della vita di Bertinotti, dal suo giudizio su</p>
    <p><hi rend="#b">Bettino Craxi</hi>alle frequentazioni, troppo assidue, dei</p>
    <p><hi rend="#b">salotti romani</hi>che gli valsero il nomignolo di “</p>
    <p><hi rend="#b">Bertynight</hi>“, coniato ad hoc da</p>
    <p><hi rend="#b">Dagospia</hi>.</p>
    <p><hi rend="#i">La Confessione</hi> torna anche <hi rend="#b">in tv</hi> da venerdì<hi rend="#b"> 16 febbraio</hi> alle 23 su <ref target="http://www.nove.tv/"> Nove</ref> con un’intervista a </p>
    <p><hi rend="#b">Marco Baldini</hi>, noto per le sue perfomance in radio e per il vizio del</p>
    <p><hi rend="#b">gioco d’azzardo</hi>. La puntata sarà disponibile anche su</p>
    <p>
      <ref target="http://it.dplay.com/">(sul sito www.it.dplay.com – o scarica l’app su App Store o Google Play).</ref>
    </p>
    <hi rend="#b">Dplay</hi>
    <p><hi rend="#b">Nove</hi>è visibile al canale 9 del Digitale Terrestre, su Sky Canale 145 e Tivùsat Canale 9.</p>
    <p><hi rend="#b">Tutte le interviste</hi>della prima stagione de</p>
    <p><hi rend="#i">La Confessione</hi>sono visibili sul sito e sulla app di</p>
    <p><hi rend="#b">TvLoft</hi>.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>