<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, Scanzi: “La sua vittoria sarebbe come il ritorno del grammofono nell’era di iTunes e Spotify” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-04-19" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/19/berlusconi-scanzi-la-sua-vittoria-sarebbe-come-il-ritorno-del-grammofono-nellera-di-itunes-e-spotify/3531447/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Berlusconi? Ripensare a una sua vittoria alle elezioni è come riconsiderare il ritorno del grammofono nell’era di iTunes, di Spotify e di musica liquida”. Sono le parole del giornalista de Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi, che, assieme al direttore de Il Giornale, Alessandro Sallusti, e al presidente di Rcs Libri, Paolo Mieli, commenta a Otto e …" categories="La7" tags="Andrea Scanzi;Forza Italia;La7;Legge Elettorale;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;Paolo Mieli;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="a9eb9e6b4b170109">
  <main><p>“<hi rend="#b">Berlusconi</hi>? Ripensare a una sua <hi rend="#b">vittoria alle elezioni</hi> è come riconsiderare il <hi rend="#b">ritorno del grammofono nell’era di iTunes, di Spotify e di musica liquida</hi>”. Sono le parole del giornalista de <hi rend="#b">Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi</hi>, che, assieme al direttore de Il Giornale, <hi rend="#b">Alessandro Sallusti</hi>, e al presidente di Rcs Libri, <hi rend="#b">Paolo Mieli</hi>, commenta a <hi rend="#b"> Otto e mezzo</hi> (La7) il ritorno del Cavaliere sulla scena politica nazionale. “</p><p><hi rend="#b">Berlusconi non va assolutamente sottovalutato</hi>” – continua la firma del Fatto – “Lui si è rialzato tante volte: nelle ultime settimane ha azzeccato qualche mossa giusta che gli ha portato probabilmente consenso, dal</p><p><hi rend="#b">alla</hi></p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/12/closing-milan-i-sentimenti-contrastanti-dei-tifosi-i-cinesi-speriamo-abbiano-i-soldi-il-vox-di-ricca/3514582/">closing del Milan</ref><p><hi rend="#b">Tuttavia, con questa</hi></p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/04/09/berlusconi-vegano-e-animalista-salva-cinque-agnellini-dalle-tavole-pasquali-scegli-la-vita-scegli-veg/3510403/">sceneggiata degli agnellini</ref>.<p><hi rend="#b">legge elettorale</hi></p><p><hi rend="#b">Renzi</hi>è in crisi e dubito che ce la faccia ad arrivare al</p><p><hi rend="#b">40%</hi>. Il</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>sta bene da solo, ma non riesce a raggiungere quella percentuale. Gli unici che, secondo me, sono in grado di ingoiare tanti rospi e addirittura di farsi piacere persino</p><p><hi rend="#b">Alfano</hi>con il suo 3-4% sono quelli del centrodestra”. E aggiunge: “Certo, da elettore di centrodestra, bisognerebbe domandarsi se</p><p><hi rend="#b">23 anni</hi>dopo ancora l’unica carta reale da giocare è Berlusconi. Non è esattamente un segnale di salute per il centrodestra e al posto di</p><p><hi rend="#b">Salvini e Meloni</hi>qualche dubbio me lo porrei”. Scanzi concorda con</p><p><hi rend="#b">Paolo Mieli</hi>circa la strategia pre-elettorale dei due schieramenti contro il M5S, tattica definita “suicidio”. “Lo stesso</p><p><hi rend="#b">Luigi Zanda</hi>” – osserva il giornalista del Fatto – “qualche giorno fa in una intervista al Foglio ha lasciato paventare una sorta di grande arco costituzionale per isolare gli unici che, secondo lui e secondo il</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>, non sarebbero democratici, e cioè il</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>. Credo sia la tattica migliore per far crescere il movimento di</p><p><hi rend="#b">Grillo</hi>, fermo restando che non si sa chi dia la patente di democratico o antidemocratico”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>