<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Gene Gnocchi alle prese con i pacchi di Natale: &quot;Ecco cosa trovate in quelli di Renzi, Berlusconi e Di Maio&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-12-06" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/06/gene-gnocchi-alle-prese-con-i-pacchi-di-natale-ecco-cosa-trovate-in-quelli-di-renzi-berlusconi-e-di-maio/4022483/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Gene Gnocchi alle prese con i pacchi di Natale durante la copertina satirica di diMartedì (La7): “Si avvicina il Natale. E gli italiani fremono per sapere quali sono i pacchi più appetitosi. Ve ne segnaliamo tre. Se scegli il pacco Renzi dentro trovi: 80 euro anche al tuo criceto; Bonus giovani fino a 75 anni; Orfini come colf. Poi c’è il …" categories="Attualità" tags="Gene Gnocchi;Luigi di Maio;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="31979b2423f6402d">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Gene Gnocchi</hi> alle prese con i pacchi di Natale durante la copertina satirica di diMartedì (<ref target="http://www.la7.it">La7</ref>): “Si avvicina il Natale. E gli italiani fremono per sapere quali sono i pacchi più appetitosi. Ve ne segnaliamo tre. Se scegli il pacco <hi rend="#b">Renzi</hi> dentro trovi: 80 euro anche al tuo criceto; Bonus giovani fino a 75 anni; Orfini come colf. Poi c’è il pacco <hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Dentro trovi: pensione minima a 10.000 euro; Flat tax tutta pagata dalla Lario; via l’Imu sulla quinta casa. E infine il pacco<hi rend="#b"> Di Maio</hi> con scie chimiche per l’albero di Natale; Biotestamento biodegradabile e reddito minimo alla genovese: 5 euro!”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>