<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Leopolda, i nuovi renziani sono ai tavoli. Ma la star è il finanziere Serra - Il Fatto Quotidiano" author="Giuseppe Alberto Falci" date="2014-10-25" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/10/25/leopolda-i-renziani-tavoli-star-finanziere-serra/1171153/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Non è possibile che lui investe in tutto il mondo e poi lo prende in quel posto in Italia”. Alle undici e quaranta il tavolo 50, quello in cui si parla delle pmi, pullula di sostenitori. Tutti ad apprezzare e a elogiare Davide Serra, amministratore delegato del fondo Algebris. Lui, amico di Renzi e super sponsor della …" categories="Politica" tags="Dario Nardella;Davide Serra;Firenze;Leopolda;Matteo Renzi;Nichi Vendola;Silvio Berlusconi" fingerprint="6dddb2f579af8eb1">
  <main><head rend="h1">Leopolda, i nuovi renziani sono ai tavoli. Ma la star è il finanziere Serra</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/10/leopolda-6751.jpg"/><p><hi rend="#b">Italia</hi>”. Alle undici e quaranta il tavolo 50, quello in cui si parla delle pmi, pullula di sostenitori. Tutti ad apprezzare e a elogiare</p><p><hi rend="#b">Davide Serra</hi>, amministratore delegato del fondo</p><p><hi rend="#b">Algebris</hi>. Lui, amico di Renzi e super sponsor della</p><p><hi rend="#b">Leopolda</hi>, presiede il tavolo con autorevolezza. Ed entra nel cuore dell’attualità politica. Gli scioperi?</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/10/25/leopolda-2014-renzi-parla-italia-crea-posti/1170701/">“Dipende dall’obiettivo, se vogliono creare</ref>“. E su chi sciopera ha un’idea precisa: “Se avessero voluto aiutare i propri figli a creare un’azienda o trovare un posto di lavoro probabilmente avrebbero fatto meglio a</p><hi rend="#b">posti di lavoro</hi>o disoccupati: se vogliono aumentare i disoccupati facciano lo<hi rend="#b">sciopero generale</hi><p><hi rend="#b">dare una mano</hi>, fare qualcosa, venire qui a trovare un po’ di idee, piuttosto che andare sempre a recriminare”. Una frase che desta scalpore non a Firenze, ma a 300 chilometri di distanza.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/10/25/cgil-in-piazza-roma-contro-jobs-act-camusso-renzi-chiediamo/1170577/">A Roma, in Piazza San Giovanni,</ref>. Parole che i lavoratori in piazza accolgono con molti fischi all’indirizzo di Serra (e di Renzi).</p><hi rend="#b">Susanna Camusso</hi>sul palco fa nome e cognome del finanziere, contestandone la sparata sulla limitazione del diritto allo sciopero<p><hi rend="#b">Roma</hi>non arriva. E Serra rimane la star. “E’ lui l’alter ego di Matteo” confida al</p><p><ref target="http://fattoquotidiano.it/">fattoquotidiano.it</ref>un renziano della seconda ora. La</p><p><hi rend="#b">fascinazione</hi>è evidente, tutti lo stimano e tutti lo ascoltano. Ma c’è chi addirittura si spinge e lo immagina a capo dell’esecutivo. E’ lui il dopo Renzi? E’ solo una</p><p><hi rend="#b">suggestione</hi>? Non è dato sapere. Il dibattito entra nel vivo, e di conseguenza i commensali si scaldano, quando il finanziere si lascia scappare un duro attacco contro il governo del condannato</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>: “La depenalizzazione del falso in bilancio, fatta da Berlusconi, è stata criminale”. Cala il silenzio. E qualcuno con un filo di sarcasmo si domanda sottovoce: “Ma Matteo non</p><p><hi rend="#b">governa</hi>con Berlusconi?”.</p><quote>Serra: “Depenalizzazione falso in bilancio fatta da Berlusconi è criminale”. La gente: “Ma Renzi non governa con lui?”</quote><p><hi rend="#b">Leopolda</hi>, location storica del renzismo di rottamazione e di governo, dopo la sbornia di ieri sera in cui l’ex sindaco di</p><p><hi rend="#b">Firenze</hi>ha esaltato le passate edizioni, c’è il tutto esaurito, i sostenitori si accalcano fuori; c’è perfino chi attende quattro ore.</p><p><hi rend="#b">Cinquantadue tavoli</hi>per cinquantadue temi, centinaia e centinaia di sostenitori del presidente del Consiglio, nonché potenziali</p><p><hi rend="#b">elettori</hi>vogliosi di argomentare i temi più disparati: dal fisco alla</p><p><hi rend="#b">pubblica amministrazione</hi>, passando per le pari opportunità, l’istruzione, la</p><p><hi rend="#b">giustizia</hi>, e molto altro. Perché “noi oggi – apre le danze il</p><p><hi rend="#b">segretario-premier</hi>in camicia bianca di ordinanza e jeans – vogliamo essere in grado di dare obiettivi concreti per il</p><p><hi rend="#b">Paese</hi>”.</p><p><hi rend="#b">renzismo</hi>.</p><p><hi rend="#b">Parlamentari</hi>della prima e della seconda ora affollano la vecchia stazione. “Saranno circa duecento”, fa sapere l’organizzazione dei 500 volontari. E fra le</p><p><hi rend="#b">sagome</hi>, oltre ai renzianissimi (</p><p><hi rend="#b">Dario Nardella</hi>, Simona Bonafé,</p><p><hi rend="#b">Maria Elena Boschi</hi>in tubino di nero, Luca Lotti,</p><p><hi rend="#b">Davide Faraone</hi>e David Ermini), c’è anche chi fino a qualche mese si trovava dall’altra parte della barricata. Come, ad esempio,</p><p><hi rend="#b">Marco Minniti</hi>, sottosegretario alla presidenza del Consiglio con delega al Copasir, un tempo dalemiano, poi convertito al veltronismo, e oggi manco a dirlo fedelissimo del premier. Per non parlare dell’ex comunista</p><p><hi rend="#b">Gennaro Migliore</hi>, che sembra più renziano dei renziani. Migliore si coccola il tesoriere</p><p><hi rend="#b">Francesco Bonifazi</hi>, si siede al tavolo con Dario Nardella, e nel pomeriggio addirittura ne presiede uno sulla “carta dei diritti civili”. “Io c’ero anche l’anno scorso”, spiega a</p><p><ref target="http://fattoquotidiano.it/">ilfattoquotidiano.it</ref>quasi volendosi giustificare. E fra gli ex vendoliani ormai convertiti al renzismo si annoverano anche</p><p><hi rend="#b">Ferdinando Aiello</hi>e</p><p><hi rend="#b">Sergio Boccadutri</hi>, entrambi parlamentari che hanno rimpinguato il gruppo democrat. Ma la lista continua fino ad arrivare alla lettiana</p><p><hi rend="#b">Anna Ascani</hi>, che tirerà le fila del tavolo sulla “digitalizzazione delle scuole”. Corsa al carro del vincitore? Chissà. Isolato appare</p><p><hi rend="#b">Matteo Richetti</hi>, che recentemente in una intervista a “In mezz’ora” aveva “strigliato” Matteo Renzi, e appunto per questo conteso dalla</p><p><hi rend="#b">televisioni</hi>. Presenti anche esponenti di Scelta Civica come</p><p><hi rend="#b">Andrea Romano</hi>, visto a colloquio con</p><p><hi rend="#b">Brunello Cucinelli</hi>.</p><quote>Ci sono anche ex dalemiani, montiani e chi fino a pochi mesi fa era con Vendola</quote><p><hi rend="#b">Fabrizio Landi</hi>, attualmente nel cda di</p><p><hi rend="#b">Finmeccanica</hi>e che ha fatto sapere di aver versato 10mila alla</p><p><hi rend="#b">fondazione Open</hi>. Imprenditori come</p><p><hi rend="#b">Patrizio Bertelli</hi>, ad di Prada, che davanti alla platea racconta la storia del prestigioso marchio della moda: “Questa Italia che vuole cambiare deve rimuovere i cavilli burocratici. Noi dobbiamo diventare determinati nel cambiare l’Italia. Io</p><p><hi rend="#b">Matteo</hi>lo conosco da anni, farà anche qualche errore, ma io inviterei tutti i presenti e i non presenti a convincersi che è arrivato il momento di</p><p><hi rend="#b">cambiare</hi>l’Italia”. O altri imprenditore come</p><p><hi rend="#b">Vito Pertosa</hi>, presidente e amministratore della</p><p><hi rend="#b">MerMec</hi>, società che nel corso degli anni si è distinta per la realizzazione dei migliori sensori per il</p><p><hi rend="#b">trasporto ferroviario</hi>. C’è anche</p><p><hi rend="#b">Andrea Guerra</hi>, ex ad di Luxottica: “La scorsa volta che sono venuto alla Leopolda avevo un lavoro, oggi non ce l’ho e spero di trovarlo”. Per molti una vera e propria</p><p><hi rend="#b">candidatura</hi>per un ministero al punto che nel</p><p><hi rend="#i">backstage</hi>ritorna prepotentemente ad aleggiare lo spettro del rimpasto, passaggio che potrebbe consumarsi nel giro di poche settimane in virtù anche di una serie di caselle vacanti, come quella della</p><p><hi rend="#b">Farnesina</hi>, essendo</p><p><hi rend="#b">Federica Mogherini</hi>nominata Mrs Pesc.</p><quote>Gli imprenditori presenze fisse: da Bertelli a Cucinelli, passando per Andrea Guerra (futuro ministro?)</quote><p><hi rend="#b">Raffaele Cantone</hi>, presidente dell’Autorità Anticorruzione che si domanda: “Cosa c’entra Raffaele Cantone alla Leopolda? La corruzione è uno dei problemi principali del</p><p><hi rend="#b">Paese</hi>. Questa volta, forse, forse, si potrà fare qualcosa”. Tra i tavoli si aggirano anche il siciliano</p><p><hi rend="#b">Pif</hi>, e lo scrittore</p><p><hi rend="#b">Fabio Volo</hi>, anche lui in camicia bianca di ordinanza, e che questa sera sarà l’inviato di</p><p><hi rend="#b">Fabio Fazio</hi>a</p><p><hi rend="#i">Che tempo che fa</hi>. Ma c’è anche la</p><p><hi rend="#b">Sicilia</hi>. Il faccione è quello del governatore siciliano</p><p><hi rend="#b">Rosario Crocetta</hi>che alle primarie dello scorso dicembre era sostenitore di</p><p><hi rend="#b">Gianni Cuperlo</hi>, e oggi è super tifoso del segretario-premier. Alla fine, però, le facce di parecchi commensali non sembrano soddisfatte. Poco tempo a disposizione, è l’accusa principale, al punto che nel tavolo dedicato al mezzogiorno due partecipanti arrivano allo scontro: “La paura è che il dibattito odierno resti circoscritto alla tre giorni”. A ciò si aggiunge un altro elemento. L’impressione è che la sfilata leopoldina serva anche a colmare la distanza fra</p><p><hi rend="#b">parlamentari</hi>ed elettori. Alla delegazione di</p><p><hi rend="#b">Montecitorio</hi>e</p><p><hi rend="#b">Palazzo Madama</hi>arrivano le richieste più disparate dai territori. I partecipanti chiedono di tutto: dall’attività di governo di questi mesi fino al partito. E la prova si ha quando il tesoriere Francesco Bonifazi, uomo macchina della fu “ditta”, si rivolge così con uno dei</p><p><hi rend="#b">commensali</hi>: “Se mi chiami, ci penso io per te. Vienimi a trovare in via</p><p><hi rend="#b">Sant’Andrea delle Fratte</hi>”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>