<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi imbarazza Forza Italia, Gasparri: &quot;Renzi unico vero leader? Si riferiva all'opposizione&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2016-11-16" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/11/16/berlusconi-imbarazza-forza-italia-gasparri-renzi-unico-vero-leader-si-riferiva-allopposizione/3198628/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="L’endorsement che il premier Matteo Renzi non si aspettava? È arrivato direttamente da Arcore. Targato Silvio Berlusconi, intervistato da Rtl 102.5. “Non vedo i miei successori. Ora Matteo Renzi è l’unico leader in politica…”. Parole che hanno fatto riemergere le più classiche ombre “Nazarene”, dopo le vecchie accuse leghiste di un “No” soft al referendum …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Matteo Renzi;Maurizio Gasparri;Renato Schifani;Silvio Berlusconi" fingerprint="b98e5f46d93ec325">
  <main>
    <p>L’endorsement che il premier <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> non si aspettava? È arrivato direttamente da <hi rend="#b">Arcore</hi>. Targato <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, intervistato da Rtl 102.5. “Non vedo i miei successori. Ora Matteo Renzi è l’unico leader in politica…”. Parole che hanno fatto riemergere le più classiche ombre “Nazarene”, dopo le vecchie accuse leghiste di un “No” soft al referendum costituzionale del leader azzurro. E creato non pochi imbarazzi nel partito: “Messaggi fuorvianti da Berlusconi mentre si fa campagna per il “NO”? In realtà lui indicava un altro leader oltre a lui, quello dello schieramento a noi avverso”, si difende il senatore azzurro <hi rend="#b">Maurizio Gasparri</hi>. Parole quasi di veltroniana memoria. E anche <hi rend="#b">Renato Schifani</hi>, uno che ha già votato tutti i passaggi della riforma prima del ritorno in casa FI, si difende: “Dovete sentire bene cosa ha detto…”. Eppure il Cav ha rimandato alle ultime settimane le interviste tv. Segnali che lasciano non pochi sospetti sul suo impegno: “Abbiate fiducia, la prossima settimana tornerà anche in televisione”, rivendicano da Forza Italia.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>