<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, Rosato: &quot;Se Forza Italia resterà unita farà la terza gamba del centrodestra, altrimenti liberi tutti&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/13/berlusconi-rosato-se-forza-italia-restera-unita-fara-la-terza-gamba-del-centrodestra-altrimenti-liberi-tutti/7193006/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Se questo gruppo dirigente esprimerà capacità di stare insieme, sarà la terza gamba del centrodestra, altrimenti liberi tutti e quello spazio politico sarà riempito perché quegli elettori qualcosa voteranno. Fare la battaglia nel Terzo Polo e nel centrodestra è diverso, per noi qualsiasi elettore è un passo avanti”. Sono le parole di Ettore Rosato di …" categories="Politica" tags="Ettore Rosato;Forza Italia;Silvio Berlusconi" fingerprint="aa9fd154a9efc944">
  <main>
    <p>“Se questo gruppo dirigente esprimerà capacità di stare insieme, <hi rend="#b">sarà la terza gamba del centrodestra</hi>, <hi rend="#b">altrimenti liberi tutti</hi> e quello spazio politico sarà riempito perché quegli elettori qualcosa voteranno. Fare la battaglia nel Terzo Polo e nel centrodestra è diverso, per noi qualsiasi elettore è un passo avanti”. Sono le parole di <hi rend="#b">Ettore Rosato</hi> di Italia viva, che ha commentato le conseguenze politiche della morte di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> per Forza Italia. “Chi è stato eletto con FI pensa che questo governo sia la risposta migliore all’elettorato ma una legislatura è lunga, occorre dimostrare che le promesse siano fatti concreti. Noi oggi dobbiamo ragionare non in termini di Monopoli o Risiko, ma in termini di risposte da dare al Paese”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>