<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="La Confessione, ospite Rocco Siffredi: “Lapo Elkann? Un artista. Vip e politici vanno a trans, ma sono ipocriti” - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-03-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/23/la-confessione-ospite-rocco-siffredi-lapo-elkann-un-artista-vip-e-politici-vanno-a-trans-ma-sono-ipocriti/4245572/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Rocco Siffredi difende il rampollo di casa Agnelli, Lapo Elkann, nel corso della nuova puntata de La Confessione, il programma di Peter Gomez in onda sul Nove di Discovery Italia, che torna stasera, venerdì 23 marzo alle ore 23. “Perché crocifiggono Lapo se un terzo degli italiani fa le stesse cose?”, chiede Peter Gomez. “Potrebbe …" categories="TVLoft" tags="La Confessione;Lapo Elkann;Peter Gomez;Pornografia;Rocco Siffredi;Silvio Berlusconi;TvLoft" fingerprint="8ccd887a41dc08b1">
  <main>
    <p>Rocco Siffredi difende il rampollo di casa Agnelli, <hi rend="#b">Lapo Elkann</hi>, nel corso della nuova puntata de <hi rend="#b"> La Confessione</hi>, il programma di </p>
    <p><hi rend="#b">Peter Gomez</hi>in onda sul</p>
    <p><hi rend="#b">Nove</hi>di Discovery Italia, che torna stasera,</p>
    <p><hi rend="#b">venerdì 23 marzo</hi>alle ore 23. “Perché crocifiggono Lapo se un terzo degli italiani fa le stesse cose?”, chiede Peter Gomez. “Potrebbe fare</p>
    <p><hi rend="#b">l’italiano classico</hi>organizzandosi meglio, invece si fa beccare. Sono nauseato dalla</p>
    <p><hi rend="#b">cattiveria</hi>spropositata verso di lui”, risponde Siffredi.</p>
    <p><hi rend="#b">Il mondo trans</hi>, il celebre porno-attore lo conosce bene. Come molti vip del resto: “Ho fatto due o tre produzioni con le trans – ricorda – So che una miriade di</p>
    <p><hi rend="#b">politici e persone famose</hi>va con loro, ma sono tutti</p>
    <p><hi rend="#b">ipocriti</hi>”. “</p>
    <p><hi rend="#b">Moralismo</hi>italico”, commenta Gomez: “A proposito, il politico con un fisico da</p>
    <p><hi rend="#b">pornoattore</hi>?”. Siffredi non ha dubbi: “Sempre detto,</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>”. “L’ha votato?”, rimpalla il conduttore. “</p>
    <p><hi rend="#b">Mai votato</hi>in vita mia”.</p>
    <p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/23/la-confessione-rocco-siffredi-i-suicidi-delle-pornoattrici-colpa-dei-social-il-porno-le-accoglie-poi-le-lascia-sole/4246981/">Nel corso dell’intervista Siffredi parla anche del “fenomeno” dei suicidi delle pornoattrici</ref>. “È colpa dei social”, confessa a Gomez. “Il porno le accoglie come una famiglia, poi le spreme fino a </p>
    <p><hi rend="#b">deprimerle</hi>“. “Cinque giovani attrici si sono uccise negli ultimi mesi, che succede?”, chiede il giornalista. “Sono terrorizzato: le ragazze arrivano sul set in diretta live su Snapchat e quando finiscono tornano online, all’istante, per</p>
    <p><hi rend="#b">i commenti dei fan</hi>. Con complimenti e</p>
    <p><hi rend="#b">critiche</hi>. Non staccare mai porta a</p>
    <p><hi rend="#b">cortocircuiti terribili</hi>. In America – prosegue – sono molto moralisti, alcune ragazze scelgono il porno a 20 anni e subiscono</p>
    <p><hi rend="#b">la condanna</hi>della famiglia d’origine. Il porno le accoglie come una nuova famiglia, ma prima – aggiunge –</p>
    <p><hi rend="#b">le spreme, poi le saluta</hi>”.</p>
    <p>Dopo i buoni risultati d’ascolto, la seconda stagione del programma torna sul canale Nove il venerdì, alle 23, subito dopo Fratelli di Crozza, lo show satirico di <hi rend="#b">Maurizio Crozza</hi>. Tutte le puntate della prima stagione (Emilio <hi rend="#b">Fede</hi>, Alex<hi rend="#b"> Schwazer</hi>, Lele<hi rend="#b"> Mora</hi>, Vittoria <hi rend="#b">Schisano</hi>, Vittorio <hi rend="#b">Sgarbi</hi>, Alba <hi rend="#b">Parietti</hi>, Antonio <hi rend="#b">Di Pietro</hi>, Erri <hi rend="#b">De Luca</hi>, <hi rend="#b">Malena</hi>, Giacobbe <hi rend="#b">Fragomeni</hi>, Vanna <hi rend="#b">Marchi</hi>, Vittorio <hi rend="#b">Cecchi Gori</hi>), <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/02/07/la-confessione-sulla-app-di-loft-in-esclusiva-lintervista-a-bertinotti-il-governo-prodi-lo-farei-cadere-ancora/4143078/?pl_id=66818&amp;pl_type=category">l’intervista esclusiva a Fausto Bertinotti</ref> e le prime tre della seconda stagione (Marco</p>
    <p><hi rend="#b">Baldini,</hi>Anna</p>
    <p><hi rend="#b">Mazzamauro</hi>ed Eleonora</p>
    <p><hi rend="#b">Giorgi</hi>) sono disponibili in abbonamento sul sito e sulla applicazione di</p>
    <p>
      <hi rend="#b">.</hi>
    </p>
    <ref target="https://www.tvloft.it/">TvLoft</ref>
    <p>La Confessione (programma di <ref target="https://www.tvloft.it/"> Loft Produzioni</ref> per Discovery Italia) sarà disponibile anche su Dplay (sul sito www.it.dplay.com – o scarica l’app su App Store o Google Play). Nove è visibile al canale 9 del Digitale Terrestre, su Sky Canale 145 e Tivùsat Canale 9.</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>