<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Scanzi vs Fusani: &quot;Pd? Se vuole legge anticorruzione, può farla in 3 giorni andando a bussare al M5S e non a Berlusconi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-05-27" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/27/scanzi-vs-fusani-pd-se-vuole-legge-anticorruzione-puo-farla-in-3-giorni-andando-a-bussare-al-m5s-e-non-a-berlusconi/3617769/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Scontro concitato a Otto e Mezzo (La7) tra il giornalista de Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi, e la firma dell’Unità, Claudia Fusani. La miccia è il duro j’accuse di Massimo D’Alema sul nuovo patto tra Renzi e Berlusconi in tema di legge elettorale. Critico il commento di Fusani sulle dichiarazioni dello scissionista e, a riguardo, …" categories="La7" tags="Andrea Scanzi;Corruzione;La7;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;PD;Polemica;Riforma costituzionale;Silvio Berlusconi" fingerprint="efb94cb24345c50b">
  <main><p>Scontro concitato a <hi rend="#b"> Otto e Mezzo</hi> (La7) tra il giornalista de </p><p><hi rend="#b">Il Fatto Quotidiano, Andrea Scanzi</hi>, e la firma dell’</p><p><hi rend="#b">Unità, Claudia Fusani</hi>. La miccia è</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/26/legge-elettorale-il-ritorno-del-patto-renzi-berlusconi-dalema-la-loro-alleanza-tirera-la-volata-al-m5s-e-a-grillo/3615307/">il duro j’accuse di</ref>. Critico il commento di Fusani sulle dichiarazioni dello scissionista e, a riguardo, cita il rapporto sulla</p><hi rend="#b">Massimo D’Alema</hi>sul nuovo<hi rend="#b">patto tra Renzi e Berlusconi</hi>in tema di legge elettorale<p><hi rend="#b">corruzione in Europa</hi>: “L’Italia, come sempre, è penultima.</p><p><hi rend="#b">L’Europa chiede che facciamo riforme e la riforma costituzionale era un primo passo verso quella direzione.</hi>Forse ci sono stati errori, probabilmente</p><p><hi rend="#b">Renzi</hi>ha sbagliato nella comunicazione, ma D’Alema cosa ha fatto in questi anni? Ha deciso con altri di andarsene dal Pd e continuano a dire le peggiori cose su Renzi. Ma il male dell’Italia non si chiama Matteo Renzi”. “</p><p><hi rend="#b">La riforma costituzionale non c’entra niente con la corruzione</hi>” – obietta Scanzi – “Per combattere la corruzione,</p><p><hi rend="#b">il Pd può bussare alla porta del M5S e insieme la fanno in tre giorni. Ma a Renzi non frega assolutamente niente</hi>di fare una riforma seria sulla corruzione, perché, se gli interessasse davvero, non andrebbe a bussare alla porta di Berlusconi.</p><p><hi rend="#b">Voler fare una legge anticorruzione con Berlusconi che senso ha? E’ come voler fare un disco heavy metal con Pupo</hi>“. La giornalista dell’Unità ribadisce il suo assunto, ma Scanzi ribatte: “Facciamo una bella battaglia per</p><p><hi rend="#b">allungare i tempi di prescrizione</hi>: vediamo se sono d’accordo i</p><p><hi rend="#b">5 Stelle</hi>e se è d’accordo</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Questo chiede la magistratura, non il cambiamento della seconda parte della Costituzione. Dai, Fusani, cosa c’entra la corruzione con</p><p><hi rend="#b">l’abolizione finta del Senato</hi>?”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>