<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Travaglio: &quot;Scalfari su Berlusconi e Di Maio? Preferisce tenersi i puzzoni per paura dell'ignoto&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-11-29" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/29/travaglio-scalfari-su-berlusconi-e-di-maio-preferisce-tenersi-i-puzzoni-per-paura-dellignoto/4008678/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Scalfari su Berlusconi e Di Maio? C’è gente con l’argenteria da difendere che ha paura dell’ignoto e che quindi preferisce tenersi i puzzoni pur di non affrontare un salto nel buio. Ma cosa possiamo ottenere di peggio rispetto ai cialtroni che ci hanno rovinato ultimi decenni?”. Così, a Dimartedì (La7), il direttore de Il Fatto …" categories="La7" tags="Eugenio Scalfari;Forza Italia;La7;Luigi di Maio;Marco Travaglio;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="ea8692ebb0d5e60d">
  <main><p>“<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/22/scalfari-tra-berlusconi-e-di-maio-scelgo-il-primo-renzi-e-il-mio-nipotino/3993429/">Scalfari</ref><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/22/scalfari-tra-berlusconi-e-di-maio-scelgo-il-primo-renzi-e-il-mio-nipotino/3993429/"> su Berlusconi e Di Maio?</ref> C’è gente con l’argenteria da difendere che ha paura dell’ignoto e che quindi preferisce tenersi i <hi rend="#b">puzzoni</hi> pur di non affrontare un salto nel buio. Ma cosa possiamo ottenere di peggio rispetto ai<hi rend="#b"> cialtroni</hi> che ci hanno rovinato ultimi decenni?”. Così, a <ref target="http://www.la7.it/dimartedi"> Dimartedì</ref> (La7), il direttore de </p><p><hi rend="#b">, si esprime sulle dichiarazioni del fondatore di</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>, Marco Travaglio<p><hi rend="#i">Repubblica</hi>,</p><p><hi rend="#b">Eugenio Scalfari</hi>, circa Berlusconi e Di Maio. “</p><p><hi rend="#b">E’ come se il papa la domenica mattina all’Angelus dicesse che Dio non esiste</hi>e che un patto col diavolo non sarebbe una cattiva idea” – osserva Travaglio – “Porto rispetto a Scalfari e gli voglio bene, non quanto nei confronti del papa. E non sono ironico. Dopo la morte di</p><p><hi rend="#b">Montanelli</hi>, le cose più dure su Berlusconi le ho lette negli articoli di Scalfari. Quindi,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/13/travaglio-e-lo-scherzo-delle-iene-e-del-figlio-alessandro-papa-vado-al-grande-fratello-vip-ecco-la-reazione-del-direttore/3973697/">mi sono posto la stessa domanda che mi sono fatto quando</ref>. Cioè, ho detto: ma è un</p><hi rend="#b">mio figlio,</hi>nello scherzo per Le Iene, mi ha detto che voleva partecipare al<hi rend="#b">Grande Fratello Vip</hi><p><hi rend="#b">ultracorpo</hi>o è vero?”. E aggiunge: “Cosa altro deve fare Berlusconi per risultare un po’ peggio di</p><p><hi rend="#b">Di Maio?</hi>E’ uno che ha guidato aziende che hanno</p><p><hi rend="#b">corrotto</hi>politici, magistrati, finanzieri. Ha</p><p><hi rend="#b">comprato sentenze</hi>, ha pagato la</p><p><hi rend="#b">mafia</hi>, ha corrotto senatori. Uno che ha fatto disastri dappertutto, quando ha governato. Uno che ha quel concetto orrendo e arcaico delle</p><p><hi rend="#b">donne</hi>” – continua – “Come ricordava</p><p><hi rend="#b">Libertà e Giustizia</hi>, Berlusconi è quello che invitava a far sposare le figlie disoccupate a</p><p><hi rend="#b">uomini ricchi.</hi>Ma come è possibile pensare che un essere di quel genere possa essere meglio di un ragazzo, che sarà inesperto, ma che non ha mai rubato in vita sua, non ha mai corrotto nessuno e non ha mai conosciuto né mafiosi, né Licio Gelli, né Craxi, né Previti, né Dell’Utri? Mi rifiuto di pensare che Scalfari credi veramente a quello che ha detto”. Poi puntualizza: “E’ vero che il M5S sta sbagliando moltissimo. Ma non credo che la valutazione di Scalfari c’entri con gli errori dei 5 Stelle. Mi sono ben guardato dal dire che Scalfari è anziano. Secondo me, ci sta perfettamente con la testa e ha detto esattamente quello che pensano lui e una gran parte del nostro establishment.</p><p><hi rend="#b">Longanesi</hi>diceva che siamo conservatori in un Paese che non ha niente da conservare. Questa paura del nuovo è abbastanza comprensibile da parte di certe generazioni, ma è incomprensibile se è di chi ha studiato il berlusconismo e sa di cosa è stato capace. Io penso che, per quanto si impegneranno,</p><p><hi rend="#b">i</hi>5 Stelle peggio di Berlusconi non potranno mai fare”</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>