<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Mattarellum, Lega e FI divisi. Salvini: &quot;Unico con Renzi? Noi per voto subito. Da Berlusconi vorrei coerenza&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2016-12-21" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/12/21/mattarellum-lega-e-fi-divisi-salvini-unico-con-renzi-noi-per-voto-subito-da-berlusconi-vorrei-coerenza/3274844/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Altro che coalizione, il centrodestra implode pure sulla legge elettorale. Perché se Silvio Berlusconi non ha alcuna intenzione di andare al voto subito, con Forza Italia ancora impreparata, né ha intenzione di sostenere l’ipotesi di un ritorno del Mattarellum, al contrario Salvini e la sua Lega hanno accolto positivamente la proposta di Renzi sulla legge …" categories="Politica" tags="Elezioni;Elezioni Anticipate;Elezioni Politiche;Mattarellum;Matteo Salvini;Silvio Berlusconi" fingerprint="2cbe144cd077004d">
  <main>
    <p>Altro che coalizione, il centrodestra implode pure sulla legge elettorale. Perché se <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> non ha alcuna intenzione di andare al voto subito, con <hi rend="#b">Forza Italia</hi> ancora impreparata, né ha intenzione di sostenere l’ipotesi di un ritorno del <hi rend="#b">Mattarellum</hi>, al contrario <hi rend="#b">Salvini</hi> e la sua <hi rend="#b">Lega</hi> hanno accolto positivamente la proposta di Renzi sulla legge elettorale. “Sono rimasto l’unico con Renzi per il Mattarellum? Noi siamo coerenti, abbiamo detto al voto subito con qualsiasi legge elettorale. Mi aspetterei altrettanta coerenza da M5S e Forza Italia”. Nulla da fare, per Silvio Berlusconi in un “sistema tripolare, il Mattarellum non funziona”: “Oggi si vince col 30-35% e dovremmo dare il 20% di deputati in più. Significherebbe che con il 30% dei voti, e il 15% degli elettori, si sceglierebbe chi va al potere. Per questo si deve tornare ad un sistema proporzionale”, ha tagliato corto il leader azzurro.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>