<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Legge elettorale, Verdini (Ala): &quot;Con modello tedesco dopo il voto ci sarà governo Renzi-Berlusconi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Manolo Lanaro" date="2017-05-30" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/30/legge-elettorale-verdini-ala-con-modello-tedesco-dopo-il-voto-ci-sara-governo-renzi-berlusconi/3623835/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Densi Verdini è soddisfatto della nuova legge elettorale: “E’ una legge che si avvicina molto a quella proposta da noi. Il sistema tedesco – spiega il senatore, presidente del Gruppo ALA- prevede dopo le elezioni un governo di coalizione”. Renzi con Berlusconi? “E’ una coalizione dei possibili, quindi io penso rientra un po’ nella storia …" categories="Politica" tags="Denis Verdini;Legge Elettorale;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="bdaed14c42c720a8">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Densi Verdini</hi> è soddisfatto della nuova <hi rend="#b">legge elettorale</hi>: “E’ una legge che si avvicina molto a quella proposta da noi. Il <hi rend="#b">sistema tedesco</hi> – spiega il senatore, presidente del Gruppo ALA- prevede dopo le elezioni un governo di coalizione”. Renzi con Berlusconi? “E’ una coalizione dei possibili, quindi io penso rientra un po’ nella storia nostra”. Nuovo ‘Patto del Nazareno’ senza Verdini? Non sono amareggiato, da un punto di vista politico noi la pensiamo così”. Reggerà questo nuovo patto? “Speriamo di sì” auspica l’ex braccio destro di Berlusconi, che alla domande se fatta la legge elettorale, poi ci saranno elezioni anticipate, Verdini risponde: “Fatta le legge elettorale, poi, visto che la la legislatura è tendenzialmente finita da tempo, dipenderà dal Capo dello Stato, non dalle nostre voglie”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>