<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Tredicine a piazza Navona, Raggi: &quot;Bando regolare non si revoca&quot;. E sulle parole di Scalfari: &quot;Ancora parliamo di Berlusconi?&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-11-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/22/tredicine-a-piazza-navona-raggi-bando-regolare-non-si-revoca-e-sulle-parole-di-scalfari-ancora-parliamo-di-berlusconi/3993482/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Tredicine a Piazza Navona? Da tantissimi anni non veniva fatto un bando, noi l’abbiamo fatto. Loro, che hanno comunque tantissimi banchi, hanno partecipato e sono riusciti a ottenere una quota molto piccola, credo un 10-15% rispetto al totale”. Lo dichiara a Dimartedì (La7) la sindaca di Roma, Virginia Raggi, a proposito del ritorno della famiglia …" categories="La7" tags="Eugenio Scalfari;La7;Luigi di Maio;Movimento 5 Stelle;Roma;Silvio Berlusconi;Virginia Raggi" fingerprint="31af31a3a48545a5">
  <main><p>“<hi rend="#b"> Tredicine a Piazza Navona?</hi> Da tantissimi anni non veniva fatto un bando, noi l’abbiamo fatto. Loro, che hanno comunque tantissimi banchi, hanno partecipato e sono riusciti a ottenere una quota molto piccola, credo un</p><p><hi rend="#b">10-15%</hi>rispetto al totale”. Lo dichiara a</p><p><ref target="http://www.la7.it/dimartedi">(La7) la sindaca di Roma,</ref></p><hi rend="#b">Dimartedì</hi><p><hi rend="#b">Virginia Raggi</hi>, a proposito del</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/21/roma-il-mercatino-di-piazza-navona-torna-alla-famiglia-tredicine-per-altri-nove-anni/3990471/">ritorno della famiglia</ref>. E aggiunge: “</p><hi rend="#b">Tredicine</hi>nella gestione delle bancarelle a piazza Navona per la festa dell’Epifania<p><hi rend="#b">Revocare il bando?</hi>Se è regolare e le le aggiudicazioni sono state regolari,</p><p><hi rend="#b">non vedo come l’amministrazione possa revocare un provvedimento regolare</hi>. Sicuramente faremo dei controlli. Tra l’altro, talmente</p><p><hi rend="#b">abbiamo contrastato il fenomeno dei Tredicine</hi>che loro stessi all’indomani del provvedimento sono venuti a protestare in aula,</p><p><hi rend="#b">minacciando i nostri consiglieri</hi>“. La sindaca di Roma, poi, commenta le parole di</p><p><hi rend="#b">Eugenio Scalfari</hi>, che, tra Berlusconi e Di Maio al governo, sceglierebbe il primo: “Io penso che l’Italia sia pronta a voltare pagina.</p><p><hi rend="#b">Noi ancora parliamo di Berlusconi</hi>… cioè, iniziamo a guardare il futuro. Ci sono tantissime persone che vogliono voltare pagina, il voto di Ostia lo ha dimostrato. Noi siamo additati come gli inesperti, ma intanto</p><p><hi rend="#b">gli esperti ci hanno lasciato 13 miliardi di debiti a Roma</hi>. Talvolta – continua – è difficile tirare una linea sul passato, quando stiamo continuando a pagare quel passato. Se si sceglie Berlusconi piuttosto che il M5S, si preferisce un modello di politica, quella degli ‘esperti’, che ha lasciato una serie di danni indimenticabili. E noi stiamo cercando di ripararli.</p><p><hi rend="#b">Se questa è l’inesperienza, evviva l’inesperienza</hi>“</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>