<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Trump, sua collaboratrice Tommasi: &quot;M5s? Non c'entra niente con lui. Berlusconi ha anticipato sue idee&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-02-12" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/02/12/trump-sua-collaboratrice-tommasi-m5s-non-centra-niente-con-lui-berlusconi-ha-anticipato-sue-idee/3387123/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Donald Trump? Si è detto che assomiglia molto al M5S. In realtà, se si guardano i programmi, non è affatto così”. Parola della giornalista Paola Tommasi, unica italiana nello staff del neo-presidente degli Usa, Donald Trump. Ospite di Otto e Mezzo (La7) l’ex collaboratrice del capogruppo di Forza Italia alla Camera, Renato Brunetta, spiega: “I …" categories="La7" tags="Donald Trump;Forza Italia;La7;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi;Stati Uniti" fingerprint="a82d1346bb7e0825">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Donald Trump</hi>? Si è detto che assomiglia molto al <hi rend="#b">M5S</hi>. In realtà, se si guardano i programmi, non è affatto così”. Parola della giornalista<hi rend="#b"> Paola Tommasi</hi>, unica italiana nello staff del neo-presidente degli <hi rend="#b">Usa</hi>, Donald Trump. Ospite di <hi rend="#b">Otto e Mezzo</hi> (La7) l’ex collaboratrice del capogruppo di <hi rend="#b">Forza Italia</hi> alla Camera, <hi rend="#b">Renato Brunetta</hi>, spiega: “I grillini propongono la<hi rend="#b"> patrimoniale</hi>, Trump invece vuole l’abbattimento delle tasse e in particolare della<hi rend="#b"> tassa di successione</hi>. I grillini propongono il<hi rend="#b"> reddito di cittadinanza</hi>, mentre Trump non vuole neanche sentir parlare di <hi rend="#b">salario minimo</hi>, perché pensa che debbano essere <hi rend="#b">le leggi di mercato</hi> a definire tutto. Io trumpiana? Mi reputo una ragazza di buon senso. Ho letto i programmi” – continua – “e combaciavano con le mie idee. Chi voterei ora in Italia? Quello che ho sempre votato: <hi rend="#b">Forza Italia</hi>. E voterò sempre questo partito. Trump in confronto a <hi rend="#b">Berlusconi </hi>mi sembra addirittura più <hi rend="#b">vecchio</hi>. Berlusconi è capace di rinnovarsi sempre e le cose di Trump le aveva già dette tempo fa”. Tommasi poi si rende protagonista di un battibecco con la conduttrice, <hi rend="#b">Lilli Gruber</hi>, a proposito della diffusione di “<hi rend="#b">fake news”</hi> sul tycoon: “Hanno scritto che dopo le 18.30 Trump gira nella Casa Bianca in accappatoio e guarda la tv. Non è vero. Così come è falso che voglia spostare la Statua della Libertà. E anche sul <hi rend="#b">Muslim Ban</hi> sono state scritte delle inesattezze”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>