<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Foti (FdI) contro il M5S per aver negato la diretta Tv della commemorazione per Berlusconi: &quot;Odio ad personam. Opposizione selvaggia&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-22" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/22/foti-fdi-contro-il-m5s-per-aver-negato-la-diretta-tv-della-commemorazione-per-berlusconi-odio-ad-personam-opposizione-selvaggia/7203810/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Foti (FdI) contro il M5S per aver negato la diretta Tv della commemorazione per Berlusconi: &quot;Odio ad personam. Opposizione selvaggia&quot;" categories="Politica" tags="Fratelli dItalia;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="e9bf1bec825f4121">
  <main>
    <p>Tomasso Foti prima cita il discorso di Berlusconi all’insediamento del governo Prodi, che dichiarava il proprio no a una opposizione selvaggia e distruttiva. Una citazione in contrapposizione alla valutazione sull’opposizione di oggi: “Dividersi sulla <hi rend="#b">diretta televisiva e negarla</hi> significa solo che sono passati tanti anni ma l<hi rend="#b">‘odio ad personam continua</hi>” E continua: “Vi è anche una differenza tra la commemorazione, la riflessione e la fustigazione. Noi abbiamo soltanto chiesto oggi di poter dire quello che pensavamo politicamente della vicenda umana, politica, imprenditoriale di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Si può essere avversari, si può essere anche nemici, ma quando uno vince nello sport, vince nel mondo in cui si misura dell’industria vince e perde in politica e comunque non si arrende, merita comunque di essere apprezzato per la volontà di combattente che ha dimostrato in tutta la sua vita”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>