<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Silvio Berlusconi, il Tribunale ha concesso la riabilitazione: stop agli effetti della Severino. Ora è candidabile - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2018-05-12" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/12/silvio-berlusconi-il-tribunale-ha-concesso-la-riabilitazione-stop-agli-effetti-della-severino-ora-e-candidabile/4350546/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="A tre anni dall’espiazione della pena per frode fiscale, scontata in affidamento ai servizi sociali, Silvio Berlusconi ha ottenuto la riabilitazione dal tribunale di sorveglianza di Milano. L’ex premier – che resta imputato nel terzo filone del caso Ruby ed è indagato per le stragi di mafia del 1993 – è di conseguenza di nuovo candidabile. La decisione, …" categories="Giustizia" tags="Frode Fiscale;Legge Severino;Paola Severino;Riabilitazione;Silvio Berlusconi" fingerprint="f1afd375f102d335">
  <main><head rend="h1">Silvio Berlusconi, il Tribunale ha concesso la riabilitazione: stop agli effetti della Severino. Ora è candidabile</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/02/19/berlusconi-675-1-1.jpg"/><p>A tre anni dall’espiazione della<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2014/05/09/berlusconi-ai-servizi-sociali-primo-giorno-da-volontario-a-cesano-boscone/978695/"> pena per frode fiscale, scontata in affidamento ai servizi sociali</ref>, </p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>ha</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/30/silvio-berlusconi-presentata-listanza-di-riabilitazione-se-accolta-diventera-candidabile-cancellando-la-severino/4261712/">ottenuto</ref></p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/30/silvio-berlusconi-presentata-listanza-di-riabilitazione-se-accolta-diventera-candidabile-cancellando-la-severino/4261712/">la</ref></p><hi rend="#b">riabilitazione</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/30/silvio-berlusconi-presentata-listanza-di-riabilitazione-se-accolta-diventera-candidabile-cancellando-la-severino/4261712/">dal tribunale di sorveglianza di Milano.</ref>L’ex premier – che resta</p><p><hi rend="#b">imputato</hi>nel terzo filone del caso</p><p><hi rend="#b">Ruby</hi>ed è</p><p><hi rend="#b">indagato</hi>per le stragi di mafia del 1993 – è di conseguenza di nuovo</p><p><hi rend="#b">candidabile</hi>. La decisione, di cui ha dato notizia il</p><p><hi rend="#i">Corriere della Sera</hi>, è appellabile in Cassazione da parte della procura generale di Milano ma è immediatamente esecutiva. Vengono meno, dunque, gli effetti della legge</p><p><hi rend="#b">Severino</hi>che imponeva l’incandidabilità dell’ex cavaliere per</p><p><hi rend="#b">sei anni</hi>in seguito alla condanna definitiva a quattro anni (di cui 3 coperti da indulto) nel processo sui</p><p><hi rend="#b">diritti tv Mediaset</hi>arrivata l’1 agosto 2013. Ora Berlusconi avrebbe il diritto di ripresentarsi e correre per la Camera o il Senato. E questa svolta arriva mentre</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/11/governo-secondo-incontro-salvini-di-maio-il-leader-m5s-noi-minaccia-per-ue-chi-lo-dice-teme-per-la-sua-poltrona/4348373/">tra</ref>che dovrebbe reggersi sulla “</p><hi rend="#b">M5s</hi>e la<hi rend="#b">Lega</hi>alleata dell’ex Cavaliere proseguono le<hi rend="#b">trattative</hi>per la formazione del nuovo governo<p><hi rend="#b">astensione benevola</hi>” di Forza Italia.</p><p>Il fallimento del tentativo – rispetto al quale Berlusconi<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/11/governo-berlusconi-speriamo-che-di-maio-e-salvini-non-vadano-avanti-perche-mettono-la-patrimoniale/4349870/"> si è però messo di traverso già venerdì sera paventando “la patrimoniale” in caso di esecutivo gialloverde </ref> – determinerebbe il ritorno anticipato alle urne. Tra i primi a commentare la notizia il leader del Carroccio </p><p><hi rend="#b">Matteo Salvini</hi>, secondo cui “Berlusconi che torna candidabile è una buona notizia per lui, e ne sono davvero</p><p><hi rend="#b">felice</hi>, e soprattutto</p><p><hi rend="#b">per la democrazia</hi>“. Nessun commento sulle conseguenze per l’alleanza con</p><p><hi rend="#b">Luigi Di Maio</hi>. Da Forza Italia però iniziano già a levarsi voci secondo cui “il nuovo presidente del consiglio c’è” e con lui candidabile “l’Italia torna a sperare”.</p><p><hi rend="#b">La decadenza e la frode su 368 milioni</hi> – Nel <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2013/11/27/berlusconi-decaduto-da-senatore-cronaca-della-giornata-da-palazzo-madama/792390/">novembre 2013, proprio per effetto della Severino, il Senato ha votato la decadenza dell’ex premier da parlamentare. </ref>I legali del leader di </p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>Franco</p><p><hi rend="#b">Coppi</hi>e Niccolò</p><p><hi rend="#b">Ghedini</hi>avevano presentato l’istanza di riabilitazione il</p><p><hi rend="#b">12 marzo</hi>, trascorsi tre anni da quando Berlusconi ha concluso i</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2014/05/09/berlusconi-ai-servizi-sociali-primo-giorno-da-volontario-a-cesano-boscone/978695/">servizi sociali all’istituto Sacra Famiglia di</ref>Con il via libera del tribunale, che si è espresso in camera di consiglio, scatta l’articolo 15 della legge Severino che sancisce: “La sentenza di riabilitazione, ai sensi degli articoli 178 e seguenti del codice penale, è l’unica causa di</p><hi rend="#b">Cesano Boscone</hi>.<p><hi rend="#b">estinzione anticipata</hi>dell’incandidabilità e ne comporta la cessazione per il periodo di tempo residuo”. La frode fiscale dell’ex presidente del consiglio ammontava a</p><p><hi rend="#b">368 milioni di dollari</hi>, vuol dire poco più di 2 milioni di dollari l’ora. La condanna, però riguardava “solo”</p><p><hi rend="#b">7,3 milioni di euro</hi>, occultati nel 2002 e 2003. Ma altri 6,6 milioni riguardavano il 2001 ed erano stati cancellati dalla prescrizione. In totale, scrivevano i giudici nella sentenza, “le maggiorazioni di costo realizzate negli anni” dal sistema</p><p><hi rend="#i">offshore</hi>Mediaset sono di almeno “368 milioni di dollari”.</p><p><hi rend="#b">Ma Berlusconi resta imputato per il caso Ruby e indagato per le stragi</hi> – La riabilitazione è stata concessa nonostante il patron di <hi rend="#b">Fininvest</hi> sia ancora<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/premium/articoli/ruby-ter-udienza-sospesa-si-va-verso-riunione-dei-processi/"> coinvolto nel terzo filone del processo Ruby </ref>– e <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/10/31/stragi-di-mafia-berlusconi-e-dellutri-indagati-firenze-dopo-le-intercettazioni-di-graviano-audio-esclusivo/3946945/">indagato per le stragi del 1993, come possibile mandante occulto degli attentati a Firenze, Roma e Milano, insieme a Marcello Dell’Utri.</ref> Nel Ruby ter l’ex premier e </p><p><hi rend="#b">quattro olgettine</hi></p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/26/ruby-ter-gup-milano-rinvia-giudizio-silvio-berlusconi-e-quattro-olgettine-processo-al-via-il-9-maggio/4252068/">sono stati</ref>per</p><hi rend="#b">rinviati a giudizio</hi>dal gup di Milano<p><hi rend="#b">corruzione in atti giudiziari</hi>in relazione a versamenti per</p><p><hi rend="#b">400mila euro</hi>effettuati da Berlusconi a favore delle ragazze fino all’ottobre del 2016. Oltre all’espiazione, ricorda il</p><p><hi rend="#i">Corriere</hi>, per essere riabilitato il condannato dovrebbe aver dato “prove effettive e costanti di buona condotta”. Ma il Tribunale di sorveglianza potrebbe aver seguito l’impostazione della</p><p><hi rend="#b">Cassazione</hi>, secondo cui i “</p><p><hi rend="#b">carichi pendenti</hi>“, ossia i procedimenti in corso dopo una richiesta di rinvio a giudizio, come sono quelli in cui è imputato Berlusconi per il caso Ruby ter, ad esempio, non sono automaticamente “</p><p><hi rend="#b">ostativi</hi>” e non necessariamente “significativi” di una condotta “</p><p><hi rend="#b">non buona</hi>” dopo l’esecuzione della pena.</p><p><hi rend="#b">Pg Milano: “Leggeremo motivazioni e valuteremo ricorso” –</hi> Sempre la Suprema corte potrebbe essere chiamata ad esprimersi sul caso se la procura generale di Milano decidesse di appellare la decisione del tribunale. Il procuratore generale Roberto Alfonso ha spiegato ai cronisti che vuole prima leggere le motivazioni dell’ordinanza dei giudici prima di decidere se fare opposizione: “Leggeremo e valuteremo”, ha detto. Il provvedimento, infatti, non è stato ancora trasmesso alla segreteria della Procura generale, dove dovrebbe arrivare lunedì. Ci sono 15 giorni di tempo per l’opposizione.</p><p><hi rend="#b">Il ricorso alla Cedu ancora pendente</hi> – Come è noto è ancora pendente l’altro <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/premium/articoli/berlusconi-ultimo-tango-a-strasburgo/">ricorso presentato dall’ex Cavaliere contro la decadenza da parlamentare: quello davanti alla </ref><hi rend="#b"> Corte europea dei diritti dell’uomo</hi>, che ha tenuto </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/22/silvio-berlusconi-alla-corte-di-strasburgo-le-domande-dei-giudici-su-discrepanze-tra-il-suo-caso-e-quello-di-minzolini/3993824/">un’unica udienza il 22 novembre scorso</ref>. Per la difesa di Berlusconi la legge Severino ha avuto sulla sua posizione giuridica un</p><p><hi rend="#b">effetto retroattivo</hi>. La decisione è prevista per il prossimo autunno, quando però il leader di FI potrebbe non averne</p><p><hi rend="#b">più necessità</hi>ai fini dell’</p><p><hi rend="#b">agibilità politica</hi>, visto che ha ottenuto il parere favorevole del Tribunale di Sorveglianza e in caso di elezioni potrà tornare in campo.</p><p><hi rend="#b">Forza Italia esulta: “Calvario di 5 anni, ora torna in campo”</hi> – Lo stato maggiore di Forza Italia esulta. “<hi rend="#b">Parziale giustizia</hi> a solenne ingiustizia, aspettando <hi rend="#b">Strasburgo</hi>”, commenta su Twitter l’ex presidente del Senato <hi rend="#b">Renato Schifani</hi>. Secondo <hi rend="#b">Mariastella Gelmini</hi>, capogruppo di Forza Italia alla Camera dei deputati, “Giustizia è fatta. Finalmente il nostro leader Silvio Berlusconi ha ottenuto dal tribunale di sorveglianza di Milano la ‘riabilitazione'”. “<hi rend="#b">Calvario</hi> durato 5 anni – aggiunge Gelmini – che non ha permesso al presidente Berlusconi di essere candidato come milioni di italiani gli chiedevano. Ora l’Italia potrà contare ancora di più su di noi”. “La riabilitazione del presidente Berlusconi rende giustizia (tardiva) ad un leader politico e a milioni di elettori che hanno creduto in lui”, afferma <hi rend="#b">Giovanni Toti</hi>, presidente della Regione Liguria e consigliere politico dell’ex premier. Entusiasti pure <hi rend="#b">Renato Brunetta</hi> – “Berlusconi torna in campo politico a tutto tondo, torna a rappresentare i tanti milioni di italiani che hanno votato Forza Italia e i tanti altri che la voteranno” -, <hi rend="#b">Gianfranco Rotondi</hi>, che parla di “restituzione” di Berlusconi “al suo popolo che non ha mai smesso di credere nella utilità del suo contributo al bene del Paese”, e <hi rend="#b">Paolo Zangrillo</hi>, secondo cui “la ricandidabilità del presidente Berlusconi rimargina, in parte, una ferita inferta alla democrazia in questo Paese”. Giorgio Mulè scomoda addiruttra “la storia” che “non si scrive con le sentenze, che invece possono avere il potere di deviarla come è successo con l’estromissione di Silvio Berlusconi dal Parlamento. La riabilitazione odierna rimedia tardivamente a un guasto provocato dai rivoli di una sentenza ingiusta nel merito. Ma, da statista qual è, Silvio Berlusconi ha dimostrato ancora in questi giorni di saper scrivere la Storia nonostante l’ingiustizia subita”. L’ex direttore di Panorama spiega poi di aspettare il presidente in Parlamento, nel luogo dove è idealmente rimasto in questi anni grazie al sostegno di milioni di italiani che si riconoscono in lui”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>