<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Dell'Utri, la moglie: &quot;Berlusconi? Mai sentito. Se una cosa non conviene non ci sono né parenti né amici&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-12-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/13/dellutri-la-moglie-accanimento-giudiziario-berlusconi-mai-sentito-e-cicchitto-come-la-pena-di-morte/4036337/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“E’ un principio quello dell’umanità riconosciuto in tutto i mondo. Io non so che giochi si stiano giocando su mio marito. La politica funziona sempre per interesse, quando una cosa conviene la si fa se non conviene non si fa nulla. Non ho sentito Berlusconi ne so cosa vuole fare, queste domande fatele a lui”. …" categories="Giustizia" tags="Marcello Dell’Utri;Silvio Berlusconi" fingerprint="a99e0f4e80ed4005">
  <main>
    <p>“E’ un principio quello dell’umanità riconosciuto in tutto i mondo. Io non so che giochi si stiano giocando su mio marito. La politica funziona sempre per interesse, quando una cosa conviene la si fa se non conviene non si fa nulla. Non ho sentito <hi rend="#b">Berlusconi</hi> ne so cosa vuole fare, queste domande fatele a lui”. Così, <hi rend="#b">Miranda Ratti</hi>, moglie di <hi rend="#b">Marcello</hi><hi rend="#b">Dell’Utri</hi> lancia un appello per il marito oggi rinchiuso nel carcere di <hi rend="#b">Rebibbia</hi>. “L’accanimento è un dato oggettivo – aggiunge Cicchitto – risulta dalla sentenza del tribunale di sorveglianza e mi fermo qua. Noi ci troviamo a fare i conti – aggiunge polemico – con un tentativo di dare a Dell’Utri la <hi rend="#b">pena di morte</hi> cavalcando tigri che conosciamo benissimo. “Credo che un primo passo sia quello di tentare il provvedimento eccezionale – ha invece detto <hi rend="#b">Mauro Palma</hi> Garante dei detenuti -, quindi concordo con chi propone anche la questione della grazia tenendo presente che comunque cambiato un meccanismo culturale”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>