<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s, Di Maio: “Minzolini? Non ho mai aizzato il popolo alla violenza. La vera rivoluzione è non votarli più” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-03-22" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/22/m5s-di-maio-minzolini-non-ho-mai-aizzato-il-popolo-alla-violenza-la-vera-rivoluzione-e-non-votarli-piu/3466763/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Caso Minzolini? Io personalmente non ho mai aizzato il popolo alle violenze. Sono in Parlamento e provo a combattere questi signori democraticamente da anni. La più grande rivoluzione che possiamo fare è nell’urna con la matita non votandoli mai più, dopo gli atti vergognosi che hanno commesso”. Sono le parole del deputato M5S, Luigi Di …" categories="La7" tags="Augusto Minzolini;Forza Italia;La7;Legge Severino;Luca Lotti;Luigi di Maio;Movimento 5 Stelle;PD;Silvio Berlusconi" fingerprint="cffd1038cc6748a4">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b"> Caso Minzolini</hi>?</p>
    <p><hi rend="#b">Io personalmente non ho mai aizzato il popolo alle violenze</hi>. Sono in Parlamento e provo a combattere questi signori democraticamente da anni.</p>
    <p><hi rend="#b">La più grande rivoluzione</hi>che possiamo fare è nell’urna con la matita</p>
    <p><hi rend="#b">non votandoli mai più, dopo gli atti vergognosi che hanno commesso</hi>”. Sono le parole del deputato</p>
    <p><hi rend="#b">M5S, Luigi Di Maio</hi>, ospite di</p>
    <p>
      <hi rend="#b">(La7). E aggiunge: “Ma non dirò mai che nel caso Minzolini la legge è stata rispettata, perché il Parlamento doveva prendere atto della decisione di un altro potere dello Stato.</hi>
    </p>
    <ref target="http://www.la7.it/dimartedi">Dimartedì</ref>
    <p><hi rend="#b">Credo che il presidente Mattarella una parola la debba dire</hi>, io l’ho chiesto più volte. Lui è il presidente del</p>
    <p><hi rend="#b">Csm</hi>e presidente della Repubblica e qui ci sono due poteri dello Stato in conflitto. A me non meraviglia che quelli di Forza Italia dicano che ci sia una magistratura politicizzata e che quindi abbiano voluto salvare Minzolini. Ma il</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>per anni ha attaccato Berlusconi, dicendo che non c’era una magistratura politicizzata.</p>
    <p><hi rend="#b">Alla fine, Berlusconi è l’unico fesso che si è fatto fregare</hi>“. Il vicepresidente della Camera rincara: “Un normale cittadino interdetto dai pubblici uffici non può fare il netturbino o il collaboratore scolastico, in questo caso può fare il senatore della Repubblica. Hanno salvato il senatore Minzolini il giovedì scambiandolo con il salvataggio di</p>
    <p><hi rend="#b">Lotti</hi>il mercoledì.</p>
    <p><hi rend="#b">Forza Italia ha salvato Lotti, braccio destro di Renzi, e i renziani hanno salvato Minzolini amico di Berlusconi.</hi>Questo è vergognoso. Che altro devono fare questo signori per farci vergognare di loro?”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>