<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Procura di Firenze, toghe progressiste contro la nomina &quot;politica&quot; di Spiezia: &quot;Preoccupa la volontà di incidere su procedimenti in corso&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Paolo Frosina" date="2023-07-13" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/07/13/procura-di-firenze-toghe-progressiste-contro-la-nomina-politica-di-spiezia-preoccupa-la-volonta-di-incidere-su-procedimenti-in-corso/7228380/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Giudici e pm manifestano &quot;estrema preoccupazione&quot; per la scelta del nuovo procuratore" categories="Giustizia" tags="Csm;Firenze;Fondazione Open;Marcello DellUtri;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="e3ed1d547b43257d">
  <main><head rend="h1">Procura di Firenze, toghe progressiste contro la nomina “politica” di Spiezia: “Preoccupa la volontà di incidere su procedimenti in corso”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2023/07/13/spiezia-renzi-690x362.jpg"/><p>“I magistrati toscani che si riconoscono in Area manifestano<hi rend="#b"> estrema preoccupazione</hi> che nella scelta dei dirigenti degli uffici del distretto<lb/> influisca la volontà di <hi rend="#b">settori del mondo politico e dell’informazione</hi> di <hi rend="#b">incidere su procedimenti pendenti</hi>, mediante la rappresentazione di un<hi rend="#b"> potere di</hi> “<hi rend="#b">veto</hi>” su candidati non ritenuti graditi”. È la conclusione di un durissimo comunicato diffuso da giudici e pm della corrente progressista sulla nomina di<hi rend="#b"> Filippo Spiezia</hi>, membro italiano di Eurojust, a <hi rend="#b">procuratore capo di Firenze</hi>, approvata lo scorso 5 luglio dal Consiglio superiore della magistratura. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/07/05/ancora-uno-scandalo-al-csm-alla-procura-di-firenze-va-il-pm-gradito-a-destre-e-renzi-decisivo-il-voto-di-pinelli-avvocato-di-bianchi-nel-caso-open/7218703/">La vicenda ha sollevato uno scandalo politico per lo strappo istituzionale del vicepresidente dell’organo Fabio Pinelli</ref>, avvocato di nomina leghista, che ha scelto – violando la prassi seguita fino a quel momento – di esprimere il proprio voto in favore di Spiezia, decisivo per farlo prevalere su </p><p><hi rend="#b">Ettore Squillace Greco</hi>, il capo dei pm di Livorno inviso a renziani e centrodestra perché ritenuto vicino ai vertici attuali dell’ufficio. Il procuratore aggiunto</p><p><hi rend="#b">Luca Turco</hi>infatti</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/10/19/chiusa-linchiesta-sulla-fondazione-open-era-diretta-da-renzi-indagate-4-societa-e-11-persone-anche-boschi-e-lotti-tutte-le-accuse/6360830/">ha chiesto il rinvio a giudizio di</ref>; lo stesso Turco e un altro aggiunto,</p><hi rend="#b">Matteo Renzi</hi>(che lo ha denunciato più volte, sempre senza successo) e del suo “Giglio magico” nel procedimento sulla fondazione Open<p><hi rend="#b">Luca Tescaroli</hi>,</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2022/07/17/b-e-laccusa-di-stragi-ecco-cosa-hanno-in-mano-i-pm/6664066/">indagano invece sul fondatore di Forza Italia</ref>.</p><hi rend="#b">Marcello Dell’Utri</hi>ritenendolo il mandante occulto, insieme a<hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, delle stragi di mafia del 1993<p>In questo senso il voto di Pinelli è stato doppiamente inopportuno: <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/in-edicola/articoli/2023/03/10/pinelli-ex-avvocato-di-bianchi-potra-giudicare-i-pm-di-open/7091681/">fino a qualche mese fa, infatti, l’avvocato era parte in causa nel processo Open come difensore di Alberto Bianchi, ex presidente della cassaforte renziana</ref>. Non solo: è lui il legale che ha materialmente redatto </p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2022/02/22/caso-open-il-senato-vota-a-favore-di-renzi-e-trascina-alla-consulta-i-pm-di-firenze-il-pd-col-centrodestra-solo-m5s-e-leu-contrari/6502964/">il</ref>, sostenendo che i sequestri disposti dai pm</p><hi rend="#b">conflitto di attribuzione</hi>contro la Procura fiorentina sollevato dal Senato nell’ambito di quello stesso processo<p><hi rend="#b">violassero le prerogative costituzionali</hi>di Renzi. Circostanze, queste, che i magistrati toscani di Area ricordano nella loro nota, esprimendo perciò “il timore che la</p><p><hi rend="#b">vera importanza</hi>attribuita alla Procura di Firenze sia collegata alla</p><p><hi rend="#b">valenza fortemente politica</hi>attribuita alle determinazioni di questo ufficio, e alle sue indagini più significative, come è confermato dal fatto che i medesimi ambienti politici e del mondo dell’informazione già nell’immediato hanno</p><p><hi rend="#b">rivendicato il loro apporto determinante</hi>in tale votazione”. Il giorno dopo la nomina di Spiezia, infatti, Renzi cantava vittoria sul suo</p><p><hi rend="#i">Riformista</hi>: “La toga rossa Squillace Greco</p><p><hi rend="#b">pregustava una vittoria</hi>che tutti davano per scontata. E invece ha sorpresa ha vinto il candidato più moderato e più autorevole”. E sullo stesso giornale si lodava lo sforzo politico del renzianissimo consigliere laico</p><p><hi rend="#b">Ernesto Carbone</hi>, “il quale è riuscito a</p><p><hi rend="#b">convogliare i voti dei colleghi</hi>su Spiezia”.</p><p>Le toghe progressiste sottolineano che “da mesi gli stessi uffici giudiziari fiorentini subiscono<hi rend="#b"> continui attacchi mediatici</hi> con particolare riferimento ad alcune vicende penali di rilievo, fra cui anche quella della fondazione Open”. E che “la conseguente esigenza di iniziative per <hi rend="#b">tutelare la serenità e l’immagine</hi> dei magistrati del distretto da tale campagna mediatica era stata reiteratamente rappresentata ad una delegazione del Csm”. Il nuovo procuratore Spiezia, scrivono, è un magistrato “senz’altro di notevole esperienza e professionalità”, ma “non ha<hi rend="#b"> mai ricoperto incarico direttivo</hi> e da molti anni è lontano dalla giurisdizione di merito”, lavorando presso l’agenzia Ue per la cooperazione giudiziaria. Mentre senza il voto di Pinelli sarebbe passato Squillace, candidato “fornito dei <hi rend="#b">requisiti previsti dal Testo unico</hi> per la dirigenza (la circolare del Csm che fa da “vademecum” per le nomine, <hi rend="#i">ndr</hi>) in quanto titolare di ufficio direttivo”. I magistrati toscani “suspicano quindi che analoghe vicende <hi rend="#b">non si ripetano</hi> in occasione della futura nomina di altri importanti uffici direttivi, fra cui quella del presidente del Tribunale”. E “si rivolgono alla giunta locale Anm per chiedere la convocazione di un<hi rend="#b"> apposito incontro</hi>, al quale invitare esponenti laici e togati del Csm”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>