<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, dalle &quot;due sole aliquote Irpef&quot; all'abolizione di Irap e bollo auto: 24 anni di promesse tradite sul fisco - Il Fatto Quotidiano" author="Chiara Brusini" date="2018-01-23" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/23/berlusconi-dalle-due-sole-aliquote-irpef-allabolizione-di-irap-e-bollo-auto-24-anni-di-promesse-tradite-sul-fisco/4107986/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Gli alleati che lo “lasciano solo“. I bastoni tra le ruote delle “opposizioni“. Le “gestioni avventuristiche del passato” che hanno fatto aumentare il debito pubblico. E ovviamente i paletti europei, l'”ottusità” dei parametri di Maastricht. Insomma, una congiura. Che ha impedito a Silvio Berlusconi, puntualmente, di rispettare la principale promessa fatta agli italiani a partire …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Frode Fiscale;Irap;Irpef;Iva;Silvio Berlusconi;Tasse" fingerprint="24d5af68fa67e201">
  <main><head rend="h1">Berlusconi, dalle “due sole aliquote Irpef” all’abolizione di Irap e bollo auto: 24 anni di promesse tradite sul fisco</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/01/23/collage-b-675.jpg"/><p>Gli <hi rend="#b">alleati</hi> che lo “lasciano <hi rend="#b">solo</hi>“. I bastoni tra le ruote delle “<hi rend="#b">opposizioni</hi>“. Le “gestioni avventuristiche del passato” che hanno fatto aumentare il <hi rend="#b">debito</hi> pubblico. E ovviamente i paletti europei, l'”ottusità” dei parametri di <hi rend="#b">Maastricht</hi>. Insomma, una congiura. Che ha impedito a <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, puntualmente, di rispettare la principale promessa fatta agli italiani a partire dal <hi rend="#b">1994</hi>: “Meno <hi rend="#b">tasse</hi>“. In vista del 4 marzo <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/03/flat-tax-berlusconi-promette-laliquota-unica-ma-nessuno-sa-di-quanto-sara-brunetta-15-20-il-giornale-e-25/4071419/">il leader di Forza Italia ha rispolverato la flat tax</ref>, prospettata per la prima volta 24 anni fa e mai realizzata. Ma la lista degli annunci rimasti lettera morta è lunghissima. Come le giustificazioni ex post: “Non dipende da noi”, “le cifre non consentono di fare ciò che vorremmo fare”, “sono rimasto solo”. Risultato: gli elettori devono puntualmente accontentarsi di manovre “senza nuove tasse”. Mentre l’impegno a ridurle viene di volta in volta rinviato. Parlano i numeri: dalla sua discesa in campo l’ex Cavaliere ha governato per oltre 9 anni e la</p><p><hi rend="#b">pressione fiscale</hi>complessiva, dopo aver toccato un minimo del</p><p><hi rend="#b">39,1%</hi>nel 2005 (dati Ocse), ha ricominciato a salire fino a superare il</p><p><hi rend="#b">43%</hi>nel 2012. Oggi è al 40,3 per cento, contro il 38,7% del 1994. In mezzo c’è stata,</p><p><hi rend="#i">en passant</hi>, la</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2012/10/26/sentenza-processo-mediaset-berlusconi-condannato-a-quattro-anni/394672/">dell’uomo che oggi</ref></p><hi rend="#b">condanna</hi>definitiva per<hi rend="#b">frode fiscale</hi><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/01/22/berlusconi-condannato-per-frode-fiscale-dopo-la-flat-tax-galera-per-chi-evade-aumenteremo-pene-come-in-usa/4107876/">sostiene di voler mandare “in galera gli evasori”</ref>. E aggiunge: “La prima</p><p><hi rend="#b">moralità</hi>della politica per noi è quella di mantenere gli impegni presi con gli elettori durante la campagna elettorale”.</p><p><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2018/01/23/pressione-fiscale-ocse-630x218.jpg"/></p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>