<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Pd, Lumia: “Dialogo con M5s unica strada, ma Renzi lo ha impedito. Lui e Berlusconi rovina della Seconda Repubblica” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-08" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/08/pd-lumia-dialogo-con-m5s-unica-strada-ma-renzi-lo-ha-impedito-lui-e-berlusconi-rovina-seconda-repubblica/4341358/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Il dialogo con il M5s era l’unica strada seria, ma non c’è stato perché Renzi lo ha impedito. Così anche oggi questo percorso ha trovato l’ostacolo dell’Italietta”. Sono le parole pronunciate ai microfoni di InBlu Radio da Giuseppe Lumia, membro della direzione del Pd. L’ex senatore dem spiega: “Coi 5 Stelle era meglio parlarci. All’inizio eravamo solo …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Giuseppe Lumia;Lega;Luigi di Maio;Matteo Renzi;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;PD;Sergio Mattarella;Silvio Berlusconi" fingerprint="67e52d56e046802d">
  <main>
    <p>“Il dialogo con il <hi rend="#b">M5s</hi> era l’unica strada seria, ma non c’è stato perché <hi rend="#b">Renzi</hi> lo ha impedito. Così anche oggi questo percorso ha trovato l’ostacolo dell’<hi rend="#b">Italietta</hi>”. Sono le parole pronunciate ai microfoni di<ref target="https://www.radioinblu.it/"> InBlu Radio</ref> da </p>
    <p><hi rend="#b">Giuseppe Lumia</hi>, membro della direzione del</p>
    <p><hi rend="#b">Pd</hi>. L’ex senatore dem spiega: “Coi</p>
    <p><hi rend="#b">5 Stelle</hi>era meglio parlarci. All’inizio eravamo solo quelli dell’area di</p>
    <p><hi rend="#b">Michele Emiliano</hi>e sembravamo un po’ velleitari. Poi alla fine si è capito invece che il dialogo col M5S era l’unica via che sul piano programmatico, sulla lotta alla</p>
    <p><hi rend="#b">povertà</hi>, sulla promozione del</p>
    <p><hi rend="#b">lavoro</hi>, sul tema del</p>
    <p><hi rend="#b">Mezzogiorno</hi>e sul rilancio di un’</p>
    <p><hi rend="#b">Europa</hi>sociale poteva diventare una spinta verso il governo”. E commenta gli ultimi due mesi post-elezioni: “E’ iniziato tutto con una piccola speranza, ma è finita male. E’ iniziato con il discorso del presidente</p>
    <p><hi rend="#b">Mattarella</hi>con un appello alla responsabilità e alla migliore Italia. Purtroppo ha risposto l’</p>
    <p><hi rend="#b">Italietta</hi>. Ecco perché è finita male. Ha risposto l’Italietta dei veti, dei tornaconti personali e dei partiti-io. Quel grande appello doveroso del presidente che doveva bloccare tutti gli istinti egoistici e produrre un passo in avanti non c’è stato e oggi ci troviamo davanti lo scenario delle nuove elezioni”. Lumia loda il discorso di Mattarella, dopo le ultime consultazioni: “La sua proposta è ragionevole. Quel no di</p>
    <p><hi rend="#b">Di Maio</hi>e di</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>nasconde la loro vera intenzione, che è quella di un ritorno al voto per regolare i conti: il primo con il</p>
    <p><hi rend="#b">Pd di Renzi</hi>, il secondo con</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Ecco perché lo stesso</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi e Renzi</hi>, cioè i due protagonisti della rovina della</p>
    <p><hi rend="#b">Seconda Repubblica</hi>. sono stati alla fine subalterni a questa idea di</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini e di Di Maio</hi>. La proposta di Mattarella invece” – continua – “potrebbe essere valutata diversamente per dar vita finalmente a una serietà, che finora non c’è stata, in modo che il Paese tenga conto della verità, ovvero che</p>
    <p><hi rend="#b">l’unico governo</hi>serio che potrebbe nascere è quello tra</p>
    <p><hi rend="#b">M5s e Pd</hi>”. E chiosa: “Ho, però, l’impressione che i 5 Stelle non siano più interessati a fare un accordo di governo con noi, perché anche in loro è scattato l’egoismo, la convenienza elettorale. Forse la rinuncia alla premiership da parte di</p>
    <p><hi rend="#b">Di Maio</hi>è arrivata troppo tardi. Ma io dico che non è mai troppo tardi quando in gioco è il destino del Paese. Ecco perché spero che finisca presto questa maledetta</p>
    <p><hi rend="#b">Seconda Repubblica</hi>, che ancora una volta sta dando dimostrazione del fatto che sia stata cattiva per la vita democratica del Paese”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>