<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Referendum, a pochi giorni dal voto siamo arrivati alle imitazioni. Renzi scimmiotta D'Alema e Berlusconi - Il Fatto Quotidiano" author="David Marceddu" date="2016-11-23" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/11/23/referendum-a-pochi-giorni-dal-voto-siamo-arrivati-alle-imitazioni-renzi-scimmiotta-dalema-e-berlusconi/3211429/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Il Presidente del consiglio Matteo Renzi arriva a Reggio Emilia, patria del ministro Graziano Delrio e, durante il suo discorso, in più punti rievoca i suoi due predecessori e bersagli preferiti di questa campagna referendaria: Massimo D’Alema e Silvio Berlusconi. Lo fa imitandone il modo di parlare e scatenando le risate del pubblico accorso al teatro …" categories="Referendum Costituzionale" tags="Massimo D’Alema;Matteo Renzi;Referendum Costituzionale 2016;Reggio Emilia;Silvio Berlusconi" fingerprint="a1bf3e4682ff417c">
  <main>
    <p>Il Presidente del consiglio <hi rend="#b">Matteo Renzi</hi> arriva a <hi rend="#b">Reggio Emilia</hi>, patria del ministro <hi rend="#b">Graziano Delrio </hi>e, durante il suo discorso, in più punti rievoca i suoi due predecessori e bersagli preferiti di questa campagna referendaria: <hi rend="#b">Massimo D’Alema</hi> e <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>. Lo fa imitandone il modo di parlare e scatenando le risate del pubblico accorso al teatro Ariosto. Dell’ex premier diessino ripete il tipico intercalare “…diciamo…”. “Berlusconi dice voto No perché c’è il rischio dell’uomo solo al comando: lui lo dice”, spiega Renzi imitando la tipica esse berlusconiana. Poi il capo dell’esecutivo ha ripercorso la sua nomina a <hi rend="#b">Palazzo Chigi</hi>, quando, a febbraio 2014, prese il posto di <hi rend="#b">Enrico Letta</hi>, che non viene mai nominato nella ricostruzione di Renzi: “Non credo che Giorgio Napolitano ci abbia chiamato perché eravamo la prima scelta. Ci hanno chiamato perché ci consideravano l’ultima spiaggia”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>