<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Alessandra Mussolini: &quot;Governo Lega-M5s? Salvini vada a fare la fiera del sorcio con la Raggi. E si porti Fico e la colf&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-10" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/10/alessandra-mussolini-governo-lega-m5s-salvini-vada-fare-la-fiera-del-sorcio-con-la-raggi-e-si-porti-fico-e-la-colf/4346609/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Sfuriata incontenibile dell’europarlamentare di Forza Italia, Alessandra Mussolini, ai microfoni di Ecg Regione (Radio Cusano Campus) contro il governo M5s-Lega, Salvini e Mattarella. Nonostante l’incipit (“oggi è meglio che l’intervista non la faccio, perché potrei pentirmene”), l’eurodeputata si lascia andare a una invettiva torrenziale: “Ho letto il comunicato di Berlusconi e lui non dà il …" categories="Politica" tags="Alessandra Mussolini;Beppe Grillo;Europa;Forza Italia;Governo;Immigrazione;Ius Soli;Lega;Luigi di Maio;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Sergio Mattarella;Silvio Berlusconi;Unioni Civili" fingerprint="3ab5e458f062d13d">
  <main>
    <p>Sfuriata incontenibile dell’europarlamentare di <hi rend="#b">Forza Italia, Alessandra Mussolini</hi>, ai microfoni di <hi rend="#b">Ecg Regione</hi> (Radio Cusano Campus) <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/10/governo-salvini-di-maio-nota-congiunta-post-incontro-significativi-passi-avanti-mattarella-no-narrativa-sovranista/4346006/">contro il governo M5s-Lega, Salvini e Mattarella</ref>. Nonostante l’incipit (“oggi è meglio che l’intervista non la faccio, perché potrei pentirmene”), l’eurodeputata si lascia andare a una invettiva torrenziale: “Ho letto il comunicato di </p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>e lui non dà il via libera proprio a niente. Prende semplicemente atto. Di questa situazione dobbiamo ringraziare</p>
    <p><hi rend="#b">Mattarella</hi>, che ha sventolato il drappo rosso di fronte ai due torelli,</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini e Di Maio,</hi>dicendo che si doveva fare un</p>
    <p><hi rend="#b">governo neutrale</hi>. E quindi li ha sovraeccitati. Mattarella, pur di non dare l’incarico di governo a</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini e al centrodestra</hi>, cosa che avrebbe dovuto fare, ora si ritrova</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini e Di Maio</hi>insieme. Complimenti e applausi a Mattarella”. E aggiunge: “E’ difficile dire che il centrodestra sia ancora unito. Con questa legge elettorale i voti sono stati mischiati. Salvini ha detto che era il leader del centrodestra e che avrebbe mantenuto il patto con gli elettori. E poi va a fare un governo senza</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>e la</p>
    <p><hi rend="#b">Meloni</hi>, ma con Di Maio, che fino all’altro giorno gli ha sputato in faccia. Ora Salvini baciasse in bocca la</p>
    <p><hi rend="#b">Raggi</hi>e si gestisse il suo</p>
    <p><hi rend="#b">17%</hi>, non il</p>
    <p><hi rend="#b">38%</hi>, perché il centrodestra non è al governo. La coalizione di centrodestra non rimane lì per niente” – continua – “La</p>
    <p><hi rend="#b">Lega</hi>anche in</p>
    <p><hi rend="#b">Lombardia</hi>dovrebbe fare il governo con il</p>
    <p><hi rend="#b">M5S</hi>, non con Forza Italia. Così è troppo comodo. Ora le cancellerie di tutta</p>
    <p><hi rend="#b">Europa</hi>stanno chiamando</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>per chiedergli di fronteggiare i</p>
    <p><hi rend="#b">populisti</hi>. Ma fronteggiare cosa? Gliene hanno dette di tutti i colori in Europa, lo hanno sbeffeggiato, in Italia con la</p>
    <p><hi rend="#b">legge Severino</hi>lo hanno buttato fuori dal Senato.</p>
    <p><hi rend="#b">Di Maio</hi>con il veto che ha messo a Berlusconi e a Forza Italia con la complicità di</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>ha prorogato la Severino. Ora le cancellerie chiedono un aiuto a</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, dopo che lo hanno smerdato in tutti i modi? Il suo aiuto non c’è. Queste sono le conseguenze”. E rincara: “Gli elettori del centrodestra hanno votato contro il programma di</p>
    <p>
      <hi rend="#b">Di Maio.</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>sa che Di Maio in</p>
    <p><hi rend="#b">Europa</hi>vuol far entrare tutti, profughi e non profughi, clandestini e non clandestini? Auguri. E Salvini dice pure “grazie” a Berlusconi? Grazie ar…. grazie a che? Certo, “grazie Mario”, come nel film</p>
    <p><hi rend="#b">“Non ci resta che piangere”</hi>. I parlamentari del centrodestra sono stati eletti anche coi voti della poveraccia della</p>
    <p><hi rend="#b">Meloni</hi>, di Forza Italia e della Lega, quindi eravamo tutti insieme. Prima c’erano 4 palle, ora c’è una sola palla, cioè la Lega col 17%. Salvini non pensasse di governare col 38%, perché ora noi siamo fuori”. Mussolini si rivolge ancora al leader della Lega: “Vuoi tutelare la tua famiglia o la mandi a quel paese, come ha fatto</p>
    <p><hi rend="#b">Grillo</hi>col suo ‘vaffanculo’? Quello di Salvini è stato un vaffanculo postumo. Vai, Salvini. Vai a fare lo ius soli, i diritti civili, le unioni civili coi</p>
    <p><hi rend="#b">5 Stelle.</hi>Vai a parlare di</p>
    <p><hi rend="#b">immigrazione</hi>in Europa coi 5 Stelle. Comunque, un applauso a</p>
    <p><hi rend="#b">Mattarella</hi>, che non voleva Salvini e ora si deve ciucciare</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini e Di Maio</hi>. Ora coerenza vuole che</p>
    <p><hi rend="#b">Salvini</hi>con la</p>
    <p><hi rend="#b">Raggi</hi>faccia la fiera del sorcio, del topo, del ratto, del maiale, perché questa è Roma. E si porti pure</p>
    <p><hi rend="#b">Fico</hi>e la colf”</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>