<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Berlusconi, le critiche di Verdi-Sinistra in Aula: &quot;Legami opachi e amicizie imbarazzanti. Ipocrita nasconderlo oggi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2023-06-20" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2023/06/20/berlusconi-legami-opachi-e-amicizie-imbarazzanti-ipocrita-nascondere-le-critiche-oggi-lintervento-di-de-cristofaro-avs-in-aula/7201380/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Da Silvio Berlusconi ci divideva tutto, perché consideravamo, e consideriamo, Berlusconi portatore di un disegno politico dal nostro punto di vista regressivo. Un disegno seduttivo, fondato sulla cultura del mercato che ha trasformato la società italiana. Avevamo, e abbiamo, visioni della società opposte: lui credeva nelle magnifiche sorti del mercato e contrastava qualsiasi forma di …" categories="Politica" tags="Silvio Berlusconi" fingerprint="a9ab532cdacd6879">
  <main>
    <p>“Da Silvio Berlusconi ci divideva tutto, perché consideravamo, e consideriamo, Berlusconi portatore di un disegno politico dal nostro punto di vista <hi rend="#b">regressivo</hi>. Un disegno seduttivo, fondato sulla cultura del mercato che ha trasformato la società italiana. Avevamo, e abbiamo, visioni della società opposte: lui credeva nelle <hi rend="#b">magnifiche sorti del mercato</hi> e contrastava qualsiasi forma di controllo mentre noi crediamo che senza controllo i prezzi li paghino sempre i più deboli”. Così il capogruppo dell’Alleanza verdi e sinistra <hi rend="#b">Peppe De Cristofaro</hi>, presidente del gruppo misto di Palazzo Madama, ha introdotto il suo intervento durante la commemorazione di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi </hi>in Senato. “Sarebbe ipocrita nascondere oggi le critiche che gli abbiamo sempre fatto: <hi rend="#b">legami opachi, rapporti e amicizie imbarazzanti, la legittimazione della mercificazione del corpo delle donne</hi>. Non posso non sottolineare che oggi a distanza di trent’anni dalla sua discesa in campo l’Italia non è certo un paese migliore di prima. Come sarebbe ipocrita non vedere che spesso gli avversari lo hanno combattuto con armi e argomenti che hanno fatto, a loro volta, danni alla cultura politica di questo paese”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>