<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Centrodestra, Berlusconi: &quot;Vinceremo sicuramente. Immigrazione? 6 miliardi di poveri ci invaderanno&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-12-14" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/14/berlusconi-sicuro-della-vittoria-del-centro-destra-immigrazione-6-miliardi-di-poveri-ci-invaderanno/4038994/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Mi sono meravigliato questa mattina a leggere i giornali che mi attribuiscono una ipotesi di continuazione del Governo Gentiloni. Io ieri ho detto della mia certezza della vittoria del centro-destra e ho detto che non c’è una alternativa di grande coalizione”. Così Silvio Berlusconi a Bruxelles per partecipare all’incontro con i leader europei del Partito …" categories="Elezioni Politiche 2018" tags="Centrodestra;Destra;Elezioni;Silvio Berlusconi" fingerprint="a5bf5b8da8674973">
  <main>
    <p>“Mi sono meravigliato questa mattina a leggere i giornali che mi attribuiscono una ipotesi di continuazione del <hi rend="#b">Governo Gentiloni</hi>. Io ieri ho detto della mia certezza della vittoria del centro-destra e ho detto che non c’è una alternativa di grande coalizione”. Così <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> a Bruxelles per partecipare all’incontro con i leader europei del <hi rend="#b">Partito Popolare Europeo</hi> prima dell’inizio del Consiglio Europeo. E sull’immigrazione: “C’è molto da lavorare perché tre Paesi europei hanno addirittura denunciato il sistema delle quote dicendo di non volerle attuare. In futuro i sei miliardi di persone che vivono nella miseria ci invaderanno, quindi occorre che i Paesi del benessere mettano in atto questo grande piano Marshall per far nascere le economie locali”.</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>