<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Juventus-Roma e non solo: quando il Parlamento italiano va nel pallone - Il Fatto Quotidiano" author="Andrea Tundo" date="2014-10-06" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/10/06/juventus-roma-e-non-solo-quando-il-parlamento-italiano-va-nel-pallone/1145494/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Profetico fu Gian Piero Gasperini, allenatore del Genoa, il 9 marzo scorso. “Se una cosa del genere fosse successa in Juventus-Roma il giorno dopo ci sarebbero state un mare d’interrogazioni parlamentari”, disse dopo un rigore concesso al Chievo in pieno recupero. Sette mesi dopo è accaduto davvero. La partita tra bianconeri e giallorossi entra in …" categories="Calcio" tags="Gianpiero Gasperini;Il Fatto Quotidiano;Roberto Giachetti;Romano Prodi;Serie A;Silvio Berlusconi" fingerprint="6fadd4396962ca34">
  <main><head rend="h1">Juventus-Roma e non solo: quando il Parlamento italiano va nel pallone</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2014/10/chinaglia-valvareggi-640.jpg" alt="chinaglia e valcareggi"/><p>Profetico fu <hi rend="#b">Gian Piero Gasperini</hi>, allenatore del <hi rend="#b">Genoa</hi>, il 9 marzo scorso. “Se una cosa del genere fosse successa in <hi rend="#b">Juventus-Roma</hi> il giorno dopo ci sarebbero state un mare d’interrogazioni parlamentari”, disse dopo un rigore concesso al <hi rend="#b">Chievo</hi> in pieno recupero. <ref target="http:// www.ilfattoquotidiano.it/2014/10/05/juventus-roma-3-2-alta-tensione-tre-rigori-dubbi- e-tre-cartellini-rossi/1144618/">Sette mesi dopo è accaduto davvero.</ref> La partita tra bianconeri e giallorossi entra in <hi rend="#b">Parlamento</hi> per iniziativa bipartisan di due deputati di Pd e Fratelli d’Italia che chiedono lumi al ministro<hi rend="#b"> Pier Carlo Padoan</hi><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/10/06/juventus-roma-arriva-in-parlamento- esposto-a-consob-e-interrogazione-a-padoan/1144864/">sulle ripercussioni in Borsa del caldo pomeriggio dello Stadium di Torino. E approda addirittura davanti alla Commissione europea per volere del leghista Buonanno, che chiede arbitri internazionali per le partite di Serie A.</ref> Ma di assist forniti dal calcio a </p><p><hi rend="#b">Camera</hi>e</p><p><hi rend="#b">Senato</hi>è piena la storia, recente e non, della</p><p><hi rend="#b">Repubblica</hi>. Questioni a volte serie, altre molto meno e generate in alcuni casi dalla passione calcistica dei</p><p><hi rend="#b">parlamentari</hi>.</p><p><hi rend="#b">Nazionale, dal ‘vaffa’ di Chinaglia alla telefonata Berlusconi-Donadoni</hi><ref target="http:// www.ilfattoquotidiano.it/2014/10/05/dino-zoff-e-quel-silenzio-da-numero-uno-il-mio- compito-distruggere-i-colpi-di-genio/1144256/ ">Lo ricordava ieri Dino Zoff nell’intervista a Il Fatto Quotidiano,</ref> parlando di </p><p><hi rend="#b">Giorgio Chinaglia</hi>. Il suo ‘vaffa’ in mondovisione rivolto a il ct</p><p><hi rend="#b">Ferruccio Valcareggi</hi>durante i Mondiali 1974 generò più interrogazioni parlamentari. Ma</p><p><hi rend="#b">Long John</hi>la prese molto più seraficamente, sbronzandosi e dormendo sotto un albero. Nel 1982 fecero invece discutere le voci circa i ricchi premi che avrebbero incassato gli</p><p><hi rend="#b">azzurri</hi>per un’eventuale vittoria. La polemica scoppiò durante la fase a gironi, quando l’Italia di</p><p><hi rend="#b">Enzo Bearzot</hi>stentava e il Paese non se la passava molto meglio. Poi rifiorì</p><p><hi rend="#b">Paolo Rossi</hi>e tutti se ne dimenticarono. Le prestazioni degli azzurri hanno fatto irruzione in</p><p><hi rend="#b">Parlamento</hi>anche in tempi più recenti. Dopo il 3-0 incassato per mano dell’Olanda a</p><p><hi rend="#b">Euro 2008</hi>, il deputato Pd</p><p><hi rend="#b">Roberto Giachetti</hi>prese carta e penna per sapere se rispondesse al vero che poco prima della partita “il presidente del Consiglio,</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, nonché proprietario della società di calcio</p><p><hi rend="#b">A.C. Milan</hi>, abbia telefonato a Roberto Donadoni facendogli il suo in bocca al lupo per la competizione e gli abbia suggerito qualche</p><p><hi rend="#b">pedina</hi>da schierare nella straordinaria formazione che ieri è scesa in campo rimediando una delle figure più nere della storia del nostro calcio”. Insomma, il trio rossonero a centrocampo (</p><p><hi rend="#b">Gattuso</hi>,</p><p><hi rend="#b">Pirlo</hi>,</p><p><hi rend="#b">Ambrosini</hi>) era colpa della telefonata dell’</p><p><hi rend="#b">ex Cavaliere</hi>e, quindi, della debacle dell’Italia.</p><p><hi rend="#b">Gramazio, accanto alla Roma. E anche alla Lazio</hi><lb/>Di <hi rend="#b">Domenico Gramazio</hi> tutti ricordano la mortadella nel giorno della caduta del governo <hi rend="#b">Prodi</hi>, quando stappò anche una bottiglia di spumante. Forse il senatore di <hi rend="#b">Alleanza Nazionale</hi> ne aveva messa una in frigo anche prima di <hi rend="#b">Lazio-Fiorentina</hi> del maggio 1999, quando ai biancocelesti venne negato un rigore su <hi rend="#b">Marcelo Salas</hi> e la partita finì 1-1. La preoccupazione, all’epoca come oggi, corse alla <hi rend="#b">Borsa</hi>, tanto da presentare un’interrogazione urgente al Presidente del <hi rend="#b">Consiglio dei Ministri</hi> e al Ministro con delega ai problemi dello sport “per conoscere quali iniziative intendano adottare nei riguardi della Figc e della <hi rend="#b">Lega Calcio</hi> dopo le denunce, ormai acclarate, di tutti i commentatori sportivi e di tutti gli esperti che hanno rivisto alla <hi rend="#b">moviola</hi> l’incontro di calcio disputato sabato scorso tra <hi rend="#b">Fiorentina</hi> e <hi rend="#b">Lazio</hi>, nel corso del quale è stato negato alla squadra romana un rigore che tutti hanno riconosciuto esistere”.</p><p>Quattro anni fa gli errori nel corso di <hi rend="#b">Brescia-Roma</hi> riaccesero l’animo di Gramazio, che insieme al senatore Pdl<hi rend="#b"> Stefano De Lillo</hi> – per inciso presidente del <hi rend="#b">Club Roma Palazzo Madama</hi> – denunciarono “l’ennesimo scandalo della classe arbitrale italiana” proponendo di istituire “una federazione degli arbitri fuori dal controllo della <hi rend="#b">Figc</hi>”. Un cambiamento necessario “per evitare con comportamenti non regolari di falsare il <hi rend="#b">campionato</hi>”. Nella stessa stagione, i senatori del Pd chiesero lumi sul posticipo<hi rend="#b"> Lazio-Inter</hi>, una delle ultime decisive giornate di campionato perché la non contemporaneità con gli altri match, nata per esigenze televisive, aveva creato un “indubbio vantaggio”. E chiesero al presidente del Consiglio se la logica imposta dai <hi rend="#b">networks televisivi</hi> non andasse “a discapito della lealtà sportiva” e se la situazione non alterasse la regolarità del <hi rend="#b">campionato italiano</hi>.</p><p><hi rend="#b">Gli errori contro il Brescia e la licenza Uefa del Parma</hi>Se in quell’occasione l’Inter aveva tratto un </p><p><hi rend="#b">vantaggio</hi>del posticipo, l’anno dopo venne invece favorita in un derby lombardo. Almeno secondo l’onorevole</p><p><hi rend="#b">Daniele Molgora</hi>, presidente della Provincia di Brescia, e di altri tre deputati di</p><p><hi rend="#b">Lega Nord</hi>e dell’ex Pdl, tra i quali l’allora sottosegretario allo Sviluppo economico</p><p><hi rend="#b">Paglia</hi>. I quattro stesero il testo di un’interpellanza rivolta alla Presidenza del Consiglio per chiedere “cosa intenda fare la</p><p><hi rend="#b">Figc</hi>per evitare che in questa ultima parte del campionato si verifichino errori arbitrali sempre più determinanti” e “se non siano ritenuti troppi e determinanti gli</p><p><hi rend="#b">errori</hi>ai danni del</p><p><hi rend="#b">Brescia Calcio</hi>e se non si intendano richiamare a una maggiore attenzione i vertici della Figc”. Non era andato giù il rigore assegnato ai nerazzurri e il gol annullato a</p><p><hi rend="#b">Caracciolo</hi>contro il</p><p><hi rend="#b">Lecce</hi>, appena una settimana dopo.</p><p>Lo scorso febbraio l’onorevole genovese del Pd<hi rend="#b"> Mario Tullo</hi> ha invece portato in <hi rend="#b">Parlamento</hi> la questione dell’anticipo a mezzogiorno di<hi rend="#b"> Genoa-Sampdoria</hi> per la contemporaneità con la <hi rend="#b">Festa di Sant’Agata</hi>. Mentre a maggio la licenza <hi rend="#b">Uefa</hi> non concessa al Parma è finita sugli scranni di <hi rend="#b">Palazzo Madama</hi> per mano del senatore<hi rend="#b"> Giorgio Pagliari</hi></p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/05/29/ calcio-parma-e-fuori-da-europa-league-pago-irpef-in-ritardo-coni-respinge-ricorso/1006374/">del Pd che invocava di far luce su Fiorentina-Torino, il cui risultato ha permesso ai granata di accedere all’</ref>“Da alcuni giorni circolano indiscrezioni giornalistiche secondo le quali i filmati della partita sarebbero stati visionati da funzionari della</p><hi rend="#b">Europa</hi>dopo l’esclusione dei gialloblù:<p><hi rend="#b">Procura federale</hi>, che sarebbe decisa ad aprire una inchiesta. Su questa vicenda deve esserci la massima decisione e tempestività nell’assunzione delle decisioni. Le</p><p><hi rend="#b">dilazioni</hi>tattiche non sono ammesse: ciascuno si assuma le sue responsabilità”.</p><p><hi rend="#b">Dagli ultras della Lazio al papà di Iaquinta</hi><lb/>Il calcio arriva in Parlamento anche per questioni ben più serie. E’ il caso dell’<hi rend="#b">Astrea Calcio</hi>, squadra della <hi rend="#b">Polizia Penitenziaria</hi> finita nell’occhio del ciclone nel novembre 2011 dopo un servizio de <hi rend="#b"> Le Iene</hi>. Nel bando per selezionare le guardie carcerarie una presenza in </p><p><hi rend="#b">Serie B</hi>valeva come titolo 24 volte di più di una laurea alla</p><p><hi rend="#b">Harvard Law School</hi>.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2012/03/18/squadra-calcio-pagata- soldi-pubblici-ministero-giusitzia-presidente-dellastrea/198457/">Un calciomercato low cost per la squadra gestita da via Arenula.</ref>Mentre negli ultimi tredici mesi si è parlato spesso, troppo spesso di</p><p><hi rend="#b">ultras</hi>. Nel settembre 2013 il deputato grillino</p><p><hi rend="#b">Tancredi Turco</hi>aveva presentato un’interrogazione in commissione in seguito all’assalto dei tifosi della</p><p><hi rend="#b">Roma</hi>al pullman del</p><p><hi rend="#b">Verona</hi>. E già in quell’occasione accennava alla necessità di far pagare gli straordinari delle</p><p><hi rend="#b">forze dell’ordine ai club</hi>,</p><p><ref target="http:// www.ilfattoquotidiano.it/2014/09/30/dl-stadi-la-proposta-m5s-tassa-sui-diritti-tv-delle-societa-per-garantire-la- sicurezza/1138939/">una proposta ridefinita la scorsa settimana.</ref></p><p> A novembre è toccato invece a<hi rend="#b"> Giorgia Meloni</hi> chiedere l’intervento del governo dopo l’arresto di 149 ultras laziali a <hi rend="#b">Varsavia</hi>. <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2013/06/ 20/cacciato-per-saluto-nazista-ora-georgios-katidis-e-calciatore-del-novara/632351/"> Sel si è scagliata in aula contro Georgios Katidis, giocatore del Novara radiato dalle nazionali elleniche dopo il saluto romano con il quale, a marzo, aveva festeggiato una vittoria dell’Aek Atene</ref>. Due altre interrogazioni nell’ultimo mese, entrambe del </p><p><hi rend="#b">Movimento Cinque Stelle</hi>.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/09/17/roma-cska- mosca-tafferugli-fuori-e-dentro-lo-stadio-olimpico-un-russo-accoltellato/1124737/">La prima in seguito agli scontri dell’Olimpico in occasione di</ref>, l’altra relativamente alla vicenda dell’acquisto del</p><hi rend="#b">Roma-Cska Mosca</hi><p><hi rend="#b">Mantova Calcio</hi>, per il quale erano in corsa l’imprenditore</p><p><hi rend="#b">Piergiorgio Benfanti</hi>e</p><p><hi rend="#b">Giuseppe Iaquinta</hi>, padre dell’ex calciatore juventino</p><p><hi rend="#b">Vincenzo</hi>.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/09/25/mantova- football-club-fallita-la-scalata-di-papa-iaquinta-interrogazione-m5s/1132134/">Un’azienda del papà del campione del mondo non era inserita nella ‘white list’ per la ricostruzione del dopo sisma in</ref>Il sospetto – secondo il senatore</p><hi rend="#b">Emilia Romagna</hi>.<p><hi rend="#b">Gaetti</hi>– era che dietro la scalata, poi fallita, potessero nascondersi interessi per</p><p><hi rend="#b">speculazioni edilizie</hi>. Fischio finale, almeno fino al prossimo errore arbitrale.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>