<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s, Toninelli: “Faremo campagna elettorale sulle spiagge. Alfano? Fa terrorismo psicologico perché ha paura” - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-05-30" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/05/30/m5s-toninelli-faremo-campagna-elettorale-sulle-spiagge-alfano-fa-terrorismo-psicologico-perche-ha-paura/3624858/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Il voto a settembre? Noi non vogliamo stressare i cittadini italiani, già stressati da tasse e disoccupazione. Ma il voto è il sale della democrazia e non ho nessun problema ad andare sulle spiagge a spiegare il nostro programma elettorale”. Sono le parole del deputato M5S, Danilo Toninelli, ospite di Ho scelto Cusano, su Radio …" categories="Politica" tags="Angelino Alfano;Elezioni Politiche;Legge Elettorale;Matteo Renzi;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi;Vitalizi" fingerprint="20af9d4e48f70246">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Il voto a settembre?</hi> Noi non vogliamo stressare i cittadini italiani, già stressati da tasse e disoccupazione. Ma il voto è il sale della democrazia e <hi rend="#b">non ho nessun problema ad andare sulle spiagge a spiegare il nostro programma elettorale</hi>”. Sono le parole del deputato <hi rend="#b">M5S, Danilo Toninelli</hi>, ospite di <hi rend="#b">Ho scelto Cusano</hi>, su Radio Cusano Campus. Il vicepresidente Commissione Affari Costituzionali spiega: “Il nostro obiettivo è lineare e chiaro: portare il Parlamento italiano ad approvare una legge elettorale costituzionale, dopo <hi rend="#b">12 anni di incostituzionalità</hi>. A chi cerca di fare <hi rend="#b">terrorismo come Alfano</hi> perché <hi rend="#b">ha paura di andare sotto la soglia</hi> dico di <hi rend="#b">non sparare cifre a caso</hi>, parlando di attacchi dei mercati finanziari. <hi rend="#b">Alfano si unisca qualche altra forza politica che abbia la sua stessa identità politica, sempre che ne abbia una</hi>”. E aggiunge: “La scadenza naturale di Gentiloni è febbraio 2018, quindi anche se votassimo ad ottobre saremmo lì. Tutti cercano di tirare acqua al proprio mulino, noi no perché questa legge non è quella che avevamo proposto noi, ma è costituzionale e riteniamo che non sia una brutta legge elettorale. <hi rend="#b">Altro obiettivo del M5S è abolire i vitalizi</hi>”. Poi si sofferma sulla legge elettorale: “<hi rend="#b">Non è vero che il tedesco è un proporzionale puro.</hi> Stiamo lavorando per inserire nella riforma dei correttivi di governabilità. Con questi correttivi e con questo sistema molto selettivo, se arriviamo al<hi rend="#b"> 35-37%</hi>, abbiamo la maggioranza. Diremo agli elettori che <hi rend="#b">se votano noi potremo governare da soli, se invece votano il Pd o Forza Italia votano per una certa alleanza Renzi-Berlusconi</hi> dopo le elezioni”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>