<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sicilia, Gianfranco Micciché è il nuovo presidente dell'Ars con 4 voti dal Pd: &quot;No taglio degli stipendi, marxismo ha fallito&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-12-16" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/16/sicilia-gianfranco-micciche-e-il-nuovo-presidente-dellars-con-4-voti-dal-pd-no-taglio-degli-stipendi-marxismo-ha-fallito/4041072/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Qualcuno, alla buvette, si è lasciato scappare la più maligna delle battute: “Ma siamo sicuri che possiamo parlare di numero legale?”. Sì, perché, quella cominciata ieri non è certamente una delle legislature più tranquille a Palazzo dei Normanni. La nuova Assemblea regionale siciliana è stata scossa dalle inchieste giudiziarie già subito dopo le elezioni del …" categories="Politica" tags="Forza Italia;Gianfranco Micciché;Sicilia;Silvio Berlusconi" fingerprint="d9cc25847b09d3b5">
  <main><head rend="h1">Sicilia, Gianfranco Micciché è il nuovo presidente dell’Ars con 4 voti dal Pd: “No taglio degli stipendi, marxismo ha fallito”</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2017/12/15/micciche.jpg"/><p>Qualcuno, alla buvette, si è lasciato scappare la più maligna delle battute: “Ma siamo sicuri che possiamo parlare di numero <hi rend="#b">legale</hi>?”. Sì, perché, quella cominciata ieri non è certamente una delle legislature più tranquille a <hi rend="#b">Palazzo dei Normanni</hi>. La nuova <hi rend="#b">Assemblea regionale siciliana</hi> è stata scossa dalle inchieste giudiziarie già subito dopo le elezioni del 5 novembre: all’insediamento si sono presentati sette neo consiglieri già sotto indagine. Un dettaglio che non ha frenato la scalata di <hi rend="#b">Gianfranco Micciché</hi> alla poltrona più alta del parlamento siciliano seppur con il ritardo di qualche ora dopo la fumata nera di ieri e<ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/16/sicilia-deputato-udc-mostra-la-scheda-a-micciche-annullato-il-terzo-voto-per-il-presidente-dellars/4043158/"> la bagarre scatenatasi in aula per il voto mostrato dal deputato Udc Giovanni Bulla all’assessore Marco Falcone</ref>.</p><p>Il luogotenente isolano di <hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi> è stato eletto presidente dell’Ars con <hi rend="#b">39 voti</hi> grazie al fondamentale sostegno dei due deputati <hi rend="#b">Nicola D’Agostino</hi> e <hi rend="#b">Edmondo Tamajo </hi>di<hi rend="#b"> Sicilia Futura </hi>e, secondo quanto risulta a <hi rend="#i">ilfattoquotidiano.it</hi>, di quattro esponenti del <hi rend="#b">Pd</hi> di <hi rend="#b">area renziana</hi>. La maggioranza di centrodestra, infatti, poteva contare su 35 voti, ma in due hanno votato per Fava e Tancredi. La ‘stampella’ è arrivata, quindi, da alcuni degli undici deputati dem. Un vero e proprio tradimento della linea politica decisa dal gruppo Pd: “I conti si fanno in fretta, il Pd ha 11 deputati e il nostro candidato ha raccolto 7 voti: ci sono stati <hi rend="#b">quattro utili idioti</hi>. Mi spiace e sono amareggiato per quello che è successo – ha detto il deputato del Pd, <hi rend="#b">Antonello Cracolici</hi> – qualcuno ha voluto fare il soccorritore di un vincitore preventivo che ce l’ha fatta comunque a prescindere da questi voti che evidentemente sono stati <hi rend="#b">ininfluenti</hi> ai fini dell’elezione”. “Prendiamo atto – ha concluso Cracolici – anche alla luce del voto dei deputati di Sicilia Futura che il centrosinistra non ha tenuto la barra”.</p><p>Il neo presidente ha salutato la sua elezione annunciando: “Nessuno mi chieda di tagliare gli <hi rend="#b">stipendi</hi> dei dipendenti dell’Ars”. Risparmi sì e taglio degli <hi rend="#b">sprechi</hi>, “ma non lo farò a scapito del funzionamento di questa Assemblea: non ha senso tagliare cento se poi quel taglio mi fa spendere duecento – ha affermato – Ma il mondo ha dichiarato da tempo l’insuccesso del <hi rend="#b">marxismo</hi>: stipendi tutti uguali non ce ne possono essere, chi merita di più deve guadagnare di più”.</p><p>Micciché aveva già ricoperto l’incarico nel 2006, quando il governatore era <hi rend="#b">Totò</hi><hi rend="#b">Cuffaro</hi>. Altri tempi, verrebbe da dire, se non fosse che in realtà in Sicilia tutto sembra essere tornato indietro esattamente di un decennio. L’ex ministro, infatti, incassa l’elezione a presidente dell’Ars dopo essere stato il vero <hi rend="#b">uomo immagine</hi> della vittoria del centrodestra. Nello Musumeci non avrebbe mai potuto vincere le elezioni senza l’exploit di <hi rend="#b">Forza Italia</hi>, diventato il secondo partito dell’isola dopo il <hi rend="#b">Movimento 5 Stelle</hi>. <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/29/sicilia-nasce-il-governo-musumeci-tornano-in-giunta-ex-di-cuffaro-e-lombardo-salvini-lega-fuori-meglio/4008169/">Il 29 novembre, il neo presidente aveva nominato i suoi assessori, facendo rientrare in giunta diversi ex di Raffaele Lombardo e Totò Cuffaro</ref>.</p><p>In anticipo rispetto alle nomine erano arrivate le grane giudiziarie per la maggioranza. <hi rend="#b">Cateno De Luca</hi> dell’<hi rend="#b">Udc</hi> è stato il primo: <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/08/messina-arrestato-il-neo-deputato-cateno-de-luca-udc-associazione-a-delinquere-finalizzata-allevasione-fiscale/3965688/">gli hanno dato gli arresti domiciliari (revocati dopo 15 giorni) per evasione fiscale</ref> ma ha contribuito alla vittoria di Musumeci – e lo ha rivendicato più vote – con </p><p><hi rend="#b">5.418 preferenze</hi>. Meno clamorosa</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/15/sicilia-indagine-per-peculato-sullente-gestito-dal-consigliere-appena-eletto-dalla-lega-ma-non-sono-piu-il-presidente/3979542/">l’indagine per peculato su un ente gestito fino a luglio da</ref>, primo consigliere regionale eletto dalla</p><hi rend="#b">Tony Rizzotto</hi><p><hi rend="#b">Lega</hi>in Sicilia con</p><p><hi rend="#b">4.011 voti</hi>. Diverso è il caso di</p><p><hi rend="#b">Riccardo Savona</hi>, tornato all’Ars con</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>grazie a</p><p><hi rend="#b">6.554 elettori</hi>ma subito</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/21/sicilia-il-neodeputato-riccardo-savona-fi-indagato-a-palermo-per-truffa-e-appropriazione-indebita/3991337/">accusato di</ref>.</p><hi rend="#b">truffa</hi>e<hi rend="#b">appropriazione</hi><hi rend="#b">indebita</hi>dalla procura di Palermo<p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/22/sicilia-indagine-a-catania-su-presunto-voto-di-scambio-alle-regionali-50-euro-a-voto/3995112/">Poi c’è voluto un servizio delle</ref>: una donna ha raccontato di avere ricevuto una offerta di</p><hi rend="#i">Iene</hi>per fare aprire un’indagine dalla procura di Catania<p><hi rend="#b">50 euro</hi>in cambio del</p><p><hi rend="#b">voto</hi>per il candidato di Forza Italia,</p><p><hi rend="#b">Antonio</hi></p><p><hi rend="#b">Castro</hi>,</p><p><hi rend="#b">non eletto</hi>nonostante abbia portato alla coalizione</p><p><hi rend="#b">1.437 voti</hi>. Quindi è stata la volta di Genovese junior: è il quarto consigliere eletto dal centrodestra a finire sotto inchiesta a 18 giorni dalle elezioni, il quinto se si considera che nel centrosinistra</p><p><hi rend="#b">Edy Tamajo</hi></p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/11/11/sicilia-avviso-di-garanzia-al-re-delle-preferenze-edy-tamajo-sostenitore-di-micari-voti-comprati-alle-regionali/3970511/">si è visto recapitare un avviso di garanzia per</ref>.</p><hi rend="#b">associazione a delinquere</hi>finalizzata alla<hi rend="#b">corruzione</hi>elettorale</main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>