<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Sul Fatto del 24 ottobre - I magistrati contro il governo: &quot;Noi nel mirino anche senza Berlusconi&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2015-10-23" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/10/23/sul-fatto-del-24-ottobre-i-magistrati-contro-il-governo-noi-nel-mirino-anche-senza-berlusconi/2156593/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="SABATO 24 OTTOBRE IN EDICOLA L’ULTIMO TRAGICO FANTOZZI L’editoriale di Marco Travaglio “Proseguono senza sosta le celebrazioni per il 40° compleanno del rag. Ugo Fantozzi e nessuno fa mancare il proprio contributo. Grande affollamento a San Vittore, dov’è in corso un incessante e fantozziano pellegrinaggio alla cella di Mario Mantovani, vicepresidente forzista della Regione Lombardia …" categories="In Edicola" tags="Denis Verdini;Magistrati;P3;Silvio Berlusconi" fingerprint="22cf7326398ec028">
  <main>
    <head rend="h1">Sul Fatto del 24 ottobre – I magistrati contro il governo: “Noi nel mirino anche senza Berlusconi”</head>
    <graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/10/fatto-675.jpg"/>
    <p>
      <hi rend="#b">SABATO 24 OTTOBRE IN EDICOLA</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">L’ULTIMO TRAGICO FANTOZZI L’editoriale di Marco Travaglio </hi>“Proseguono senza sosta le celebrazioni per il 40° compleanno del rag. Ugo Fantozzi e nessuno fa mancare il proprio contributo. Grande affollamento a San Vittore, dov’è in corso un incessante e fantozziano pellegrinaggio alla cella di Mario Mantovani, vicepresidente forzista della Regione Lombardia e dunque ingiustamente detenuto col pretesto di una serie di tangenti, appalti truccati e abusi vari, in compagnia dell’inseparabile segretario Giacomo Di Capua”.</p>
    <p><hi rend="#b">CONGRESSO ANM A BARI – I MAGISTRATI CONTRO IL GOVERNO: “NOI NEL MIRINO ANCHE SENZA B.”</hi><lb/> Come ai vecchi tempi. Il moderato Sabelli si scaglia contro l’esecutivo: “La tensione fra politica e magistratura, legata per anni a vicende giudiziarie individuali, ha finito con l’offrire di sé un’immagine drammatica ma, in realtà, semplificata. Oggi, quei rapporti sono restituiti a una dinamica meno accesa nella forma, ma più complessa”. <hi rend="#i">Di Antonella Mascali</hi></p>
    <p><hi rend="#b">VERDINI COME WOLF, RISOLVE PROBLEMI </hi>Al processo. La P3? Un coacervo di millanterie… Dell’Utri? Un’icona… Io come Wolf – il personaggio di “Pulp Fiction” -, risolvo problemi”. L’ex senatore forzista dà spettacolo nell’interrogatorio del processo sulla P3, la presunta loggia massonica che -secondo l’accusa – si sarebbe attivata per fare pressione sui giudici della Consulta chiamati a decidere sul Lodo Alfano. </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Valeria Pacelli</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">L’ALTOLÀ DI EUROPOL: “IL CONTANTE FAVORISCE CRIMINALI E RICICLATORI” </hi>Contro corrente. “Perché ancora il contante?” E’ il titolo dell’ultimo rapporto dell’Europol, l’agenzia europea che lotta contro il crimine. Il consiglio è di mettere una soglia massima di pagamento cash. Il governo italiano, per combattere la corruzione, ha scelto di fare esattamente il contrario. </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Marco Lillo</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">LA MAZZETTA DA 20 MILA E IL TROLLEY A CASA SAGUTO </hi>Il magistrato accusato di corruzione al telefono si sfoga con il figlio: “La nostra situazione economica è arrivata al limite. </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Giuseppe Lo Bianco</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">“A QUELLA CENA CON MARINO C’ERO IO, NON SUA MOGLIE” </hi>La funzionaria alla “Taverna degli amici” col sindaco. La testimone difende Marino: “C’ero io a cena con lui”. </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Valeria Pacelli</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">ALLA “MACELLERIA MANOVRA”: IN SENATO ARRIVA SOLO LUNEDÌ </hi>Al Quirinale le leggi di Stabilità e Bilancio sono arrivate ieri un pezzo dopo l’altro. Al Parlamento sono state sottratte due settimane per esami e modifiche.</p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Marco Palombi</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">POLVERE DI TWEET SUI LIBRI DI MATTEO Il commento di Daniela Ranieri</hi><lb/> “In Sudamerica con l’aereo vecchio: uffa! Non il super-quadrimotore accessoriato da 175 milioni di euro. Niente Playstation e wi-fi per twittare #cosedilavoro: riuffa! Niente narrazione ragazzo-iperattivo-post- ideologico-affronta-il-mondo.. .”</p>
    <p><hi rend="#b">NÉ POLTRONE, NÉ INVITI IL VELOCE DECLINO DI RENZI IN EUROPA </hi>Il premier snobbato. Dopo un ingresso da leone – almeno a parole-, Matteo Renzi è stato messo all’angolo dai leader europei. E l’Italia con lui. L’ultima conferma arriva dal summit sui migranti convocato per domani da Juncker, al quale non siamo stati invitati. </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Stefano Feltri</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">ELEZIONI ARGENTINE: I TRE TENORI ITALIANI </hi>Tre politici si contendono la poltrona di successore della Kirchner. Tutti è tre sono di origine italiane. Daniel Scioli Sergio Massa e Mauricio Macri, i nomi dei candidati alle elezioni del 25 ottobre. Guido Gazzoli ci rivela il volto destinato a succedere all’attuale presidente.</p>
    <p><hi rend="#b">L’INTERVISTA A MONICA BELLUCCI – HO PRESO TANTE PORTE IN FACCIA, MA LA PASSIONE MI HA RICOMPENSATO </hi>Dall’infanzia umbra a 007, da Dino Risi al doppio ruolo in “Ville-Marie”. “Avevo una gran voglia di farcela – racconta la diva, riferendosi ai suoi primi passi nel cinema -, ma facevo i conti con l’assoluta ignoranza dei meccanismi del settore”. </p>
    <p>
      <hi rend="#i">Di Malcom Pagani</hi>
    </p>
    <p><hi rend="#b">ALFABETO – IL TEMPO AL CONTRARIO: UN PAESE PAPISTA SENZA RELIGIONE CIVILE </hi>Il teologo Vito Mancuso: “L’opposizione a Francesco è visibile e la notizia del male al cervello è simbolica. Mi aspettavo questo epilogo”. La rubrica di Antonello Caporale</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>