<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Salvini: &quot;Poletti? Cazzate, da ragazzo inviai tanti curricula quando lavoravo da Burghy e consegnavo pizze&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2017-03-28" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/28/salvini-poletti-spara-cazzate-da-ragazzo-inviai-tanti-curricula-quando-lavoravo-da-burghy-e-consegnavo-pizze/3481690/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Poletti e la sua frase sul calcetto? Che nervi, che rabbia. Uno può pure sparare cazzate, come capita troppo spesso all’indegno ministro, però nei risultati non fa niente e non affronta il problema”. Così ai microfoni di Ecg Regione (Radio Cusano Campus) il leader della Lega, Matteo Salvini, si pronuncia sulle discusse dichiarazioni del ministro …" categories="Politica" tags="Fedez;Giuliano Poletti;Lega;Matteo Salvini;Movimento 5 Stelle;Papa Francesco;Reddito Cittadinanza;Silvio Berlusconi" fingerprint="93f51a60922cfc35">
  <main>
    <p>“<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/27/poletti-lultima-ai-giovani-per-trovare-lavoro-e-meglio-giocare-a-calcetto-che-mandare-cv/3480582/">Poletti e la sua frase sul calcetto?</ref> Che nervi, che rabbia. <hi rend="#b">Uno può pure sparare cazzate, come capita troppo spesso all’indegno ministro</hi>, però nei risultati non fa niente e non affronta il problema”. Così ai microfoni di <hi rend="#b">Ecg Regione</hi> (Radio Cusano Campus) il leader della <hi rend="#b">Lega, Matteo Salvini</hi>, si pronuncia<ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/27/poletti-lultima-ai-giovani-per-trovare-lavoro-e-meglio-giocare-a-calcetto-che-mandare-cv/3480582/"> sulle discusse dichiarazioni del ministro del Lavoro, Giuliano Poletti</ref>. “Io ogni giorno cerco di rispondere a tante email di persone che cercano lavoro, dai 20 ai 60 anni” – spiega il capo del Carroccio – “e non mi era mai venuto in mente di mandarli a giocare a calcetto, a tennis, a squash, a golf. Fortuna che c’è un ministro del Lavoro così illuminato. </p>
    <p><hi rend="#b">Speriamo che duri poco, politicamente parlando. Mi chiedo cosa aspetti a dimettersi questo personaggio</hi>“. Poi rivela: “</p>
    <p><hi rend="#b">Io da ragazzo ho inviato tanti curricula</hi>, quando lavorai da</p>
    <p><hi rend="#b">Burghy</hi>per pagarmi gli studi, quando lavorai come</p>
    <p><hi rend="#b">segretario</hi>, quando</p>
    <p><hi rend="#b">consegnavo pizze a domicilio</hi>, quando</p>
    <p><hi rend="#b">da giornalista</hi>volevo ampliare le mie esperienze nelle radio e nei giornali. Apprezzavo la cortesia di chi rispondeva con un no, mi arrivò anche qualche sì”. Sul rapporto politico con</p>
    <p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>, l’europarlamentare preferisce non rispondere: “Domani sarà a Malta con la</p>
    <p><hi rend="#b">Merkel</hi>e tutti i leader democristiani d’Europa. Questa domanda fatela a lui, non a me”. Salvini poi spiega la sua volontà di incontrare</p>
    <p><hi rend="#b">papa Francesco</hi>, si pronuncia sul rapper</p>
    <p><hi rend="#b">Fedez</hi>(</p>
    <p><hi rend="#b">“mi insulta a ogni concerto, ma mio figlio è un suo grande fan”</hi>) e critica il</p>
    <p><hi rend="#b">M5S</hi>: “</p>
    <p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2017/03/27/elezione-raggi-le-iene-ipotizzano-incongruenza-nella-raccolta-firme-lei-no-irregolarita-ma-verificheremo/3478264/">Sulla questione firme per la candidatura della</ref>non mi pronuncio. Li contesto sulla questione del</p>
    <hi rend="#b">Raggi</hi>
    <p><hi rend="#b">reddito di cittadinanza</hi>, perché si tratta di una</p>
    <p><hi rend="#b">bufala</hi>e di una</p>
    <p><hi rend="#b">colossale presa in giro</hi>. Quando entri nel merito, ti accorgi che è limitato a chi ha un Isee sotto i 6530 euro ed è esteso anche ai cittadini stranieri. Il disoccupato italiano che ha 10mila euro sul conto in banca e ha un monolocale sarà costretto a garantire un reddito di immigrazione a chi è qui da poco tempo ed è sulla carta nullatenente.</p>
    <p><hi rend="#b">Più che un reddito di cittadinanza è un reddito di clandestinità</hi>“</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>