<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Diritti tv, arrestato per riciclaggio il fiscalista Baroni: tra i suoi clienti Infront. Turbativa d'asta: indagato Bogarelli - Il Fatto Quotidiano" author="Andrea Tundo" date="2015-10-10" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/10/10/diritti-tv-arrestato-per-riciclaggio-il-fiscalista-baroni-tra-i-suoi-clienti-infront-turbativa-dasta-indagato-bogarelli/2114882/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Due filoni, uno dei quali vede al centro la discussa assegnazione dei diritti tv della Serie A per il triennio 2015/18. Un possibile nuovo terremoto alle porte del calcio italiano. Epicentro in Svizzera e smottamenti a Milano, dove si trova il governo della Serie A. E Marco Bogarelli, il numero uno di Infront Italy, è …" categories="Calcio" tags="Bee Taechaubol;Diritti TV;Infront;Mediaset;Mediaset Premium;Silvio Berlusconi;Sky" fingerprint="69ec573eaba2cc35">
  <main><head rend="h1">Diritti tv, arrestato per riciclaggio il fiscalista Baroni: tra i suoi clienti Infront. Turbativa d’asta: indagato Bogarelli</head><graphic src="https://st.ilfattoquotidiano.it/wp-content/uploads/2015/10/bogarelli-675.jpg"/><p>Due filoni, uno dei quali vede al centro la discussa assegnazione dei <hi rend="#b">diritti tv</hi> della <hi rend="#b">Serie A</hi> per il triennio 2015/18. Un possibile nuovo terremoto alle porte del calcio italiano. <hi rend="#b">Epicentro</hi> in <hi rend="#b">Svizzera</hi> e smottamenti a <hi rend="#b">Milano</hi>, dove si trova il governo della Serie A. E <hi rend="#b">Marco Bogarelli</hi>, il numero uno di<hi rend="#b"> Infront Italy</hi>, è indagato per turbativa d’asta e turbata libertà del procedimento di scelta del contraente. Lo scrive il <hi rend="#i">Corriere della Sera</hi> ricostruendo l’inchiesta della procura milanese condotta dall’aggiunto <hi rend="#b">Giulia Perrotti</hi> e dai sostituti <hi rend="#b">Roberto Pellicano</hi>, <hi rend="#b">Paolo Filippini</hi> e <hi rend="#b">Giovanni Polizzi</hi>. Un lungo lavoro partito dalla “movimentazione” di fondi esteri altrui da parte di Andrea Baroni, finito in carcere venerdì con l’accusa di associazione a delinquere finalizzata al riciclaggio di denaro di provenienza illecita, che ha portato a focalizzare l’attenzione anche sull’assegnazione dei <hi rend="#b">diritti di trasmissione</hi> del campionato italiano, poiché Infront Italy – advisor della Lega Calcio, della <hi rend="#b">Figc</hi> e partner nel marketing di numerosi club di A e B – è cliente, dicono gli inquirenti, della società Tax &amp; Finance, di cui Baroni è <hi rend="#b">socio</hi>. Andiamo con ordine.</p><p><hi rend="#b">Tax &amp; Finance, vecchie conoscenze di B. E consulenti di Mr Bee</hi><lb/> Baroni, arrestato ieri su ordine del gip <hi rend="#b">Giuseppe Gennari</hi>, è un fiscalista italiano residente in Svizzera e uno dei tre uomini a capo della <hi rend="#b">Tax and Finance</hi>, società di Lugano con sedi in tutto il mondo (Inghilterra, <hi rend="#b">Panama</hi>, Dubai, Monaco) specializzata nella “consulenza fiscale internazionale”. La svolta nelle indagini sulla gestione di fondi esteri è arrivata grazie a “un voluminoso e dettagliato dossier con nomi, fatti e soldi – scrive il <hi rend="#i">Corriere</hi> – spedito da un anonimo alle <hi rend="#b">Fiamme gialle</hi>”. Della società svizzera e di Baroni aveva già parlato a inizio settembre<hi rend="#b"> L’Espresso </hi>per il suo ruolo nella compravendita del Milan e in vicende giudiziarie di Berlusconi: </p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/08/02/milan-accordo-fatto-tra-berlusconi-e-bee-il-48-del-club-venduto-per-480-milioni/1927871/">la Tax &amp; Finance, infatti, sta assistendo</ref>che, specifica oggi il quotidiano di via Solferino, è totalmente estranea all’indagine. Oltre a Baroni, i fondatori della T&amp;F sono</p><hi rend="#b">Bee Taechaubol</hi>nella travagliata acquisizione del club rossonero<p><hi rend="#b">Gerardo Segat</hi>e</p><p><hi rend="#b">Paolo Di Filippo</hi>, tutti e tre nomi non nuovi nella galassia berlusconiana. La loro carriera era infatti iniziata nel gruppo del finanziere</p><p><hi rend="#b">Ali Sarikhani</hi>, in particolare negli uffici londinesi della</p><p><hi rend="#b">Edsaco</hi>, la società che gestiva la rete offshore di</p><p><hi rend="#b">Fininvest</hi>, costata una condanna definitiva a</p><p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>nel 2013 per frode fiscale. Non solo. Baroni, infatti, è citato (ma non è mai stato indagato) negli atti del processo poiché il 16 aprile 1996 fu uno degli uomini che consegnarono alla</p><p><hi rend="#b">Metropolitan Police</hi>i documenti richiesti nel corso del “gentlemen’s agreement”. Dieci anni più tardi si scoprirà che tra quelle carte mancavano gli atti riferibili alle “off-shore personali” di Berlusconi: un fatto che i pm definirono “gravissimo” ma per il quale Baroni – ricorda</p><p><hi rend="#i">L’Espresso</hi>– non è mai stato interrogato o indagato perché si limitò a eseguire gli ordini dei superiori.</p><p><hi rend="#b">Infront e diritti tv della A. Berlusconi: “Fu guerra”</hi><lb/> Indagando negli scorsi mesi su Baroni, i magistrati milanesi si sono imbattuti in suo cliente,<hi rend="#b"> Infront Italy</hi>. E da lì è partito il secondo filone, <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/06/25/diritti-tv-la-lega-infront-e-quei-troppi-collegamenti-con-mediaset-il-calcio-e-ancora-tutto-di-b/1039376/">quello relativo all’assegnazione dei diritti tv della Serie A nel quale è indagato Bogarelli, uomo da sempre vicino a Galliani e Berlusconi</ref>. Un’ asta il cui bando era stato curato proprio da </p><p><hi rend="#b">Infront</hi>in qualità di advisor della Lega Calcio.</p><p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2014/06/26/calcio-in-tv-a-sky-tutta-la-serie-a-mediaset-si-accontenta-delle-big/1041806/">Sulla vicenda – già all’epoca finita nell’occhio del ciclone per lo scontro frontale tra</ref>e</p><hi rend="#b">Mediaset</hi>e Sky<p><ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/2015/05/19/diritti-tv-ispezione-finanza-in-lega-calcio-mediaset-e-sky-sospetto-di-accordo-segreto/1697190/">messa nel mirino anche dall’</ref>– l’ipotesi della procura è che i dirigenti di</p><hi rend="#b">Antitrust</hi>che darà una risposta nell’aprile 2016<p><hi rend="#b">Infront</hi>siano arrivati a turbare “il procedimento amministrativo diretto a stabilire il contenuto dei bandi”, oltre ad aver “turbato il corretto e imparziale svolgimento delle gare” con il fine di “condizionare le modalità di scelta violando i</p><p><hi rend="#b">canoni</hi>di trasparenza e leale correttezza”. Per questo nella giornata di venerdì gli</p><p><hi rend="#b">inquirenti</hi>si sono recati negli uffici della</p><p><hi rend="#b">Confindustria</hi>del calcio italiano per richiedere l’esibizione degli atti relativi a quella vendita da quasi un miliardo di euro. Sulla cui regolarità si addensano sempre più nubi. Ma Silvio Berlusconi vede il sereno: “C’è stata una</p><p><hi rend="#b">guerra totale con Sky</hi>. Se ci fosse stato un accordo – ha detto durante una manifestazione di</p><p><hi rend="#b">Forza Italia</hi>– avremmo pagato di meno. E poi una turbativa d’asta può riguardare solo gli enti pubblici”.</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>