<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Loro, il primo trailer ufficiale del film di Sorrentino su Berlusconi. L'opera uscirà in due parti - Il Fatto Quotidiano" author="Davide Turrini" date="2018-03-29" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/29/loro-il-primo-trailer-ufficiale-del-film-di-sorrentino-su-berlusconi-lopera-uscira-in-due-parti/4259705/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Paolo Sorrentino riparte da Totò. È online il primo trailer ufficiale di Loro 1. Ed è subito una strimpellata Berlusconi-Mariano Apicella, a bordo piscina, sulle note di Malafemmena, con ieratiche carrellate riassuntive di mezzi busti sul codazzo di olgettine, cuori infranti, amanti, utilizzatori finali. Tutti rapiti e rapite ad osservare il Caimano/Servillo in profondità di …" categories="Cinema" tags="Paolo Sorrentino;Silvio Berlusconi" fingerprint="3bc92e4e75bf8ffd">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Paolo Sorrentino riparte da Totò</hi>. È online il primo trailer ufficiale di Loro 1. Ed è subito una strimpellata <hi rend="#b">Berlusconi-Mariano Apicella</hi>, a bordo piscina, sulle note di <hi rend="#b">Malafemmena</hi>, con ieratiche carrellate riassuntive di mezzi busti sul codazzo di olgettine, cuori infranti, amanti, utilizzatori finali. Tutti rapiti e rapite ad osservare il Caimano/Servillo in profondità di campo. “Pecché ‘ncopp’a sta terra/Femmene comme a te/Non ce hanna sta pé n’ommo/Onesto comme a me”.</p>
    <p>L’attesa, <ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/03/12/berlusconi-nel-nuovo-film-di-sorrentino-loro-ecco-le-prime-immagini-con-la-voce-di-servillo/4220639/">dopo le prime immagini del 12 marzo,</ref> per l’ottavo film del regista napoletano si accorcia ulteriormente. Loro sarà diviso in due parti: la prima – <hi rend="#b"> Loro 1</hi> – uscirà nelle sale italiane il 24 aprile 2018 e la seconda – </p>
    <p>
      <hi rend="#i">– il 10 maggio proprio a cavallo dell’inizio del</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">Loro 2</hi>
    <p><hi rend="#b">prossimo festival di Cannes</hi>dove il film sarà sicuramente in Concorso. In Italia i due film saranno distribuiti da Universal Pictures International Italy per Focus Features, mentre Pathé curerà le vendite internazionali. Diretti da Paolo Sorrentino e scritti insieme a Umberto Contarello (</p>
    <p>
      <hi rend="#i">) Loro 1 e Loro 2 vedono Luca Bigazzi alla fotografia, il sodale Cristiano Travaglioli al montaggio e Lele Marchitelli alle musiche.</hi>
    </p>
    <hi rend="#b">This must be the place, La grande bellezza</hi>
  </main>
  <comments/>
</doc>