<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Di Battista: &quot;Berlusconi? Meno peggio di Renzi. Premier è più pericoloso&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Alberto Sofia" date="2016-11-26" url="http://www.ilfattoquotidiano.it/2016/11/26/di-battista-berlusconi-meno-peggio-di-renzi-premier-e-piu-pericoloso/3219321/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="“Silvio Berlusconi? Assolutamente meno peggio di Matteo Renzi”. Targato Alessandro Di Battista. Nel corso della presentazione del suo ultimo libro, “A testa in su”, alla libreria Feltrinelli a Roma, il deputato del Movimento 5 Stelle ha attaccato il premier, tanto da preferirgli pure il leader di Forza Italia: “L’articolo 18 lo ha abolito Renzi, Berlusconi …" categories="Politica" tags="Alessandro Di Battista;Matteo Renzi;Silvio Berlusconi" fingerprint="e9be9f62a0ef4125">
  <main>
    <p>“<hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>? Assolutamente meno peggio di <hi rend="#b">Matteo Renzi”.</hi> Targato <hi rend="#b">Alessandro Di Battista</hi>. Nel corso della presentazione del suo ultimo libro, “A testa in su”, alla libreria Feltrinelli a Roma, il deputato del <hi rend="#b">Movimento 5 Stelle</hi> ha attaccato il premier, tanto da preferirgli pure il leader di <hi rend="#b">Forza Italia:</hi> “L’<hi rend="#b">articolo 18</hi> lo ha abolito Renzi, Berlusconi ci ha provato, ma non gli è riuscito. Renzi è estremamente più pericoloso di Berlusconi”, ha rivendicato Di Battista. Per poi accusare, insieme al moderatore della presentazione <hi rend="#b">Pietrangelo Buttafuoco,</hi> il <hi rend="#b">Pd</hi> e il centrosinistra di “doppiopesismo”: “Se nello scandalo <hi rend="#b">Banca Etruria</hi> fosse finito il padre di <hi rend="#b">Mara Carfagna</hi> e non quello di <hi rend="#b">Maria Elena Boschi</hi>? Sarebbe stata una cosa incredibile”</p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>