<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="Crozza-Berlusconi contro il M5S: &quot;I grillini sono come i comunisti ma 'nonnivori', mangiano anche i nonni&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="F Q" date="2017-12-09" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2017/12/09/crozza-berlusconi-contro-il-m5s-i-grillini-sono-come-i-comunisti-ma-nonnivori-mangiano-anche-i-nonni/4028329/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Silvio Berlusconi, nell’ultima puntata prima della pausa natalizia di Fratelli di Crozza – il programma di Maurizio Crozza in onda il venerdì in prima serata su Nove – si scaglia contro i Grillini: “Sono come i comunisti di 20 anni fa, ma peggio. Perché mentre i comunisti si limitavano a mangiare i bambini, questi qua …" categories="Televisione" tags="Maurizio Crozza;Movimento 5 Stelle;Silvio Berlusconi" fingerprint="e8ef16fa483a4030">
  <main>
    <p><hi rend="#b">Silvio Berlusconi</hi>, nell’ultima puntata prima della pausa natalizia di <hi rend="#b">Fratelli di Crozza</hi> – il programma di <hi rend="#b">Maurizio Crozza</hi> in onda il venerdì in prima serata su Nove – si scaglia contro i Grillini: “Sono come i comunisti di 20 anni fa, ma peggio. Perché mentre i comunisti si limitavano a mangiare i bambini, questi qua si mangiano anche i nonni. Sono “<hi rend="#b">Nonnivori</hi>”, mi creda. I <hi rend="#b">Grillini</hi> si mangiano tutto: uomini, donne, bambini, nonni, cuginetti, cani, gatti, canarini, divanetti dell’Ikea e ascensori.” Il Cavaliere conclude lanciando un monito agli elettori: “Se vinceranno quei criminali dei Grillini, vi riempiranno di tasse. Prima vi mangiano i parenti, e poi vi divorano i risparmi, perchè dovunque hanno governato nel mondo hanno sempre fatto così: Cina, Indocina, Bulgaria, Padova e Piacenza” . <hi rend="#b">Live streaming, episodi completi e clip extra su Dplay.com</hi></p>
    <p>Gentile lettore, la pubblicazione dei commenti è sospesa dalle 20 alle 9, i commenti per ogni articolo saranno chiusi dopo 72 ore, il massimo di caratteri consentito per ogni messaggio è di 1.500 e ogni utente può postare al massimo <hi rend="#b">150 commenti alla settimana</hi>. Abbiamo deciso di impostare questi limiti per migliorare la qualità del dibattito. È necessario attenersi <ref target="http://www.ilfattoquotidiano.it/termini-e-condizioni-dutilizzo/"> Termini e Condizioni di utilizzo del sito (in particolare punti 3 e 5)</ref>: evitare gli insulti, le accuse senza fondamento e mantenersi in tema con la discussione. I commenti saranno pubblicati dopo essere stati letti e approvati, ad eccezione di quelli pubblicati dagli utenti in white list (vedere il punto 3 della nostra policy). Infine non è consentito accedere al servizio tramite account multipli. Vi preghiamo di segnalare eventuali problemi tecnici al nostro </p>
    <p><ref target="mailto:tech+comments@ilfattoquotidiano.it">supporto tecnico</ref>La Redazione</p>
  </main>
  <comments/>
</doc>