<doc sitename="Il Fatto Quotidiano" title="M5s, Mulè (FI) vs Padellaro: &quot;Comportamento delinquenziale&quot;. &quot;E' Berlusconi ad aver violato codice penale&quot; - Il Fatto Quotidiano" author="Gisella Ruccia" date="2018-05-07" url="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/05/07/m5s-mule-fi-vs-padellaro-hanno-comportamento-delinquenziale-e-berlusconi-ad-aver-violato-codice-penale/4339439/" hostname="ilfattoquotidiano.it" description="Polemica a L’Aria che Tira (La7) tra l’ex direttore de Il Fatto Quotidiano, Antonio Padellaro, e il deputato di Forza Italia, Giorgio Mulè. L’ex direttore di Panorama stigmatizza con toni fermi i 5 Stelle: “Non hanno chiesto un incarico di governo, ma continuano a fare le belle statuine. E si divertono un giorno a sparare …" categories="La7" tags="Antonio Padellaro;Forza Italia;Giorgio Mulè;La7;Movimento 5 Stelle;Polemica;Silvio Berlusconi" fingerprint="888b42dd1776509">
  <main><p>Polemica a <ref target="http://www.la7.it/laria-che-tira"> L’Aria che Tira </ref>(La7) tra l’ex direttore de </p><p><hi rend="#b">e il deputato di</hi></p><hi rend="#i">Il Fatto Quotidiano</hi>, Antonio Padellaro,<p><hi rend="#b">Forza Italia, Giorgio Mulè</hi>. L’ex direttore di</p><p><hi rend="#i">Panorama</hi>stigmatizza con toni fermi i</p><p><hi rend="#b">5 Stelle</hi>: “Non hanno chiesto un incarico di governo, ma continuano a fare le belle statuine. E si divertono un giorno a sparare contro il</p><p><hi rend="#b">Pd</hi>, un giorno a sparare contro</p><p><hi rend="#b">Forza Italia,</hi>un giorno a sparare contro</p><p><hi rend="#b">Salvini</hi>“. Mulè lamenta le “offese, ingiurie, sospetti” anche all’indirizzo del leader della</p><p><hi rend="#b">Lega</hi>, ma la conduttrice</p><p><hi rend="#b">Myrta Merlino</hi>gli ricorda la frase di</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>sul M5S</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/20/governo-berlusconi-m5s-mediaset-li-prenderei-per-pulire-cessi-morra-meglio-quello-che-accordarsi-con-la-mafia/4305292/">(“A Mediaset pulirebbero i cessi”)</ref>. “Descrivere i 5 Stelle come dei bravi damerini e baronetti fa sganasciare dalle risate” – ribatte il parlamentare – “considerato tutto lo sproloquio e il</p><p><hi rend="#b">delinquenziale</hi>modo in cui si esprimo da anni. Basta rivedere quello che dicevano di</p><p><hi rend="#b">Renzi</hi>in Parlamento. Quindi, adesso non venite a dirmi che i grillini danno lezioni di bon ton. I grillini hanno un grave problema di educazione parlamentare e un grave deficit di confronto. E chi non accetta l confronto nei termini posti dal</p><p><hi rend="#b">M5S</hi>diventa immediatamente un delinquente e un corrotto. Oggettivamente non mi sembra che da loro possano arrivare lezioni di alcun tipo”. Padellaro obietta: “I 5 Stelle si comporteranno anche male, ma tu hai definito il loro comportamento ‘deliquenziale’. Io sono abbastanza sbigottito”. “Lo è per il modo in cui si esprimono e per il vocabolario a cui ricorrono” – risponde Mulè – “In un confronto normale, si sarebbe andati in</p><p><hi rend="#b">tribunale</hi>. Ma siamo in politica ce le diciamo e ce le suoniamo di santa ragione.</p><p><ref target="https://www.ilfattoquotidiano.it/2018/04/11/di-battista-berlusconi-il-male-assoluto-del-nostro-paese-italia-repubblica-fondata-sul-ricatto-politico/4286955/">Di</ref>e hanno accusato</p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>hanno detto che è “il male assoluto”<p><hi rend="#b">Salvini</hi>di farsi dare i soldi sotto banco, salvo poi dire che lo avevano letto sul</p><p><hi rend="#i">, perché poi questo è. Gli autorevoli editoriali pubblicati sul Fatto diventano una fonte assoluta che fa dire determinate cose al capo del</hi></p><hi rend="#b">Fatto Quotidiano</hi><p><hi rend="#b">M5S</hi>in mancanza di alcuna prova o indizio”. Padellato ribadisce: “L’espressione ‘delinquenziale’ si riferisce a violazioni del</p><p><hi rend="#b">codice penale</hi>. Fino a prova contraria, chi ha violato il codice penale in questo quadro è</p><p><hi rend="#b">Berlusconi</hi>. Peraltro, anche Berlusconi ha parlato di ‘cessi che vanno puliti'”. “Ma quella è una metafora”, controbatte Mulè</p></main>
  <comments>
    <head>Resta in contatto con la community de Il Fatto Quotidiano</head>
  </comments>
</doc>